<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD with MathML3 v1.1 20151215//EN" "JATS-journalpublishing1-mathml3.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         dtd-version="1.1"
         xml:lang="sl"
         article-type="other">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="publisher-id">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="nlm-ta">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="doi">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Zdravniški vestnik</journal-title>
            <trans-title-group xml:lang="en">
               <trans-title>Slovenian Medical Journal</trans-title>
            </trans-title-group>
            <abbrev-journal-title>Zdrav Vestn</abbrev-journal-title>
         </journal-title-group>
         <issn publication-format="ppub" pub-type="ppub">1318-0347</issn>
         <issn publication-format="epub" pub-type="epub">1581-0224</issn>
         <issn-l>0350-0063</issn-l>
         <publisher>
            <publisher-name xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo</publisher-name>
            <publisher-name xml:lang="en">Slovenian Medical Association</publisher-name>
            <publisher-loc xml:lang="sl">Ljubljana, Slovenia</publisher-loc>
         </publisher>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="doi">10.6016/ZdravVestn.2859</article-id>
         <article-id pub-id-type="publisher-id">2859</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
               <subject>Medicine and health sciences</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Human reproduction</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="sl">
               <subject>Medicina/Zdravstvo</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Reprodukcija človeka</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
               <subject>Original scientific article</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="sl">
               <subject>Izvirni znanstveni članek</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="sl">
               <subject>Reprodukcija človeka</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title xml:lang="sl">Primerjava učinkovitosti transobturacijske in retropubične operacije z nenapetostnim trakom za zdravljenje stresne urinske inkontinence</article-title>
            <trans-title-group>
               <trans-title xml:lang="en">Efficacy of the trans-obturator and retropubic mid-urethral slings for stress urinary incontinence</trans-title>
            </trans-title-group>
            <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="sl">Zdravljenje stresne urinske inkontinence</alt-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Keršič</surname>
                  <given-names>Matej</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
               <xref ref-type="corresp" rid="corr"/>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Keršič</surname>
                  <given-names>Maruša</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Kunič</surname>
                  <given-names>Tina</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Barbič</surname>
                  <given-names>Matija</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Verdenik</surname>
                  <given-names>Ivan</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Lukanović</surname>
                  <given-names>David</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Lukanović</surname>
                  <given-names>Adolf</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <aff-alternatives id="aff1">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>1</label>
               <institution>Klinični oddelek za ginekologijo, Ginekološka klinika, Univerzitetni klinični center Ljubljana, Ljubljana, Slovenija</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>1</label>
               <institution>Department of Gynaecology, Division of Gynaecology and Obstetrics, University Medical Centre Ljubljana, Ljubljana, Slovenia</institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <author-notes>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="en">
               <p>The authors have declared that no competing interests exist.</p>
            </fn>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="sl">
               <p>Avtorji so izjavili, da ne obstajajo nobeni konkurenčni interesi.</p>
            </fn>
            <corresp id="corr">Matej Keršič, e-mail: <email xlink:type="simple"/>
            </corresp>
         </author-notes>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <month>4</month>
            <year>2019</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="epub">
            <month>4</month>
            <year>2019</year>
         </pub-date>
         <volume>88</volume>
         <issue>3–4</issue>
         <fpage>115</fpage>
         <lpage>24</lpage>
         <history>
            <date date-type="received">
               <day>8</day>
               <month>2</month>
               <year>2018</year>
            </date>
            <date date-type="accepted">
               <day>6</day>
               <month>2</month>
               <year>2019</year>
            </date>
         </history>
         <permissions>
            <copyright-statement xml:lang="en">Copyright © 2019, Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-statement xml:lang="sl">© 2019, Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-year>2019</copyright-year>
            <copyright-holder xml:lang="en">Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-holder>
            <copyright-holder xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-holder>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="en">
               <license-p>This is an open access article distributed under the terms of the
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Attribution-NonCommercial
            License</ext-link>, which permits unrestricted use, distribution, and
          reproduction in any medium, provided the original author and source are
          credited and only for non-commercial purposes. </license-p>
            </license>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="sl">
               <license-p>To je članek z odprtim dostopom, ki ga lahko uporabite pod pogoji iz
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno
            licence</ext-link>. ki dovoljuje distribucijo, predelavo ali
          prilagoditev, ter gradijo na njem, v nekomercialne namene, z navedbo avtorja
          in izvirnega dela.</license-p>
            </license>
         </permissions>
         <abstract xml:lang="sl">
            <title>Izvleček</title>
            <p>Izhodišče: Danes poznamo več vrst kirurških posegov za zdravljenje stresne urinske inkontinence (SUI) in več različnih kirurških tehnik za kirurške posege z vstavitvijo nenapetostnih trakov. V literaturi ni veliko objav o rezultatih kirurških posegov za zdravljenje SUI in primerjav kirurških posegov med seboj. Ocenjevali smo uspeh operacij z nenapetostnim trakom za zdravljenje SUI na Ginekološki kliniki UKC Ljubljana, kako in za koliko časa je poseg izboljšal kakovost življenja bolnic, ali so imele bolnice po posegu kakšne zaplete in katere, ter kako vrsta posega vpliva na rezultat zdravljenja.</p>
            <p>Metode: V retrospektivno raziskavo, ki smo jo izvajali od januarja do avgusta 2017 na Ginekološki kliniki UKC Ljubljana, smo vključili vse bolnice s stresno ali mešano (a s prevladujočo stresno komponento) urinsko inkontinenco, povezano s hipermobilnostjo sečnice, pri katerih smo opravili transobturacijsko (TOT) ali retropubično (TVT) operacijo z nenapetostnim trakom. Iz raziskave smo izključili bolnice, pri katerih je od posega minilo več kot 10 let, bolnice, ki so bile v letu 2016 starejše od 80 let, bolnice s predhodno operacijo za zdravljenje urinske inkontinence in bolnice s prolapsom medeničnih organov, večjim od stopnje I po klasifikaciji POP–q v katerem koli vaginalnem kompartmentu. Po upoštevanju vključitvenih in izključitvenih meril, so ostale 1.104 preiskovanke, katerim smo po pošti poslali validirane vprašalnike (PGI-S, PGI-I, SANDVIK SEVERITY SCALE, UDI-6, IIQ-7, ICIQ-UI Short Form) in vprašanja o diagnozi, posegih, zapletih, ponovnih operacijah, pooperativnem rezultatu in zadovoljstvu s posegom. Do avgusta 2017 (6 mesecev po pošiljanju) smo prejeli 466 izpolnjenih vprašalnikov (odziv 42,2 %). Od tega je imelo 225 (48 %) vprašalnikov pomanjkljive podatke, zato smo jih izklučili iz nadaljnje analize. Za analizo je tako ostalo 241 preiskovank oz. njihovih vprašalnikov.</p>
            <p>Rezultati: Od preiskovank, ki so do avgusta 2017 vrnile nepomanjkljivo izpolnjen vprašalnik (N = 241), je bil pri 189 (78 %) preiskovankah poseg opravljen s transobturacijskim pristopom (TOT), pri 52 (22 %) pa z retropubičnim (TVT). Skupini TOT in TVT se med seboj nista statistično značilno razlikovali niti v rezultatih posega, niti v deležu zapletov po posegu. Po TOT je ponovno operacijo potrebovalo 25/189 bolnic (13,2 %), po TVT pa 12/52 bolnic (23,1 %); p = 0,082. Po TOT je imelo težave z odtekanjem urina 18/189 bolnic (9,5 %), po TVT pa 7/52 bolnic (13,5 %); p = 0,411. Po TOT je imelo erozijo traku v nožnico / vnetje 12/189 bolnic (6,3 %), po TVT pa 2/52 bolnic (3,8 %); p = 0,495.</p>
            <p>Zaključek: Zaključujemo, da sta učinkovitost in varnost kirurškega zdravljenju SUI pri ženskah z operacijo TOT in TVT medsebojno primerljivi. Pri izbiri kirurške tehnike pa je potrebno upoštevati relativne prednosti in slabosti ene in druge tehnike, zelo pomembne pa so tudi izkušnje zdravnika, ki izvaja poseg.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="en">
            <title>Abstract</title>
            <p>Background: The aim of our study was to report the extended long-term results of the use of tension-free vaginal tape (TVT) and trans-obturator tape (TOT) for the treatment of female urinary stress incontinence (SUI) at the Division of Gynaecology and Obstetrics / UMC Ljubljana. There are few data on this topic in the literature. Our aim was to find out whether and how the procedure improved the patients’ quality of life and for how long, whether the patients had complications after the procedure, and how this type of procedure affected the long-term results.</p>
            <p>Methods: A retrospective clinical trial comparing the use of TVT and TOT was carried out from January to August 2017 and included all the patients operated on at the Division of Gynaecology and Obstetrics / UMC Ljubljana with TVT or TOT procedure for stress or mixed urinary incontinence (UI) associated with urethral hyper mobility (the stress component was clinically predominant). The exclusion criteria were more than 10 years from procedure, age more than 80 years in 2016, previous anti-incontinence surgery and/or pelvic organ prolapse more than stage I on POP–q in any vaginal compartment. After inclusion and exclusion criteria, 1104 patients were sent quality-of-life questionnaires (PGI-S, PGI-I, SANDVIK SEVERITY SCALE, UDI-6, IIQ-7, ICIQ-UI Short Form (Slovenian)) with questions about the diagnosis, procedures, complications, reoperations, post-operative results, and satisfaction with the procedure. Till August 2017 (6 months after sending) we received 466 questionnaires (42.2 % response rate). After 225 questionnaires were excluded due to incomplete data, 241 questionnaires were analysed.</p>
            <p>Results: In the analysed group of patients (N = 241), 189 (78 %) had TOT and 52 (22 %) had TVT. Our retrospective study has confirmed that the efficacy and safety of TOT and TVT in the surgical treatment of SUI are comparable. The TOT and TVT groups did not differ significantly from each other in PGI-S, PGI-I, SANDVIK SEVERITY SCALE, UDI-6, IIQ-7, and ICIQ-UI Short Form or in postoperative complication rate. Repeat surgery was needed in 25/189 (13.2 %) TOT patients and 12/52 (23.1 %) TVT patients; p = 0.082. Urinary retention appeared in 18/189 (9.5 %) TOT patients and 7/52 (13.5 %) TVT patients; p = 0.411. Mesh erosion/inflammation appeared in 12/189 (6.3 %) TOT patients and 2/52 (38 %) TVT patients; p = 0495.</p>
            <p>Conclusion: We can conclude that the efficacy and safety of TOT and TVT in the surgical treatment of SUI are comparable. The choice of the technique should be based on the relative pros and cons of techniques and the surgeon’s experience.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group xml:lang="sl">
            <kwd>nenapetostni vaginalni trak</kwd>
            <kwd>TVT</kwd>
            <kwd>TOT</kwd>
            <kwd>suburetralni</kwd>
            <kwd>izid</kwd>
         </kwd-group>
         <kwd-group xml:lang="en">
            <kwd>tension-free vaginal tape</kwd>
            <kwd>TVT</kwd>
            <kwd>TOT</kwd>
            <kwd>suburethral</kwd>
            <kwd>outcome</kwd>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>TotalReferences</meta-name>
               <meta-value>30</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesParsed</meta-name>
               <meta-value>28</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesBillable</meta-name>
               <meta-value>28</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>LinkServices</meta-name>
               <meta-value>pubmed-crossref</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesLinked</meta-name>
               <meta-value>28</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesLinkedDOI</meta-name>
               <meta-value>26</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesLinkedPMID</meta-name>
               <meta-value>28</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>JournalReferences</meta-name>
               <meta-value>28</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>BookReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>BookChapterReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ConferenceReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ElectronicReferences</meta-name>
               <meta-value>2</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>DissertationReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>LegalReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>StandardReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>OtherReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>UnknownReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesSemiParsed</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesBookUnparsed</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>EditorialStyle</meta-name>
               <meta-value>ICMJE-WHO</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <body>
      <sec id="s1" sec-type="Uvod">
         <label>1</label>
         <title>Uvod</title>
         <p>Danes poznamo več vrst kirurških posegov za zdravljenje stresne urinske inkontinence (SUI) in več različnih tehnik kirurških posegov z vstavitvijo nenapetostnih trakov. Kirurški poseg z nenapetostnim trakom (<italic>angl.</italic> tension-free vaginal tape (TVT)) za zdravljenje stresne urinske inkontinence (SUI) je prvi opisal Ulmsten leta 1996 (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>). Od takrat je to postal eden najbolj popularnih kirurških posegov po svetu za zdravljenje stresne urinske inkontinence (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>). Uspeh operacije znaša 84–95 % (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b4">4</xref>), vendar je poseg povezan z možnimi zapleti, kot so poškodba sečnega mehurja in sečnice ter poškodba črevesa in velikih žil. Po posegu lahko pri 8–17 % (<xref ref-type="bibr" rid="b5">5</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>) bolnic pride do prehodnega zastajanja urina in pri 5–15 % (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>) do nujnega siljenja na vodo. V izogib zapletom, ki so povezani z uporabo retropubične poti, je Delorme (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>) uvedel transobturacijsko pot. Z vstavitvijo traku skozi obturacijske mišice nadomestimo oslabelost endopelvične fascije in se hkrati izognemo intrapelvičnim in retropubičnim slepim vbodom ter s tem zmanjšamo tveganje za poškodbo sečnega mehurja, črevesa in velikih žil.</p>
         <p>V raziskavi Delormeja je bil transobturacijski pristop povezan z visoko uspešnostjo. Ni bilo poškodb sečnega mehurja, oboperativni zapleti so bili redki (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>), o podobnih rezultatih so v veliki raziskavi poročali tudi Krauth in sod. (<xref ref-type="bibr" rid="b9">9</xref>). Poročali so, da je bilo 1 leto po posegu 85,5 % žensk zadovoljnih z rezultatom in le 1,5 % jih je razvilo zastajanje urina in neustavljivo siljenje na vodo.</p>
         <p>V literaturi pa ni zadosti objav o rezultatih posegov za zdravljenje stresne urinske inkontinence in primerjav posegov med seboj (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>-<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>). Zanimal nas je uspeh kirurških posegov z nenapetostnim trakom za zdravljenje stresne urinske inkontinence na Ginekološki kliniki UKC Ljubljana. V okviru raziskave smo želeli ugotoviti, ali in kako je poseg z nenapetostnim trakom za zdravljenje stresne urinske inkontinence izboljšal kakovost življenja bolnic in za koliko časa, ali so imele bolnice po posegu kakšne zaplete in katere, in kako vrsta posega vpliva na rezultat zdravljenja.</p>
         <p>Naša retrospektivna raziskava je primerjala učinkovitost transobturacijske (TOT) in retropubične (TVT) kirurške tehnike z nenapetostnim trakom za zdravljenje stresne urinske inkontinence (SUI). Primerjali smo tudi število zapletov med in po operaciji. Zanimali so nas tako objektivni kot subjektivni rezultati in mnenje bolnic o uspehu posega.</p>
      </sec>
      <sec id="s2" sec-type="Material in metode">
         <label>2</label>
         <title>Material in metode</title>
         <p>V retrospektivno raziskavo, ki smo jo izvedli januarja 2017 na Ginekološki kliniki UKC Ljubljana, smo vključili vse bolnice s stresno ali mešano (s prevladujočo stresno komponento) urinsko inkontinenco, povezano s hipermobilnostjo sečnice, pri katerih smo opravili transobturacijsko (TOT) ali retropubično (TVT) operacijo z nenapetostnim trakom.</p>
         <p>Iz raziskave smo izključili bolnice, pri katerih je od posega minilo več kot 10 let, in bolnice, ki so bile v letu 2016 starejše od 80 let. Tako lahko predvidevamo, da so spomini na operacijo in stanje po operaciji še dovolj ohranjeni in da je velika večina preiskovank sposobnih ustrezno izpolniti vprašalnike. Izključili smo tudi bolnice s predhodno operacijo za zdravljenje urinske inkontinence in bolnice s prolapsom medeničnih organov, večjim od stopnje I po klasifikaciji POP–q (<xref ref-type="bibr" rid="b15">15</xref>) v katerem koli vaginalnem kompartmentu. Do avgusta 2017 (6 mesecev po pošiljanju) smo prejeli 466 izpolnjenih vprašalnikov (odziv 42,2 %). Od tega je imelo 225 (48 %) vprašalnikov pomanjkljive podatke, zato smo jih izključili iz nadaljnje analize. Za analizo je tako ostalo 241 preiskovank oz. vprašalnikov.</p>
         <p>Pregled pred operacijo je vključeval natančno anamnezo, klinični, nevrološki in uroginekološki pregled. Vse bolnice smo testirali s testom kašlja in Valsalvinim manevrom ob fiziološko maksimalno polnem mehurju. Enake teste smo opravili tudi po operaciji. Urinsko inkontinenco smo klasificirali kot priporoča International Continence Society (ICS). Pred operacijo so bolnice izpolnile tridnevni dnevnik mikcij, opravili smo UZ preiskavo pelvične statike. Če je bila diagnosticirana čezmerna aktivnost sečnega mehurja, so bolnice prejele ustrezno medikamentno zdravljenje (antiholinergiki, betamimetiki).</p>
         <p>Standardne kirurške tehnike so bile po Ulmstenu (TVT; Gynecare; Ethicon, Somerville, NJ, USA) in Delorme-ju (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>). Pri transobturacijski tehniki (TOT) smo uporabljali sistem GYNECARE TVT ABBREVO®, ki ima enako mrežno zasnovo kot lasersko rezana mreža, ki se uporablja v obturacijskih sistemih za korekcijo spremenjene statike medeničnih organov. Skozi konca traku je napeljana nit, ki jo ob koncu posega odstranimo (<xref ref-type="bibr" rid="b16">16</xref>). Glede na stabilnost položaja v obturacijski membrani je primerljiva s transobuturacijskimi trakovi, ko je trak v celotnem poteku. Sistem GYNECARE TVT ABBREVO® uporablja manj mrežice, vendar zagotavlja enako nenapetostno podporo (<xref ref-type="bibr" rid="b16">16</xref>).</p>
         <p>Pri retropubični poti (TVT) smo uporabljali sistem GYNECARE TVT EXACT® z rigidnim 3-milimetrskim troakarjem, oblikovanim za najboljši nadzor potovanja konice ob majhni penetracijski sili (<xref ref-type="bibr" rid="b17">17</xref>). Ukrivljenost troakarja in premer konice sta zasnovana tako, da troakar ohrani stik s posteriorno stranjo sramnice (<xref ref-type="bibr" rid="b18">18</xref>).</p>
         <p>Posege smo izvajali v lokalni anesteziji. Po posegu smo izmerili morebitni zastanek urina. Pri postmikcijskem rezidualnem volumnu nad 50 % smo svetovali izvajanje intermitentne kateterizacije do prve pooperativne kontrole zastanka urina čez teden dni.</p>
         <p>Po upoštevanju vključitvenih in izključitvenih meril so ostale 1.104 preiskovanke, ki smo jim po pošti poslali vse potrebne informacije o raziskavi in obrazec privolitve za sodelovanje v raziskavi, ki so ga tudi podpisale. Poslali smo jim tudi ustrezne vprašalnike (PGI-S, PGI-I, SANDVIK SEVERITY SCALE, UDI-6, IIQ-7, ICIQ-UI Short Form (Slovenian)) in vprašanja o diagnozi, posegih, zapletih, ponovnih operacijah, rezultatu po operaciji in zadovoljstvu s posegom. Podatke o telesni teži, telesni višini, predhodnih ginekoloških posegih, vrsti posega, letnici rojstva, letu operacije, stopnji izobrazbe, delu, ki ga je preiskovanka tedaj opravljala, številu vaginalnih porodov in carskih rezov pred posegom, deležu predhodnih ginekoloških operacij, predhodnem konzervativnem zdravljenju urinske incontinence, menopavznem statusu, zapletih med in po operaciji smo pridobili tudi iz podatkovne baze Ginekološke klinike ter popisov bolnic.</p>
         <p>Do avgusta 2017 (6 mesecev po pošiljanju) smo prejeli 466 izpolnjenih vprašalnikov (odziv 42,2 %). Od tega so bili v 225 (48 %) vprašalnikih podatki pomanjkljivi, zato smo jih izključili iz nadaljnje analize.</p>
         <p>Za primerjavo ordinalnih kategoričnih spremenljivk smo uporabljali test Mann-Whitney U. Ostale kategorične spremenljivke smo analizirali s testom hi-kvadrat, ali Fisher exact, kot je bilo za podatke primerno. Zvezne spremenljivke smo primerjali s Studentovim t-testom. Za mejo statistične značilnosti smo upoštevali p &lt; 0,05. Vse statistične izračune smo opravili z opremo IBM SPSS Statistics, izdaja 24 (IBM Corp, Armonk, NY).</p>
         <p>Raziskavo je odobrila Komisija za medicinsko etiko Republike Slovenije dne 22. 11. 2016 (sklep št. 0120–565/2016–2). Preiskovanke so prejele vse potrebne informacije o raziskavi in podpisale privolitev za sodelovanje v raziskavi. Vsi kirurgi so imeli izkušnje z obema kirurškima tehnikama.</p>
      </sec>
      <sec id="s3" sec-type="Rezultati">
         <label>3</label>
         <title>Rezultati</title>
         <p>Po upoštevanju vključitvenih in izključitvenih meril smo 1.104 bolnicam po pošti poslali vprašalnike. Do avgusta 2017 (6 mesecev po pošiljanju) smo prejeli 466 izpolnjenih vprašalnikov (odziv 42,2 %), od tega smo zaradi pomanjkljivih podatkov 225 (48 %) vprašalnikov izključili iz nadaljnje analize. Tako je za analiziranje ostalo na voljo 241 nepomanjkljivo izpolnjenih vprašalnikov (<xref ref-type="table" rid="table1">Tabela 1</xref>).</p>
         <table-wrap position="anchor" id="table1">
            <label>Tabela 1:</label>
            <caption>
               <p> Podatki preiskovank, ki so vrnile nepomanjkljivo izpolnjen vprašalnik (N = 241).</p>
            </caption>
            <table>
               <colgroup>
                  <col/>
                  <col/>
                  <col/>
               </colgroup>
               <thead>
                  <tr>
                     <th>Parameter</th>
                     <th>Število bolnic (N)</th>
                     <th>Odstotek (%)</th>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <th content-type="table-subhead" colspan="3">Vrsta inkontinence</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>Stresna</p>
                     </td>
                     <td align="right">154</td>
                     <td align="right">64 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>Stresna s pridruženo urgentno komponento</p>
                     </td>
                     <td align="right">87</td>
                     <td align="right">36 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th content-type="table-subhead" colspan="3">Vrsta kirurškega pristopa</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>transobturacijski pristop (TOT)</p>
                     </td>
                     <td align="right">189</td>
                     <td align="right">78 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>retropubični pristop (TVT)</p>
                     </td>
                     <td align="right">52</td>
                     <td align="right">22 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th content-type="table-subhead" colspan="3">Predhodni ginekološki poseg</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>Ne</p>
                     </td>
                     <td align="right">173</td>
                     <td align="right">72 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>Totalna abdominalna histerektomija</p>
                     </td>
                     <td align="right">31</td>
                     <td align="right">13 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>Vaginalna histerektomija s plastiko</p>
                     </td>
                     <td align="right">26</td>
                     <td align="right">11 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>Ostalo (operacija po Burchu, Wertheimu, Stameyu)</p>
                     </td>
                     <td align="right">11</td>
                     <td align="right">4 %</td>
                  </tr>
               </tbody>
            </table>
         </table-wrap>
         <p>Najprej smo dokazali reprezentativnost vzorca. Med preiskovankami, ki so odgovorile na vprašalnike, in tistimi, ki niso, ni bilo statistično značilnih razlik glede vrste posega, letnice rojstva, leta operacije, trenutne starosti, stopnje izobrazbe, dela, ki so ga preiskovanke opravljale, števila vaginalnih porodov in carskih rezov pred posegom, deleža predhodnih ginekoloških operacij, predhodnega konzervativnega zdravljenja urinske inkontinence, menopavznega statusa, vrste anestezije, zapletov med in po operacijah (p &gt; 0,15).</p>
         <p>Povprečna starost bolnic je bila 56,2 leti (SD 9,7).</p>
         <p>
            <xref ref-type="fig" rid="fig1">Slika 1</xref> prikazuje razporeditev TVT-O (TOT) in TVT posegov skozi čas.</p>
         <fig position="anchor" id="fig1">
            <label>Slika 1:</label>
            <caption>
               <p> Razporeditev TVT-O (TOT) in TVT posegov skozi čas.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="2859-web-resources/image/zdravvestn-2859-sl-01.png"/>
            </p>
         </fig>
         <p>Od preiskovank, ki so vrnile nepomanjkljivo izpolnjen vprašalnik (N = 241), je bil pri 189 (78 %) preiskovankah poseg opravljen s transobturacijskim pristopom (TOT), pri 52 (22 %) pa z retropubičnim (TVT). Pri izbiri kirurške tehnike so se kirurgi opirali predvsem na svoje mnenje o relativnih prednostih in slabostih ene in druge tehnike, zelo pomembne pa so bile tudi njegove izkušnje s posamezno tehniko. Pokazali smo, da sta primerjani skupini preiskovank s TOT in TVT med seboj primerljivi. Skupini se nista statistično značilno razlikovali v telesni teži ob operaciji (p = 0,533), v telesni teži ob izpolnjevanju vprašalnikov (p = 0,118), v telesni višini (p = 0,427), v starosti ali v času od operacije (5,8 leta : 5,9 leta; p = 0,665). Prav tako se skupini preiskovank s TOT in TVT nista statistično značilno razlikovali v odgovoru na vprašanje: Ali je imela vaša mati težave z uhajanjem urina? (p = 0, 957). Iz grafa, ki prikazuje razporeditev TVT-O (TOT) in TVT posegov skozi čas, je prav tako razvidna naključna razporeditev posegov skozi čas, brez enoznačnega trenda.</p>
         <p>Analizo odgovorov na strukturirane vprašalnike (PGI-S, PGI-I, SANDVIK SEVERITY SCALE, UDI-6, IIQ-7, ICIQ-UI Short Form (Slovenian)) in na posamezna dodatna vprašanja v vprašalniku predstavljamo v <xref ref-type="table" rid="table2">Tabeli 2</xref> in <xref ref-type="table" rid="table3">Tabeli 3</xref>.</p>
         <table-wrap position="anchor" id="table2">
            <label>Tabela 2:</label>
            <caption>
               <p> Analiza vprašalnikov</p>
            </caption>
            <table>
               <colgroup>
                  <col/>
                  <col/>
                  <col/>
                  <col/>
               </colgroup>
               <tbody>
                  <tr>
                     <th colspan="4">Označite črko pred opisom sedanjega stanja Vaših spodnjih sečil (PGI - S):</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th content-type="table-subhead"/>
                     <th content-type="table-subhead">TOT (N = 189)</th>
                     <th content-type="table-subhead">TVT (N = 52)</th>
                     <th content-type="table-subhead">p - vrednost</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>a) normalno</p>
                     </td>
                     <td align="right">63 (33,3 %)</td>
                     <td align="right">15 (28,8 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>b) blage težave</p>
                     </td>
                     <td align="right">59 (31,2 %)</td>
                     <td align="right">13 (25,0 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>c) zmerne težave</p>
                     </td>
                     <td align="right">35 (18,5 %)</td>
                     <td align="right">17 (32,7 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>č) hude težave</p>
                     </td>
                     <td align="right">21 (11,1 %)</td>
                     <td align="right">6 (11,5 %)</td>
                     <td align="right">p = 0,199</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>ni podatka</p>
                     </td>
                     <td align="right">11</td>
                     <td align="right">1</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th colspan="4">Označite črko, ki najbolje opisuje sedanje stanje Vaših spodnjih sečil, v primerjavi s stanjem pred tem zdravljenjem (PGI - I):</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th content-type="table-subhead"/>
                     <th content-type="table-subhead">TOT</th>
                     <th content-type="table-subhead">TVT</th>
                     <th content-type="table-subhead">p - vrednost</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>a) mnogo boljše</p>
                     </td>
                     <td align="right">73 (38,6 %)</td>
                     <td align="right">21 (40,4 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>b) precej boljše</p>
                     </td>
                     <td align="right">39 (20,6 %)</td>
                     <td align="right">11 (21,2 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>c) nekoliko boljše</p>
                     </td>
                     <td align="right">34 (18,0 %)</td>
                     <td align="right">7 (13,5 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>č) brez sprememb</p>
                     </td>
                     <td align="right">14 (7,4 %)</td>
                     <td align="right">6 (11,5 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>d) malo slabše</p>
                     </td>
                     <td align="right">6 (3,2 %)</td>
                     <td align="right">1 (1,9 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>e) precej slabše</p>
                     </td>
                     <td align="right">9 (4,8 %)</td>
                     <td align="right">3 (5,8 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>f) mnogo slabše</p>
                     </td>
                     <td align="right">5 (2,6 %)</td>
                     <td align="right">2 (3,8 %)</td>
                     <td align="right">p = 0,912</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>ni podatka</p>
                     </td>
                     <td align="right">9</td>
                     <td align="right">1</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th colspan="4">Sandvik Hunskaar severity index: Kako pogosto Vam uhaja urin? (1. Manj kot enkrat mesečno 2. Enkrat ali večkrat mesečno 3. Enkrat ali večkrat tedensko 4. Vsak dan oziroma vsako noč); Koliko urina Vam vsakokrat uide? (1. Nekaj kapljic oziroma malo 2. Veliko)</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th content-type="table-subhead"/>
                     <th content-type="table-subhead">TOT</th>
                     <th content-type="table-subhead">TVT</th>
                     <th content-type="table-subhead">p - vrednost</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>Blag</p>
                     </td>
                     <td align="right">119 (63,0 %)</td>
                     <td align="right">27 (51,9 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>Zmeren</p>
                     </td>
                     <td align="right">45 (3,8 %)</td>
                     <td align="right">12 (23,1 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>Hud</p>
                     </td>
                     <td align="right">25 (13,2 %)</td>
                     <td align="right">13 (25,0 %)</td>
                     <td align="right">p = 0,078</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td/>
                     <td align="right">TOT</td>
                     <td align="right">TVT</td>
                     <td align="right">p - vrednost</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>Urogenital distress inventory (UDI-6)</p>
                     </td>
                     <td align="right">35,29</td>
                     <td align="right">31,20</td>
                     <td align="right">p = 0,292</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>Incontinence impact questionnaire (IIQ-7)</p>
                     </td>
                     <td align="right">30,95</td>
                     <td align="right">28,39</td>
                     <td align="right">p = 0,595</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>International consultation on incontinence - short form (ICIQ-SF)</p>
                     </td>
                     <td align="right">7,30</td>
                     <td align="right">8,65</td>
                     <td align="right">p = 0,145</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th colspan="4">Koliko vam sedaj uhaja urin?</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th content-type="table-subhead"/>
                     <th content-type="table-subhead">TOT</th>
                     <th content-type="table-subhead">TVT</th>
                     <th content-type="table-subhead">p - vrednost</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>a) nič</p>
                     </td>
                     <td align="right">45 (25,0 %)</td>
                     <td align="right">13 (26,0 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>b) Le ob močnejšem kašljanju ali napenjanju</p>
                     </td>
                     <td align="right">88 (48,9 %)</td>
                     <td align="right">22 (44,0 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>c) že ob manjšem kašljanju ali napenjanju</p>
                     </td>
                     <td align="right">17 (9,4 %)</td>
                     <td align="right">4 (8,0 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>č) uhaja že brez kašljanja ali napenjanja</p>
                     </td>
                     <td align="right">22 (12,2 %)</td>
                     <td align="right">10 (20,0 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>d) uhaja brez prestanka</p>
                     </td>
                     <td align="right">8 (4,4 %)</td>
                     <td align="right">1 (2,0 %)</td>
                     <td align="right">p = 0,792</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>ni podatka</p>
                     </td>
                     <td align="right">9</td>
                     <td align="right">2</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th colspan="4">Ali Vam urin uide ob napol polnem mehurju, če zakašljate?</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th content-type="table-subhead"/>
                     <th content-type="table-subhead">TOT</th>
                     <th content-type="table-subhead">TVT</th>
                     <th content-type="table-subhead">p - vrednost</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>da</p>
                     </td>
                     <td align="right">36,6 %</td>
                     <td align="right">38,8 %</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>ne</p>
                     </td>
                     <td align="right">63,4 %</td>
                     <td align="right">61,2 %</td>
                     <td align="right">p = 0,781</td>
                  </tr>
               </tbody>
            </table>
         </table-wrap>
      </sec>
      <sec id="s4" sec-type="Razpravljanje">
         <label>4</label>
         <title>Razpravljanje</title>
         <p>Naša retrospektivna raziskava potrjuje, da je učinkovitost in varnost TOT in TVT pri kirurškem zdravljenju SUI primerljiva (<xref ref-type="table" rid="table2">Tabela 2</xref> in <xref ref-type="table" rid="table3">Tabela 3</xref>).</p>
         <table-wrap position="anchor" id="table3">
            <label>Tabela 3:</label>
            <caption>
               <p> Zapleti in zadovoljstvo</p>
            </caption>
            <table>
               <colgroup>
                  <col/>
                  <col/>
                  <col/>
                  <col/>
               </colgroup>
               <tbody>
                  <tr>
                     <th colspan="4">Zapleti po operaciji</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th content-type="table-subhead"/>
                     <th content-type="table-subhead">TOT (N (%; 95 % CI))</th>
                     <th content-type="table-subhead">TVT (N (%; 95 % CI))</th>
                     <th content-type="table-subhead">p-vrednost</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>erozija traku v nožnico</p>
                     </td>
                     <td align="right">12 (6,3 %; 2,03 % – 10,8 %)</td>
                     <td align="right">2 (3,8 %; 0,5 % – 13,2 %)</td>
                     <td align="right">p = 0,495</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>vnetje</p>
                     </td>
                     <td align="right">12 (6,3 %; 2,03 % – 10,8 %)</td>
                     <td align="right">2 (3,8 %; 0,5 % – 13,2 %)</td>
                     <td align="right">p = 0,495</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>težave z zpraznjenjem mehurja</p>
                     </td>
                     <td align="right">18 (9,5 %; 5,7 % – 14,6 %)</td>
                     <td align="right">7 (13,5 %; 5,6 % – 25,8 %)</td>
                     <td align="right">p = 0,411</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>potrebna ponovna operacija</p>
                     </td>
                     <td align="right">25 (13,2 %; 8,7 % – 18,9 %)</td>
                     <td align="right">12 (23,1 %; 11,6 % – 34,5 %)</td>
                     <td align="right">p = 0,082</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>brez zapletov</p>
                     </td>
                     <td align="right">118 (62,4 %)</td>
                     <td align="right">29 (55,8 %)</td>
                     <td align="right">p = 0,384</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th colspan="4">Posledice po operaciji</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th content-type="table-subhead"/>
                     <th content-type="table-subhead">TOT</th>
                     <th content-type="table-subhead">TVT</th>
                     <th content-type="table-subhead">p-vrednost</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>bolečine v stegnih</p>
                     </td>
                     <td align="right">17 (9,0 %)</td>
                     <td align="right">3 (5,8 %)</td>
                     <td align="right">p = 0,456</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>bolečine v dimljah</p>
                     </td>
                     <td align="right">23 (12,2 %)</td>
                     <td align="right">3 (5,8 %)</td>
                     <td align="right">p = 0,189</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>bolečine v trebuhu</p>
                     </td>
                     <td align="right">19 (10,1 %)</td>
                     <td align="right">2 (3,8 %)</td>
                     <td align="right">p = 0,161</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>ni težav</p>
                     </td>
                     <td align="right">118 (62,4 %)</td>
                     <td align="right">39 (75,0 %)</td>
                     <td align="right">p = 0,093</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th colspan="4">Ali ste bili s posegom zadovoljni?</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th content-type="table-subhead"/>
                     <th content-type="table-subhead">TOT</th>
                     <th content-type="table-subhead">TVT</th>
                     <th content-type="table-subhead">p-vrednost</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>da</p>
                     </td>
                     <td align="right">161 (86,6 %)</td>
                     <td align="right">41 (80,4 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>ne</p>
                     </td>
                     <td align="right">25 (13,4 %)</td>
                     <td align="right">10 (19,6 %)</td>
                     <td align="right">p = 0,271</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>brez odgovora</p>
                     </td>
                     <td align="right">3</td>
                     <td align="right">1</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th colspan="4">Ali bi se ponovno odločili za poseg?</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th content-type="table-subhead"/>
                     <th content-type="table-subhead">TOT</th>
                     <th content-type="table-subhead">TVT</th>
                     <th content-type="table-subhead">p-vrednost</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>da</p>
                     </td>
                     <td align="right">163 (89,1 %)</td>
                     <td align="right">37 (75,5 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>ne</p>
                     </td>
                     <td align="right">20 (10,9 %)</td>
                     <td align="right">12 (24,5 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>brez odgovora</p>
                     </td>
                     <td align="right">6</td>
                     <td align="right">3</td>
                     <td align="right">p = 0,014</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th colspan="4">Ali bi poseg priporočili prijateljici?</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th content-type="table-subhead"/>
                     <th content-type="table-subhead">TOT</th>
                     <th content-type="table-subhead">TVT</th>
                     <th content-type="table-subhead">p-vrednost</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>da</p>
                     </td>
                     <td align="right">167 (90,8 %)</td>
                     <td align="right">39 (81,3 %)</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>ne</p>
                     </td>
                     <td align="right">17 (9,2 %)</td>
                     <td align="right">9 (18,8 %)</td>
                     <td align="right">p = 0,063</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>brez odgovora</p>
                     </td>
                     <td align="right">5</td>
                     <td align="right">4</td>
                     <td/>
                  </tr>
               </tbody>
            </table>
         </table-wrap>
         <p>Po analizi odgovorov na strukturirane uveljavljene vprašalnike (PGI-S, PGI-I, SANDVIK SEVERITY SCALE, UDI-6, IIQ-7, ICIQ-UI Short Form (Slovenian)) smo ugotovili, da se skupini TOT in TVT v rezultatih med seboj nista statistično značilno razlikovali (<xref ref-type="table" rid="table2">Tabela 2</xref> in <xref ref-type="table" rid="table3">Tabela 3</xref>). Prav tako med preiskovankami s TOT in TVT ni bilo statistično značilnih razlik v odgovorih na vprašanje »Koliko vam sedaj uhaja urin?« (p = 0,792) in »Ali Vam urin uide ob napol polnem mehurju, če zakašljate?« (p = 0,781).</p>
         <p>Z regresijskimi modeli smo preverili tudi morebiten vpliv časa, ki je minil od operacije, na posamezne izide. Ugotovili nismo nikakršnega vpliva časa, ki je minil od operacije na trenutno stanje, zato tega podrobneje ne podajamo.</p>
         <p>Skupini TOT in TVT se tudi v pojavnosti zapletov po operaciji med seboj nista statistično značilno razlikovali (<xref ref-type="table" rid="table3">Tabela 3</xref>). Po TOT je ponovno operacijo potrebovalo 25/189 bolnic (13,2 %), po TVT pa 12/52 bolnic (23,1 %); p = 0,082. Po TOT je imelo težave z odtekanjem urina 18/189 bolnic (9,5 %), po TVT pa 7/52 bolnic (13,5 %); p = 0,411. Po TOT je imelo erozijo traku v nožnico / vnetje 12/189 bolnic (6,3 %), po TVT pa 2/52 bolnic (3,8 %); p = 0,495.</p>
         <p>Večina preiskovank ne navaja bolečin zaradi posega. Skupini TOT in TVT se v deležih posledic po operaciji med seboj nista statistično značilno razlikovali (<xref ref-type="table" rid="table3">Tabela 3</xref>).</p>
         <sec id="s4.1" sec-type="Erozija traku v nožnico">
            <label>4.1</label>
            <title>Erozija traku v nožnico</title>
            <p>V preiskovani skupini bolnic smo zaplet erozije traku v nožnico ugotavljali v 6,3 % pri TOT (95 % CI = 2,03 % - 10,8 %) in v 3,8 % (95 % CI = 0,5 % - 13,2 %) pri TVT. Tudi druge raziskave poročajo o pojavnosti erozije traku v nožnico od 3.8 % do 15 % (<xref ref-type="bibr" rid="b20">20</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b21">21</xref>). Na incidenco erozije traku v nožnico vpliva vrsta sintetične mrežice, izkušnje z operacijo in vrsta posega (<xref ref-type="bibr" rid="b22">22</xref>). Možni vzroki za erozijo traku v nožnico so različni: drgnjenje mrežice ob sluznico nožnice; napetost mrežice, ki bi lahko spodbudila močnejši vnetni odgovor; subklinično vnetje mrežice in slabo celjenje rane; kompromitirana vaskularizacija in zato ishemija v tkivu okrog mrežice. Zelo pomembna je velikost por v monofilamentni mrežici. Multifilamentne mrežice, pleteni materiali in vsadki, prevlečeni s silikonom, pa so povezani z višjim tveganjem za erozijo traku v nožnico (<xref ref-type="bibr" rid="b21">21</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b23">23</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b24">24</xref>).</p>
            <p>Prednost naše raziskave je bila, da smo tako pri TVT kot pri TOT uporabljali mrežice iz enakega materiala, tj. iz polipropilena. Pri transobturacijski poti (TOT) smo uporabljali sistem GYNECARE TVT ABBREVO®, pri retropubični poti (TVT) pa smo uporabljali sistem GYNECARE TVT EXACT®. S tem smo se izognili potencialni pristranosti rezultatov (<italic>angl.</italic> bias) zaradi primerjave mrežic iz različnih materialov, kar je problem nekaterih drugih raziskav (<xref ref-type="bibr" rid="b22">22</xref>). Rechberger in sod. (<xref ref-type="bibr" rid="b25">25</xref>) so primerjali monofilamentno mrežico z multifilamentno pri isti vrsti posega: razlikovali sta se v pojavnosti pooperativnega zastajanja urina, uspešnost obeh pa je bila primerljiva.</p>
            <p>Pri eroziji sintetične mrežice v nožnico pa lokalna ekscizija, spiranje z antiseptiki in ponovno zašitje stene nožnice ne zadostujejo vedno. Včasih je potrebno mrežico povsem odstraniti. Veliko teh bolnic pa kasneje potrebuje ponovno operacijo za vzpostavitev kontinence (<xref ref-type="bibr" rid="b26">26</xref>). Do erozije in sekundarne okužbe mrežice lahko pride tudi čez 18 let in več (<xref ref-type="bibr" rid="b27">27</xref>).</p>
            <p>Kot slabost naše raziskave pa lahko navedemo predvsem pomanjkanje podatkov objektivnih metod ocenjevanja uspešnosti (cistometrija) in retrospektivno naravo raziskave. Z objektivnimi metodami ocenjevanja uspešnosti bi lahko objektivno ovrednotili predvsem urodinamske in cistometrične rezultate posegov, k končnemu zadovoljstvu bolnic s posegom pa vpliva še mnogo drugih subjektivnih dejavnikov, ki pa jih lahko ovrednotimo z vprašalniki. Vprašalniki imajo v primerjavi z objektivnimi metodami ocenjevanja uspešnosti torej določeno dodatno vrednost, saj je tako za bolnice kot za zdravnike pomembno predvsem zadovoljstvo bolnic s posegom in ne le izboljšanje urodinamskih in cistometričnih rezultatov.</p>
         </sec>
         <sec id="s4.2" sec-type="Motnje mikcije">
            <label>4.2</label>
            <title>Motnje mikcije</title>
            <p>Najpogostejši zaplet pri retropubičnih operacijah je zastajanje urina (17–50 %) (<xref ref-type="bibr" rid="b28">28</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b29">29</xref>). V raziskavi deTayraca (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>) so poročali o zastajanju urina v 13,3 % po TOT in v 25,8 % po TVT. Podobno je bilo v naši raziskavi zastajanje urina po TOT prisotno pri 9,5 % preiskovank (95 % CI = 5,7–14,6 %), po TVT pa pri 13,5 % preiskovank (95 % CI = 5,6–25,8 %). Med skupinama TOT in TVT v pojavnosti zastajanja urina ni bilo statistično značilne razlike (p = 0,411). Do podobne ugotovitve so prišli tudi Zullo in sod. (<xref ref-type="bibr" rid="b19">19</xref>). Morey in sod. (<xref ref-type="bibr" rid="b30">30</xref>) pa so poročali, da je prišlo do zastajanja urina pogosteje po TVT, večina teh težav pa je čez nekaj tednov spontano izginila.</p>
            <p>86,6 % preiskovank s TOT in 80,4 % s TVT je bilo s posegom zadovoljnih. Skupini se v zadovoljstvu s posegom nista statistično značilno razlikovali (p = 0,271). Preiskovanke, ki so imele TOT, pa bi se v statistično značilnem višjem odstotku (89,1 %) ponovno odločile za poseg (p = 0,014) in bi tudi v večjem deležu (90,8 %) poseg priporočile prijateljici (p = 0,063).</p>
            <p>Zaključujemo, da je učinkovitost in varnost kirurškega zdravljenju SUI pri ženskah z operacijo TOT in TVT medsebojno primerljiva. Pri izbiri kirurške tehnike pa je potrebno upoštevati relativne prednosti in slabosti ene in druge tehnike. Zelo pomembne pa so tudi izkušnje kirurga.</p>
         </sec>
      </sec>
   </body>
   <back>
      <ref-list>
         <ref id="b1">
            <label>1.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Ulmsten</surname> 
                     <given-names>U</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Henriksson</surname> 
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Johnson</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Varhos</surname> 
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>An ambulatory surgical procedure under local anesthesia for treatment of female urinary incontinence</article-title>. <source>Int Urogynecol J Pelvic Floor Dysfunct</source>. <year>1996</year>;<volume>7</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>81</fpage>–<lpage>5</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/BF01902378</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">8798092</pub-id>
               <issn>0937-3462</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b2">
            <label>2.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Rezapour</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Ulmsten</surname> 
                     <given-names>U</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Tension-Free vaginal tape (TVT) in women with recurrent stress urinary incontinence—a long-term follow up</article-title>. <source>Int Urogynecol J Pelvic Floor Dysfunct</source>. <year>2001</year>;<volume>12</volume>(<issue>0</issue> 
               <supplement>Suppl 2</supplement>):<fpage>S9</fpage>–<lpage>11</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s001920170004</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">11450980</pub-id>
               <issn>0937-3462</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b3">
            <label>3.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Doo</surname> 
                     <given-names>CK</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Hong</surname> 
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Chung</surname> 
                     <given-names>BJ</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Kim</surname> 
                     <given-names>JY</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Jung</surname> 
                     <given-names>HC</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Lee</surname> 
                     <given-names>KS</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>Five-year outcomes of the tension-free vaginal tape procedure for treatment of female stress urinary incontinence</article-title>. <source>Eur Urol</source>. <year>2006</year> 
               <month>Aug</month>;<volume>50</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>333</fpage>–<lpage>8</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.eururo.2006.04.007</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">16713066</pub-id>
               <issn>0302-2838</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b4">
            <label>4.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Meschia</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Pifarotti</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Bernasconi</surname> 
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Guercio</surname> 
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Maffiolini</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Magatti</surname> 
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>Tension-Free vaginal tape: analysis of outcomes and complications in 404 stress incontinent women</article-title>. <source>Int Urogynecol J Pelvic Floor Dysfunct</source>. <year>2001</year>;<volume>12</volume>(<issue>0</issue> 
               <supplement>Suppl 2</supplement>):<fpage>S24</fpage>–<lpage>7</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s001920170008</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">11450976</pub-id>
               <issn>0937-3462</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b5">
            <label>5.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Ulmsten</surname> 
                     <given-names>U</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>The basic understanding and clinical results of tension-free vaginal tape for stress urinary incontinence</article-title>. <source>Urologe A</source>. <year>2001</year> 
               <month>Jul</month>;<volume>40</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>269</fpage>–<lpage>73</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s001200170035</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">11490859</pub-id>
               <issn>0340-2592</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b6">
            <label>6.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>deTayrac</surname> 
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Deffieux</surname> 
                     <given-names>X</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Droupy</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Chauveaud-Lambling</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Calvanèse-Benamour</surname> 
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Fernandez</surname> 
                     <given-names>H</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>A prospective randomized trial comparing tension-free vaginal tape and transobturator suburethral tape for surgical treatment of stress urinary incontinence</article-title>. <source>Am J Obstet Gynecol</source>. <year>2004</year> 
               <month>Mar</month>;<volume>190</volume>(<issue>3</issue>):<fpage>602</fpage>–<lpage>8</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.ajog.2003.09.070</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">15041987</pub-id>
               <issn>0002-9378</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b7">
            <label>7.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Boustead</surname> 
                     <given-names>GB</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>The tension-free vaginal tape for treating female stress urinary incontinence</article-title>. <source>BJU Int</source>. <year>2002</year> 
               <month>May</month>;<volume>89</volume>(<issue>7</issue>):<fpage>687</fpage>–<lpage>93</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1046/j.1464-410X.2002.02659.x</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">11966625</pub-id>
               <issn>1464-4096</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b8">
            <label>8.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Delorme</surname> 
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>[Transobturator urethral suspension: mini-invasive procedure in the treatment of stress urinary incontinence in women]</article-title>. <source>Prog Urol</source>. <year>2001</year> 
               <month>Dec</month>;<volume>11</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>1306</fpage>–<lpage>13</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">11859672</pub-id>
               <issn>1166-7087</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b9">
            <label>9.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Krauth</surname> 
                     <given-names>JS</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Rasoamiaramanana</surname> 
                     <given-names>H</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Barletta</surname> 
                     <given-names>H</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Barrier</surname> 
                     <given-names>PY</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Grisard-Anaf</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Lienhart</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>Sub-urethral tape treatment of female urinary incontinence—morbidity assessment of the trans-obturator route and a new tape (I-STOP): a multi-centre experiment involving 604 cases</article-title>. <source>Eur Urol</source>. <year>2005</year> 
               <month>Jan</month>;<volume>47</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>102</fpage>–<lpage>6</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.eururo.2004.08.015</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">15582257</pub-id>
               <issn>0302-2838</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b10">
            <label>10.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>McKenna</surname> 
                     <given-names>JB</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Parkin</surname> 
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Cheng</surname> 
                     <given-names>Y</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Moore</surname> 
                     <given-names>KH</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Objective efficacy of the tension-free vaginal tape in obese/morbidly obese women versus non-obese women, at median five year follow up</article-title>. <source>Aust N Z J Obstet Gynaecol</source>. <year>2016</year> 
               <month>Dec</month>;<volume>56</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>628</fpage>–<lpage>32</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/ajo.12516</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">27531188</pub-id>
               <issn>0004-8666</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b11">
            <label>11.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Roman</surname> 
                     <given-names>JD</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Subjective outcome of 166 tension-free vaginal tape procedures performed by a single surgeon: the Braemar experience</article-title>. <source>Aust N Z J Obstet Gynaecol</source>. <year>2016</year> 
               <month>Oct</month>;<volume>56</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>503</fpage>–<lpage>7</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/ajo.12486</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">27324128</pub-id>
               <issn>0004-8666</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b12">
            <label>12.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Berger</surname> 
                     <given-names>AA</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Zhan</surname> 
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Montella</surname> 
                     <given-names>JM</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>The Role of Obesity in Success and Complications in Patients Undergoing Retropubic Tension-Free Vaginal Tape Surgery</article-title>. <source>Female Pelvic Med Reconstr Surg</source>. <year>2016</year> 
               <month>May-Jun</month>;<volume>22</volume>(<issue>3</issue>):<fpage>161</fpage>–<lpage>5</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1097/SPV.0000000000000241</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">26825406</pub-id>
               <issn>2151-8378</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b13">
            <label>13.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Tommaselli</surname> 
                     <given-names>GA</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Napolitano</surname> 
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Di Carlo</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Formisano</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Fabozzi</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Nappi</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Efficacy and safety of the trans-obturator TVT-Abbrevo device in normal weight compared to overweight patients affected by stress urinary incontinence</article-title>. <source>Eur J Obstet Gynecol Reprod Biol</source>. <year>2016</year> 
               <month>Feb</month>;<volume>197</volume>:<fpage>116</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.ejogrb.2015.11.014</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">26722996</pub-id>
               <issn>0301-2115</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b14">
            <label>14.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Serati</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Braga</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Athanasiou</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Tommaselli</surname> 
                     <given-names>GA</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Caccia</surname> 
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Torella</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>Tension-free Vaginal Tape-Obturator for Treatment of Pure Urodynamic Stress Urinary Incontinence: Efficacy and Adverse Effects at 10-year Follow-up</article-title>. <source>Eur Urol</source>. <year>2017</year> 
               <month>Apr</month>;<volume>71</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>674</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.eururo.2016.08.054</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">27597239</pub-id>
               <issn>0302-2838</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b15">
            <label>15.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Bump</surname> 
                     <given-names>RC</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Mattiasson</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Bø</surname> 
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Brubaker</surname> 
                     <given-names>LP</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>DeLancey</surname> 
                     <given-names>JO</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Klarskov</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>The standardization of terminology of female pelvic organ prolapse and pelvic floor dysfunction</article-title>. <source>Am J Obstet Gynecol</source>. <year>1996</year> 
               <month>Jul</month>;<volume>175</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>10</fpage>–<lpage>7</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S0002-9378(96)70243-0</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">8694033</pub-id>
               <issn>0002-9378</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b16">
            <label>16.	</label>
            <mixed-citation publication-type="web-page" specific-use="unparsed">GYNECARE TVT ABBREVO™ Continence System Instructions for Use. Somerville, NJ: Ethicon, Inc <year>2015</year>, [cited 2018 Aug 1]. Available from: <ext-link ext-link-type="uri"
                         xlink:href="https://www.ethicon.com/na/products/uterine-and-pelvic-surgery/incontinence-slings/gynecare-tvt-abbrevo-continence-system">https://www.ethicon.com/na/products/uterine-and-pelvic-surgery/incontinence-slings/gynecare-tvt-abbrevo-continence-system</ext-link>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b17">
            <label>17.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Nilsson</surname> 
                     <given-names>CG</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Palva</surname> 
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Rezapour</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Falconer</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Eleven years prospective follow-up of the tension-free vaginal tape procedure for treatment of stress urinary incontinence</article-title>. <source>Int Urogynecol J Pelvic Floor Dysfunct</source>. <year>2008</year> 
               <month>Aug</month>;<volume>19</volume>(<issue>8</issue>):<fpage>1043</fpage>–<lpage>7</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s00192-008-0666-z</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">18535753</pub-id>
               <issn>0937-3462</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b18">
            <label>18.	</label>
            <mixed-citation publication-type="web-page" specific-use="unparsed">GYNECARE TVT EXACT™ Continence System Instructions for Use. Somerville, NJ: Ethicon, Inc <year>2009</year>, [cited 2018 Aug 1]. Available from: <ext-link ext-link-type="uri"
                         xlink:href="https://www.ethicon.com/na/products/uterine-and-pelvic-surgery/incontinence-slings/gynecare-tvt-exact-continence-system">https://www.ethicon.com/na/products/uterine-and-pelvic-surgery/incontinence-slings/gynecare-tvt-exact-continence-system</ext-link>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b19">
            <label>19.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Zullo</surname> 
                     <given-names>MA</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Plotti</surname> 
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Calcagno</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Marullo</surname> 
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Palaia</surname> 
                     <given-names>I</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Bellati</surname> 
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>One-year follow-up of tension-free vaginal tape (TVT) and trans-obturator suburethral tape from inside to outside (TVT-O) for surgical treatment of female stress urinary incontinence: a prospective randomised trial</article-title>. <source>Eur Urol</source>. <year>2007</year> 
               <month>May</month>;<volume>51</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>1376</fpage>–<lpage>82</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.eururo.2006.10.066</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">17110021</pub-id>
               <issn>0302-2838</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b20">
            <label>20.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Bodelsson</surname> 
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Henriksson</surname> 
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Osser</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Stjernquist</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Short term complications of the tension free vaginal tape operation for stress urinary incontinence in women</article-title>. <source>BJOG</source>. <year>2002</year> 
               <month>May</month>;<volume>109</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>566</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1471-0528.2002.01195.x</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">12066948</pub-id>
               <issn>1470-0328</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b21">
            <label>21.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Domingo</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Alamá</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Ruiz</surname> 
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Perales</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Pellicer</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Diagnosis, management and prognosis of vaginal erosion after transobturator suburethral tape procedure using a nonwoven thermally bonded polypropylene mesh</article-title>. <source>J Urol</source>. <year>2005</year> 
               <month>May</month>;<volume>173</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>1627</fpage>–<lpage>30</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1097/01.ju.0000154941.24547.0f</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">15821518</pub-id>
               <issn>0022-5347</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b22">
            <label>22.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Porena</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Costantini</surname> 
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Frea</surname> 
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Giannantoni</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Ranzoni</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Mearini</surname> 
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>Tension-free vaginal tape versus transobturator tape as surgery for stress urinary incontinence: results of a multicentre randomised trial</article-title>. <source>Eur Urol</source>. <year>2007</year> 
               <month>Nov</month>;<volume>52</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>1481</fpage>–<lpage>90</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.eururo.2007.04.059</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">17482343</pub-id>
               <issn>0302-2838</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b23">
            <label>23.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Bafghi</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Benizri</surname> 
                     <given-names>EI</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Trastour</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Benizri</surname> 
                     <given-names>EJ</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Michiels</surname> 
                     <given-names>JF</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Bongain</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Multifilament polypropylene mesh for urinary incontinence: 10 cases of infections requiring removal of the sling</article-title>. <source>BJOG</source>. <year>2005</year> 
               <month>Mar</month>;<volume>112</volume>(<issue>3</issue>):<fpage>376</fpage>–<lpage>8</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1471-0528.2004.00415.x</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">15713159</pub-id>
               <issn>1470-0328</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b24">
            <label>24.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Costa</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Grise</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Droupy</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Monneins</surname> 
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Assenmacher</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Ballanger</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>Surgical treatment of female stress urinary incontinence with a trans-obturator-tape (T.O.T.) Uratape: short term results of a prospective multicentric study</article-title>. <source>Eur Urol</source>. <year>2004</year> 
               <month>Jul</month>;<volume>46</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>102</fpage>–<lpage>6</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.eururo.2004.03.005</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">15183554</pub-id>
               <issn>0302-2838</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b25">
            <label>25.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Rechberger</surname> 
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Rzeźniczuk</surname> 
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Skorupski</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Adamiak</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Tomaszewski</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Baranowski</surname> 
                     <given-names>W</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>A randomized comparison between monofilament and multifilament tapes for stress incontinence surgery</article-title>. <source>Int Urogynecol J Pelvic Floor Dysfunct</source>. <year>2003</year> 
               <month>Dec</month>;<volume>14</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>432</fpage>–<lpage>6</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s00192-003-1104-x</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">14677007</pub-id>
               <issn>0937-3462</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b26">
            <label>26.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Sweat</surname> 
                     <given-names>SD</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Itano</surname> 
                     <given-names>NB</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Clemens</surname> 
                     <given-names>JQ</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Bushman</surname> 
                     <given-names>W</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Gruenenfelder</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>McGuire</surname> 
                     <given-names>EJ</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>Polypropylene mesh tape for stress urinary incontinence: complications of urethral erosion and outlet obstruction</article-title>. <source>J Urol</source>. <year>2002</year> 
               <month>Jul</month>;<volume>168</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>144</fpage>–<lpage>6</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S0022-5347(05)64848-3</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">12050509</pub-id>
               <issn>0022-5347</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b27">
            <label>27.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Giles</surname> 
                     <given-names>DL</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Davila</surname> 
                     <given-names>GW</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Suprapubic-vaginocutaneous fistula 18 years after a bladder-neck suspension</article-title>. <source>Obstet Gynecol</source>. <year>2005</year> 
               <month>May</month>;<volume>105</volume>(<issue>5 Pt 2</issue> 
               <supplement>Supplement</supplement>):<fpage>1193</fpage>–<lpage>5</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1097/01.AOG.0000157756.86952.0d</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">15863578</pub-id>
               <issn>0029-7844</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b28">
            <label>28.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Albouy</surname> 
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Sambuis</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Andreou</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Sibert</surname> 
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Grise</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>[Can transobturator tape for urinary incontinence cause complete urinary retention?]</article-title>. <source>Prog Urol</source>. <year>2004</year> 
               <month>Apr</month>;<volume>14</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>189</fpage>–<lpage>91</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">15217133</pub-id>
               <issn>1166-7087</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b29">
            <label>29.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Fischer</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Fink</surname> 
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Zachmann</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Eickenbusch</surname> 
                     <given-names>U</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Comparison of retropubic and outside-in transoburator sling systems for the cure of female genuine stress urinary incontinence</article-title>. <source>Eur Urol</source>. <year>2005</year> 
               <month>Nov</month>;<volume>48</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>799</fpage>–<lpage>804</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.eururo.2005.07.019</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">16140455</pub-id>
               <issn>0302-2838</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b30">
            <label>30.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Morey</surname> 
                     <given-names>AF</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Medendorp</surname> 
                     <given-names>AR</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Noller</surname> 
                     <given-names>MW</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Mora</surname> 
                     <given-names>RV</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Shandera</surname> 
                     <given-names>KC</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Foley</surname> 
                     <given-names>JP</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>Transobturator versus transabdominal mid urethral slings: a multi-institutional comparison of obstructive voiding complications</article-title>. <source>J Urol</source>. <year>2006</year> 
               <month>Mar</month>;<volume>175</volume>(<issue>3 Pt 1</issue>):<fpage>1014</fpage>–<lpage>7</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S0022-5347(05)00412-X</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">16469607</pub-id>
               <issn>0022-5347</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
