<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD with MathML3 v1.1 20151215//EN" "JATS-journalpublishing1-mathml3.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ali="http://www.niso.org/schemas/ali/1.0/"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         dtd-version="1.1"
         xml:lang="sl"
         article-type="other">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="publisher-id">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="nlm-ta">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="doi">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Zdravniški vestnik</journal-title>
            <trans-title-group xml:lang="en">
               <trans-title>Slovenian Medical Journal</trans-title>
            </trans-title-group>
            <abbrev-journal-title>Zdrav Vestn</abbrev-journal-title>
         </journal-title-group>
         <issn publication-format="ppub" pub-type="ppub">1318-0347</issn>
         <issn publication-format="epub" pub-type="epub">1581-0224</issn>
         <issn-l>0350-0063</issn-l>
         <publisher>
            <publisher-name xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo</publisher-name>
            <publisher-name xml:lang="en">Slovenian Medical Association</publisher-name>
            <publisher-loc xml:lang="sl">Ljubljana, Slovenia</publisher-loc>
         </publisher>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="doi">10.6016/ZdravVestn.2821</article-id>
         <article-id pub-id-type="publisher-id">2821</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
               <subject>Medicine and health sciences</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Microbiology and immunology</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="sl">
               <subject>Medicina/Zdravstvo</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Mikrobiologija in imunologija</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
               <subject>Short scientific article</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="sl">
               <subject>Klinični primer</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="sl">
               <subject>Mikrobiologija in imunologija</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title xml:lang="sl">Redek zaplet primarne okužbe z virusom Epstein-Barr: klinični primer in kratek pregled literature</article-title>
            <trans-title-group>
               <trans-title xml:lang="en">Rare complication of primary infection with Epstein-Barr virus: a case report and short review of literature</trans-title>
            </trans-title-group>
            <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="sl">Redek zaplet primarne okužbe z virusom Epstein-Barr</alt-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Jarc Georgiev</surname>
                  <given-names>Katja</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
               <xref ref-type="corresp" rid="corr"/>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Ahačič</surname>
                  <given-names>Tina</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff2">2</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Najdenov</surname>
                  <given-names>Peter</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff2">2</xref>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <aff-alternatives id="aff1">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>1</label>
               <institution>Otroški in šolski dispanzer, Zdravstveni dom Škofja Loka, Škofja Loka, Slovenija</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>1</label>
               <institution>Community health centre Škofja Loka, Škofja Loka, Slovenia</institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <aff-alternatives id="aff2">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>2</label>
               <institution>Pediatrična služba, Splošna bolnišnica Jesenice, Jesenice, Slovenija</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>2</label>
               <institution>Children’s Ward, Jesenice general hospital, Jesenice, Slovenia</institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <author-notes>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="en">
               <p>The authors have declared that no competing interests exist.</p>
            </fn>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="sl">
               <p>Avtorji so izjavili, da ne obstajajo nobeni konkurenčni interesi.</p>
            </fn>
            <corresp id="corr">Katja Jarc Georgiev, e-mail: <email xlink:type="simple"/>
            </corresp>
         </author-notes>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <month>6</month>
            <year>2019</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="epub">
            <month>6</month>
            <year>2019</year>
         </pub-date>
         <volume>88</volume>
         <issue>5–6</issue>
         <fpage>276</fpage>
         <lpage>81</lpage>
         <history>
            <date date-type="received">
               <day>6</day>
               <month>3</month>
               <year>2018</year>
            </date>
            <date date-type="accepted">
               <day>5</day>
               <month>12</month>
               <year>2018</year>
            </date>
         </history>
         <permissions>
            <copyright-statement xml:lang="en">Copyright © 2019, Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-statement xml:lang="sl">© 2019, Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-year>2019</copyright-year>
            <copyright-holder xml:lang="en">Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-holder>
            <copyright-holder xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-holder>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="en">
               <license-p>This is an open access article distributed under the terms of the
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Attribution-NonCommercial
            License</ext-link>, which permits unrestricted use, distribution, and
          reproduction in any medium, provided the original author and source are
          credited and only for non-commercial purposes. </license-p>
            </license>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="sl">
               <license-p>To je članek z odprtim dostopom, ki ga lahko uporabite pod pogoji iz
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno
            licence</ext-link>. ki dovoljuje distribucijo, predelavo ali
          prilagoditev, ter gradijo na njem, v nekomercialne namene, z navedbo avtorja
          in izvirnega dela.</license-p>
            </license>
         </permissions>
         <abstract xml:lang="sl">
            <title>Izvleček</title>
            <p>Akutni akalkulozni holecistitis (AAH) je redek zaplet primarne okužbe z virusom Epstein-Barr (EBV). Opisujemo primer 17-letnega fanta, pri katerem je bil zaradi bolečin v trebuhu, izrazitega bruhanja, tonzilitisa ter splenomegalije postavljen sum na infekcijsko mononukleozo. Slednja je bila potrjena s hitrim aglutinacijskim testom za dokaz heterofilnih protiteles razreda IgM proti EBV. Ultrazvočno je bila vidna zadebeljena in razslojena stena žolčnika v odsotnosti žolčnih kamnov. Ob konzervativnem zdravljenju z antibiotikom širokega spektra, analgetično in rehidracijsko terapijo je prišlo do popolne ozdravitve. V slovenski literaturi opisa podobnega primera AAH še nismo beležili, zato želimo z opisanim primerom opozoriti na možnost redkega zapleta – AAH med prebolevanjem okužbe s sicer pogosto prisotnim virusom.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="en">
            <title>Abstract</title>
            <p>Acute acalculous cholecystitis (AAC) is a rare complication of primary infection with Epstein-Barr virus (EBV). A 17-year old male was admitted to the hospital due to abdominal pain, severe vomiting, tonsillitis and splenomegaly. Infectious mononucleosis was suspected and confirmed using agglutination test to detect heterophile antibodies IgM against EBV. Ultrasonography showed thickened and stratified gallbladder wall with no gallstones. Full recovery following conservative therapy with a broad-spectrum antibiotic, analgesic and rehydration therapy was noted. To our knowledge, this is the first case of EBV related AAC in the Slovenian medical literature. AAC is a possible severe complication of infection with EBV and should be taken into consideration in cases of EBV infection presenting with severe abdominal pain.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group xml:lang="sl">
            <kwd>infekcijska mononukleza</kwd>
            <kwd>akutni akalkulozni holecistitis</kwd>
            <kwd>virus Epstein-Barr</kwd>
         </kwd-group>
         <kwd-group xml:lang="en">
            <kwd>infectious mononucleosis</kwd>
            <kwd>acute acalculous cholecystitis</kwd>
            <kwd>Epstein-Barr virus</kwd>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>TotalReferences</meta-name>
               <meta-value>46</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesParsed</meta-name>
               <meta-value>45</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesBillable</meta-name>
               <meta-value>45</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>LinkServices</meta-name>
               <meta-value>pubmed-crossref</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesLinked</meta-name>
               <meta-value>44</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesLinkedDOI</meta-name>
               <meta-value>38</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesLinkedPMID</meta-name>
               <meta-value>43</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>JournalReferences</meta-name>
               <meta-value>45</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>BookReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>BookChapterReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ConferenceReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ElectronicReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>DissertationReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>LegalReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>StandardReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>OtherReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>UnknownReferences</meta-name>
               <meta-value>1</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesSemiParsed</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesBookUnparsed</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>EditorialStyle</meta-name>
               <meta-value>ICMJE-WHO</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <body>
      <sec id="s1" sec-type="Uvod">
         <label>1</label>
         <title>Uvod</title>
         <p>Akutni akalkulozni holecistitis (AAH) je akutna bolezen žolčnika v odsotnosti žolčnih kamnov (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>). Za razliko od odraslih, pri katerih je prisoten v le 5–10 %, je pri otrocih prav AAH najpogostejša oblika akutnega holecistitisa (50–70 %) (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>). Čeprav je bil v literaturi opisan predvsem kot zaplet obsežnih poškodb ali opeklin, hudih sistemskih bolezni (Mb. Kawasaki, sistemski lupus eritematosus, nefrotski sindrom), popolne parenteralne prehrane in hude dehidracije, je pri dotlej imunokompetentni pediatrični populaciji največkrat posledica okužb z različnimi povzročitelji (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b4">4</xref>). Razvoj AAH tako pri odraslih kot pri otrocih so zabeležili ob okužbi z bakterijami (<italic toggle="yes">Brucella </italic>spp., <italic toggle="yes">Campylobacter jejuni, </italic>
            <italic toggle="yes">Coxiella burnetii, Leptospira </italic>spp, <italic toggle="yes">Mycobacterium </italic>spp., <italic toggle="yes">Salmonella </italic>spp in <italic toggle="yes">Vibrio </italic>
            <italic toggle="yes">cholerae</italic>), glivami (<italic toggle="yes">Candida </italic>spp), virusi (virus hepatitisa A in B – HAV, HBV, virus Epstein-Barr – EBV, citomegalovirus – CMV in flavivirus) in paraziti (<italic toggle="yes">Plasmodium </italic>spp, <italic toggle="yes">Ascaris lumbricoides </italic>in <italic toggle="yes">Echinococcus</italic>); najpogosteje pa so opisane okužbe z EBV in HAV (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b5">5</xref>). V članku opisujemo primer AAH ob primarni okužbi z EBV.</p>
      </sec>
      <sec id="s2" sec-type="Prikaz primera">
         <label>2</label>
         <title>Prikaz primera</title>
         <p>Sedemnajstletnega fanta so napotili za sprejem zaradi 14 dni trajajoče slabosti, utrujenosti in zmanjšanega teka. Na dan sprejema je pričel tožiti za bolečino v epigastriju, ki se je slabo odzivala na zdravljenje s pantoprazolom ter metamizolom. Dotlej je bil fant zdrav in ni prejemal nobenih zdravil. Ob sprejemu je bil utrujenega videza, bled, brez vročine, ugotavljali smo blago vneto žrelo, tonzile pa so bile brez znakov vnetja. Trebuh je bil v ravni prsnega koša, na otip močno občutljiv v področju žličke ter zgornjega desnega kvadranta, jetra in vranica na otip niso bila povečana. Peristaltika je bila slišna v vseh štirih kvadrantih. Preostali somatski status je bil v mejah normale. V laboratorijskih izvidih je bila prisotna blaga levkocitoza (13.70 × 10<sup>9</sup>/L v diferencialni krvni sliki pa 78 % limfocitov, 4 % monocitov, 3 % paličastih nevtrofilcev, 15 % segmentiranih nevtrofilcev) ter blago povišane vrednosti C-reaktivnega proteina 5,1 mg/L (referenčna vrednost (RV) 0–3,5 mg/L). Vrednosti elektrolitov in dušičnih retentov so bile v mejah normale. Na oddelku smo fanta sprva obravnavali, kot da ima akutno vnetje želodčne sluznice in uvedli parenteralno zdravljenje z zaviralcem histaminskega receptorja H2, analgetiki ter predpisali želodčno dieto. Drugi dan hospitalizacije se je bolečina pričela stopnjevati, fant pa je pričel bruhati. V kliničnem statusu smo beležili pojav povečanih in hiperemičnih tonzil z oblogami, vranica je postala tipna. Kontrolni laboratorijskih izvidi so pokazali povišane vrednosti celokupnega bilirubina 63 µmol/L (RV:3–17 µmol/L), direktnega bilirubina 42 µmol/L (RV: 0–3 µmol/L), aspartatne aminotransferaze 9,23 µkat/L (RV: 0,01–0,58 µkat/L), alaninske aminotransferaze 16,48 µkat/L (RV: 0,01–0,74), gamma-glutamil transferaze 5,00 µkat/L (RV 0,03–0,70 µkat/L), amilaze 3.53 µkat/L (RV: 0.01–1.92 µkat/L) in lipaze 21.73 µkat/L (RV: 1.21–6.55 µkat/L).</p>
         <p>V sklopu diagnosticiranja patoloških vrednosti jetrnih encimov smo opravili obsežne mikrobiološke preiskave. S hitrim aglutinacijskim testom, temelječim na Paul Brunnellovi reakciji, smo ugotavljali prisotnost heterofilnih protiteles razreda IgM proti EBV (PB-HA), kar kaže na najverjetnejšo akutno okužbo z virusom EBV. Prav tako so bili povišani titri protiteles CMV, ugotovljeni s serološko kemiluminiscenčno metodo <italic toggle="yes">(</italic>
            <italic toggle="yes">angl.</italic>
            <italic toggle="yes"> </italic>Chemiluminescence Assay, CLIA) in sicer IgM: 33,2U/ml, IgG: 129,00 U/ml. Hitri streptokokokni antigenski test iz žrela je bil negativen. Izključili smo morebitno okužbo s HAV in HCV. Pri testiranju na okužbo z virusom hepatitisa B (HBV) je bil HBV površinski antigen (HBs Ag) negativen, vrednosti protiteles IgG proti površinskemu antigenu hepatitisa B (anti HBs) pa pozitivne, kar sovpada z imunskim odgovorom po cepljenju. Hemokulturi sta bili sterilni. Odvzeto je bilo tudi blato, v katerem smo z encimsko imunsko metodo (<italic toggle="yes">angl.</italic> Enzyme-Linked Immunosorbent Assay, ELISA) ugotavljali prisotnost antigena za bakterijo Helicobacter pylori (HP).</p>
         <p>Opravili smo ultrazvočni pregled (UZ) trebuha, ki je prikazal skrčen žolčnik, katerega stena je bila zadebeljena (1–1,5 cm) in razslojena, ob jetrih je bila vidna majhna količina proste tekočine. Čeprav svetlina žolčnika ni bila pregledna, znakov za konkremente ni bilo videti, žolčni vodi pa niso bili razširjeni. Prisotna je bila povečana vranica premera do 16 cm ter reaktivno spremenjene, povečane bezgavke v zgornjem delu trebuha. Pri fantu smo nadaljevali že uvedeno zdravljenje, dodatno pa je prejemal še antiemetik (setronon). Četrti dan hospitalizacije smo ponovili UZ, ki je potrdil diagnozo AAH. Po posvetu s kirurgi smo pri fantu nadaljevali konzervativno zdravljenje in uvedli antibiotično zdravljenje z amoksicilinom s klavulonsko kislino. Postopoma se mu je splošno stanje izboljšalo, bolečina in tonzilitis sta izzvenela, v laboratorijskih izvidih smo beležili upadanje vrednosti jetrnih encimov. Deseti dan hospitalizacije smo fanta odpustili v domačo oskrbo s peroralnim antibiotikom, UZ ob odpustu pa je prikazal normalno razpet žolčnik brez vidnih patoloških sprememb. Tri mesece po zaključku hospitalizacije je bil fant primerno telesno zmogljiv, biokemični izvidi jetrnih funkcij so dosegli referenčno območje.</p>
         <p>Zaradi pozitivnega HP antigena v blatu smo pri fantu po zaključku antibiotičnega zdravljenja z amoksicilinom s klavulonsko kislino uvedli trotirno eradikacijsko zdravljenje HP s klindamicinom, amoksicilinom in z zaviralcem protonske črpalke. Kontrolni vzorec blata, testiran na HP antigen 8 tednov po zaključku eradikacijskega zdravljenja, je bil negativen.</p>
      </sec>
      <sec id="s3" sec-type="Razpravljanje">
         <label>3</label>
         <title>Razpravljanje</title>
         <p>AAH je redek zaplet primarne EBV okužbe. Od leta 2000 je bila med pediatrično populacijo opisanih 23 primerov (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>-<xref ref-type="bibr" rid="b26">26</xref>), ki so jih pretežno beležili v Evropi, med njimi kar v sedmih primerih v Grčiji (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>-<xref ref-type="bibr" rid="b13">13</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b20">20</xref>). V tem članku prvič predstavljamo primer AAH v sklopu okužbe z EBV v slovenski medicinski literaturi na osnovi kliničnega primera.</p>
         <p>Klinična slika AAH je raznolika in nespecifična, toda med kliničnimi simptomi se pri otrocih najpogosteje pojavljata vročina in bolečina v trebuhu (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>). Tako kot v večini opisanih primerov je bila tudi v našem primeru v ospredju bolečina v trebuhu, ki je bila razlog za obisk zdravnika. Ob sprejemu je bil prisoten blag faringitis, toda tipična klinična slika infekcijske mononukleoze (IM) z generalizirano limfadenopatijo in vročino je izostala (<xref ref-type="bibr" rid="b12">12</xref>). Na možnost okužbe z EBV nas je napeljala šele prisotnost splenomegalije in tonzilitisa z oblogami drugi dan hospitalizacije. Prav tako je fant navajal prodromalne znake IM z občutkom slabosti, utrujenosti ter zmanjšanim tekom, ki so se pojavili štirinajst dni pred bolečino v trebuhu.</p>
         <p>Čeprav UZ merila za postavitev diagnoze AAH ostajajo nedorečena, se v literaturi najpogosteje uporabljajo naslednji opisi: odsotnost žolčnega kamna, razslojena in zadebeljena stena žolčnika (&gt; 3,5–4 mm), razširjeni žolčnik, periholecistična tekočina, lokalizirana občutljivost (ultrazvočni Murphyev znak) in prisotnost drobirja (<italic toggle="yes">angl.</italic>
            <italic toggle="yes"> </italic>sludge) v žolčniku. Za postavitev diagnoze morata biti pozitivna vsaj dva od naštetih znakov ob ustrezni klinični sliki; pri fantu so bili prisotni kar štirje (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b27">27</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b28">28</xref>).</p>
         <p>Čeprav patogeneza AAH ob EBV okužbi ni popolnoma znana, se v literaturi omenjata dva mehanizma: vnetno sistemsko dogajanje in/ali staza žolča (<xref ref-type="bibr" rid="b25">25</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b27">27</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b29">29</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b30">30</xref>). Ključno vlogo sistemskega vnetja nakazuje analiza Kottanattuja s sodelavci (<xref ref-type="bibr" rid="b31">31</xref>) do leta 2016 objavljenih kliničnih primerov AAH, kjer le pri enem od 37 bolnikov v laboratorijskih izvidih ugotavlja holestatski vzorec (<xref ref-type="bibr" rid="b25">25</xref>). Prav tako bi lahko z mehanizmom sistemskega vnetja pojasnili ostale zaplete IM, kot npr. akutni pankreatitis (<xref ref-type="bibr" rid="b31">31</xref>).</p>
         <p>Po drugi strani žolč lahko zaradi snovi, kot so β-glukoronidaza in lizofosfatidilholin, neposredno povzroča poškodbo sluznice žolčnika, sproščanje provnetnih citokinov in razvoj holecistitisa (<xref ref-type="bibr" rid="b5">5</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b27">27</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b32">32</xref>-<xref ref-type="bibr" rid="b34">34</xref>). Dodatno pa naj bi k nastanku znotraj jetrne holestaze prispevali portalni limfadenitis z ekstrinzično obstrukcijo cističnega voda, neposredna poškodba hepatocitov, povzročena z EBV okuženimi citotoksičnimi limfociti in genetski polimorfizem encimov, udeleženih v poteh sinteze in prenosa sestavin žolča (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b5">5</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b34">34</xref>-<xref ref-type="bibr" rid="b36">36</xref>). Slednje bi pojasnilo težji potek okužbe pri osebah z Gilbertovim sindromom s homozigotno ali heterozigotno mutacijo UGTA1*28, kar je opisal Attilakos s sodelavci (<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>). Toda pri fantu se za genetsko diagnostiko nismo odločili. Pri nastanku AAH pa naj bi igral pomembno vlogo tudi estrogen z njegovim spodbujevalnim vplivom na tvorbo vnetnih mediatorjev, kar bi pojasnilo dejstvo, da so večino primerov AAH opisali pri ženskah (<xref ref-type="bibr" rid="b12">12</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b34">34</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b37">37</xref>).</p>
         <p>Z izjemo holecistektomije v enem opisanem primerju, je bilo v preostalih primerih AAH zdravljenje konzervativno s parenteralnim rehidracijskim in analgetičnim zdravljenjem ter nutritivno podporo (<xref ref-type="bibr" rid="b12">12</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b31">31</xref>). V večini opisane literature so ob postavitvi diagnoze AAH uvedli zdravljenje z enim ali s kombinacijo antibiotikov širokega spektra, kot npr. amoksicilin s klavulansko kislino ali kombinacijo ceftazidima, gentamicina in metronidazola (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b26">26</xref>). Toda Agergaard s sodelavci (<xref ref-type="bibr" rid="b38">38</xref>) je pri pregledu primerov tako pediatrične kot odrasle populacije ugotavljal, da tudi takrat, ko antibiotik ni bil uveden, bolezen ni potekala huje. Tako se uvedba antibiotika pri diagnozi AAH v sklopu EBV prepušča odločitvi zdravnika v posameznem primeru.</p>
         <p>Pri fantu smo beležili povišane titre anti-CMV IgM in izraziteje anti-CMV IgG protiteles, določene z metodo CLIA, kar bi lahko kazalo na sočasno subakutno okužbo z virusom CMV. Dostopna literatura navaja, da ob sočasni okužbi z EBV in CMV klinična slika IM poteka atipično, intenzivneje in kompleksneje, predvsem pri adolescentih (<xref ref-type="bibr" rid="b39">39</xref>). Toda zaradi znižane imunosti, kot posledice upada razmerja med CD4/CD ob okužbi z EBV, bi lahko prišlo tudi do reaktiviranja latentne okužbe z virusom CMV (<xref ref-type="bibr" rid="b39">39</xref>-<xref ref-type="bibr" rid="b41">41</xref>). Dodatno pa je Nishikawa s sodelavci ugotavljal, da akutna okužba z EBV lahko povzroči navzkrižno reakcijo s sintezo protiteles proti proteinu M (<italic toggle="yes">angl.</italic> anti M protein antibodies) drugih herpes virusov, med katere se uvršča tudi CMV (<xref ref-type="bibr" rid="b42">42</xref>). Pri fantu se za nadaljnjo diagnostično opredelitev morebitne CMV okužbe nismo odločili, zaradi česar rezultatov serologije z zanesljivostjo ne moremo tolmačiti. </p>
         <p>Prav tako smo med mikrobiološkimi preiskavami pri preiskovancu v vzorcu blata ugotavljali pozitiven antigen na HP. HP se v literaturi omenja kot potencialni etiološki dejavnik za nastanek akutnega in kroničnega kalkuloznega holecistisa, toda morebitne povezave med AAH in okužbo s HP v dostopni literaturi nismo zasledili (<xref ref-type="bibr" rid="b43">43</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b44">44</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b45">45</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b46">46</xref>).</p>
      </sec>
      <sec id="s4" sec-type="Zaključek">
         <label>4</label>
         <title>Zaključek</title>
         <p>V pediatrični populaciji je AAH najpogostejša oblika holecistitisa. Pri imunokompetetnih otrocih je etiologija najpogosteje virusna, največkrat pa gre za EBV (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>). V primeru suma na IM s hudo bolečino v trebuhu je smiselno opraviti UZ ter biokemične označevalce jetrne funkcije. Običajno se bolezen zdravi simptomatsko in ima ugodni izid. Mnenja o potrebi uvedbe antibiotične terapije pa ostajajo deljena, čeprav so pri večini v literaturi opisanih primerov uvedli enega od antibiotikov širokega spektra.</p>
      </sec>
      <sec id="s5" sec-type="Privolitev">
         <label>5</label>
         <title>Privolitev</title>
         <p>Za objavo prispevka smo pridobili dovoljenja bolnika, ki je do oddaje predstavitve primera dopolnil že 18 let.</p>
      </sec>
   </body>
   <back>
      <ref-list>
         <ref id="b1">
            <label>1.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title International Journal of Hepatology?><?corrected-abbrev-journal-title Int. J. Hepatol.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Poddighe</surname> 
                     <given-names>D</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Tresoldi</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Licari</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Marseglia</surname> 
                     <given-names>GL</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Acalculous Acute Cholecystitis in Previously Healthy Children: General Overview and Analysis of Pediatric Infectious Cases</article-title>. <source>Int J Hepatol</source>. <year>2015</year>;<volume>2015</volume>:<fpage>459608</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1155/2015/459608</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">26640715</pub-id>
               <issn>2090-3456</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">1. Poddighe D, Tresoldi M, Licari A, Marseglia GL. Acalculous Acute Cholecystitis in Previously Healthy Children: General Overview and Analysis of Pediatric Infectious Cases. Int J Hepatol.<strike>;</strike> 2015<underline>;2015</underline>:<strike> </strike>459608.</p>
                  <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 1 "Poddighe, Tresoldi, Licari, Marseglia, 2015")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b2">
            <label>2.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Pediatric Surgery?><?corrected-abbrev-journal-title J. Pediatr. Surg.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Tsakayannis</surname> 
                     <given-names>DE</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Kozakewich</surname> 
                     <given-names>HP</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Lillehei</surname> 
                     <given-names>CW</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Acalculous cholecystitis in children</article-title>. <source>J Pediatr Surg</source>. <year>1996</year> 
               <month>Jan</month>;<volume>31</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>127</fpage>–<lpage>30</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S0022-3468(96)90334-6</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">8632265</pub-id>
               <issn>0022-3468</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">2. Tsakayannis DE, Kozakewich HP, Lillehei CW. Acalculous cholecystitis in children. J Pediatr Surg. 1996<underline> Jan</underline>;31(1):127<strike>-</strike>
                     <underline>–</underline>30.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b3">
            <label>3.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Lupus?><?corrected-abbrev-journal-title Lupus?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Mendonça</surname> 
                     <given-names>JA</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Marques-Neto</surname> 
                     <given-names>JF</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Prando</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Appenzeller</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis in juvenile systemic lupus erythematosus</article-title>. <source>Lupus</source>. <year>2009</year> 
               <month>May</month>;<volume>18</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>561</fpage>–<lpage>3</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/0961203308098587</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">19395459</pub-id>
               <issn>0961-2033</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">3. Mendonça JA, Marques-Neto JF, Prando P, Appenzeller S. Acute acalculous cholecystitis in juvenile systemic lupus erythematosus. Lupus. 2009<underline> May</underline>;18(6):561–3.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b4">
            <label>4.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title TheScientificWorldJournal?><?corrected-abbrev-journal-title ScientificWorldJournal?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Chen</surname> 
                     <given-names>CJ</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Huang</surname> 
                     <given-names>FC</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Tiao</surname> 
                     <given-names>MM</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Huang</surname> 
                     <given-names>YH</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Lin</surname> 
                     <given-names>LY</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Yu</surname> 
                     <given-names>HR</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>Sonographic gallbladder abnormality is associated with intravenous immunoglobulin resistance in Kawasaki disease</article-title>. <source>ScientificWorldJournal</source>. <year>2012</year>;<volume>2012</volume>:<fpage>485758</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1100/2012/485758</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">22792043</pub-id>
               <issn>2356-6140</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">4. Chen<strike> C</strike>
                     <underline> CJ</underline>
                     <strike>-J</strike>, Huang<strike> F</strike>
                     <underline> FC</underline>
                     <strike>-C</strike>, Tiao<strike> M</strike>
                     <underline> MM</underline>
                     <strike>-M</strike>, Huang<strike> Y</strike>
                     <underline> YH</underline>
                     <strike>-H</strike>, Lin<strike> L</strike>
                     <underline> LY</underline>
                     <strike>-Y</strike>, Yu<strike> H</strike>
                     <underline> HR</underline>
                     <strike>-R</strike>, et al. Sonographic gallbladder abnormality is associated with intravenous immunoglobulin resistance in Kawasaki disease.<strike> ScientificWorld Journal</strike>
                     <underline> ScientificWorldJournal.</underline>
                     <strike>;</strike> 
                     <underline>2012;</underline>2012:485758.</p>
                  <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 4 "Chen, Huang, Tiao, Huang, Lin, Yu, et al., 2012")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b5">
            <label>5.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Gastroenterology Clinics of North America?><?corrected-abbrev-journal-title Gastroenterol. Clin. North Am.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Barie</surname> 
                     <given-names>PS</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Eachempati</surname> 
                     <given-names>SR</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis</article-title>. <source>Gastroenterol Clin North Am</source>. <year>2010</year> 
               <month>Jun</month>;<volume>39</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>343</fpage>–<lpage>57</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.gtc.2010.02.012</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">20478490</pub-id>
               <issn>0889-8553</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">5. Barie PS, Eachempati SR. Acute acalculous cholecystitis. Gastroenterol Clin North Am. 2010<underline> Jun</underline>;39(2):343–57.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b6">
            <label>6.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Abdominal Imaging?><?corrected-abbrev-journal-title Abdom. Imaging?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Yoshie</surname> 
                     <given-names>K</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Ohta</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Okabe</surname> 
                     <given-names>N</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Komatsu</surname> 
                     <given-names>T</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Umemura</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Gallbladder wall thickening associated with infectious mononucleosis</article-title>. <source>Abdom Imaging</source>. <year>2004</year> 
               <month>Nov-Dec</month>;<volume>29</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>694</fpage>–<lpage>5</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s00261-004-0173-8</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">15185034</pub-id>
               <issn>0942-8925</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">6. Yoshie K, Ohta M, Okabe N, Komatsu T, Umemura S. Gallbladder wall thickening associated with infectious mononucleosis. Abdom Imaging. 2004<underline> Nov-Dec</underline>;29(6):694–5.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b7">
            <label>7.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Pediatric Surgery?><?corrected-abbrev-journal-title J. Pediatr. Surg.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Prassouli</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Panagiotou</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Vakaki</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Giannatou</surname> 
                     <given-names>I</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Atilakos</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Garoufi</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>Acute acalculous cholecystitis as the initial presentation of primary Epstein-Barr virus infection</article-title>. <source>J Pediatr Surg</source>. <year>2007</year> 
               <month>Jan</month>;<volume>42</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>E11</fpage>–<lpage>3</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jpedsurg.2006.11.004</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">17208530</pub-id>
               <issn>0022-3468</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">7. Prassouli A, Panagiotou J, Vakaki M, Giannatou I, Atilakos A, Garoufi A, et al. Acute acalculous cholecystitis as the initial presentation of primary Epstein-Barr virus infection. J Pediatr Surg. 2007<underline> Jan</underline>;42(1):E11<strike>-</strike>
                     <underline>–</underline>3.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b8">
            <label>8.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Infection?><?corrected-abbrev-journal-title Infection?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Lagona</surname> 
                     <given-names>E</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Sharifi</surname> 
                     <given-names>F</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Voutsioti</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Mavri</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Markouri</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Attilakos</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Epstein-Barr virus infectious mononucleosis associated with acute acalculous cholecystitis</article-title>. <source>Infection</source>. <year>2007</year> 
               <month>Apr</month>;<volume>35</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>118</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s15010-007-6115-y</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">17401719</pub-id>
               <issn>0300-8126</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">8. Lagona E, Sharifi F, Voutsioti A, Mavri A, Markouri M, Attilakos A. Epstein-Barr<strike> Virus Infectious Mononucleosis Associated</strike>
                     <underline> virus infectious mononucleosis associated</underline> with<strike> Acute Acalculous Cholecystitis</strike>
                     <underline> acute acalculous cholecystitis</underline>. Infection. 2007<underline> Apr</underline>;35(2)<strike>;</strike>
                     <underline>:</underline>118<strike>-</strike>
                     <underline>–</underline>9.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b9">
            <label>9.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Pediatric Surgery?><?corrected-abbrev-journal-title J. Pediatr. Surg.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Gora-Gebka</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Liberek</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Bako</surname> 
                     <given-names>W</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Szarszewski</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Kamińska</surname> 
                     <given-names>B</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Korzon</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis of viral etiology—a rare condition in children?</article-title> 
               <source>J Pediatr Surg</source>. <year>2008</year> 
               <month>Jan</month>;<volume>43</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>e25</fpage>–<lpage>7</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jpedsurg.2007.10.073</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">18206441</pub-id>
               <issn>0022-3468</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">9. Gora-Gebka M, Liberek A, Bako W, Szarszewski A, Kamińska B, Korzon M. Acute acalculous cholecystitis of viral etiology—a rare condition in children<strike>.</strike>
                     <underline>?</underline> J Pediatr Surg. 2008<underline> Jan</underline>;43(1):e25–7.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b10">
            <label>10.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title International Journal of Infectious Diseases?><?corrected-abbrev-journal-title Int. J. Infect. Dis.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Iaria</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Arena</surname> 
                     <given-names>L</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Di Maio</surname> 
                     <given-names>G</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Fracassi</surname> 
                     <given-names>MG</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Leonardi</surname> 
                     <given-names>MS</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Famulari</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>Acute acalculous cholecystitis during the course of primary Epstein-Barr virus infection: a new case and a review of the literature</article-title>. <source>Int J Infect Dis</source>. <year>2008</year> 
               <month>Jul</month>;<volume>12</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>391</fpage>–<lpage>5</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.ijid.2007.10.005</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">18083615</pub-id>
               <issn>1201-9712</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">10. Iaria C, Arena L, Di Maio G, Fracassi MG, Leonardi MS, Famulari C, et al. Acute acalculous cholecystitis during the course of primary Epstein-Barr virus infection: a new case and a review of the literature. Int J Infect Dis. 2008<underline> Jul</underline>;12(4):391–5.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b11">
            <label>11.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title International Journal of Infectious Diseases?><?corrected-abbrev-journal-title Int. J. Infect. Dis.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Attilakos</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Prassouli</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Hadjigeorgiou</surname> 
                     <given-names>G</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Lagona</surname> 
                     <given-names>E</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Kitsiou-Tzeli</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Galla</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>Acute acalculous cholecystitis in children with Epstein-Barr virus infection: a role for Gilbert’s syndrome?</article-title> 
               <source>Int J Infect Dis</source>. <year>2009</year> 
               <month>Jul</month>;<volume>13</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>e161</fpage>–<lpage>4</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.ijid.2008.08.009</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">19008138</pub-id>
               <issn>1201-9712</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">11. Attilakos A, Prassouli A, Hadjigeorgiou G, Lagona E, Kitsiou-Tzeli S, Galla A, et al. Acute acalculous cholecystitis in children with Epstein-Barr virus infection: a role for Gilbert’s syndrome? Int J Infect Dis. 2009<underline> Jul</underline>;13(4):e161–4.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b12">
            <label>12.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Case Reports in Hepatology?><?corrected-abbrev-journal-title Case Reports Hepatol.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Koufakis</surname> 
                     <given-names>T</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Gabranis</surname> 
                     <given-names>I</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Another Report of Acalculous Cholecystitis in a Greek Patient with Infectious Mononucleosis: A Matter of Luck or Genetic Predisposition?</article-title> 
               <source>Case Reports Hepatol</source>. <year>2016</year>;<volume>2016</volume>:<fpage>6080832</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1155/2016/6080832</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">26885417</pub-id>
               <issn>2090-6587</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">12. Koufakis T, Gabranis I. Another Report of Acalculous Cholecystitis in a Greek Patient with Infectious Mononucleosis: A Matter of Luck or Genetic Predisposition? Case Reports Hepatol. 2016<underline>;2016</underline>:6080832<underline>.</underline>
                  </p>
                  <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 12 "Koufakis, Gabranis, 2016")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b13">
            <label>13.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title International Journal of Infectious Diseases?><?corrected-abbrev-journal-title Int. J. Infect. Dis.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Cholongitas</surname> 
                     <given-names>E</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Katsogridakis</surname> 
                     <given-names>K</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Dasenaki</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Acalculous cholecystitis during the course of acute Epstein-Barr virus infection</article-title>. <source>Int J Infect Dis</source>. <year>2009</year> 
               <month>May</month>;<volume>13</volume>(<issue>3</issue>):<fpage>e129</fpage>–<lpage>30</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.ijid.2008.06.031</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">18845463</pub-id>
               <issn>1201-9712</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">13. Cholongitas E, Katsogridakis K, Dasenaki M. Acalculous cholecystitis during the course of acute Epstein-Barr virus infection. Int J Infect Dis. 2009<underline> May</underline>;13(3)<strike>:</strike>
                     <underline>:e</underline>
                     <strike> e</strike>129<strike>-</strike>
                     <underline>–</underline>30.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b14">
            <label>14.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Clinical Pediatrics?><?corrected-abbrev-journal-title Clin. Pediatr. (Phila.)?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Arya</surname> 
                     <given-names>SO</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Saini</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>El-Baba</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Salimnia</surname> 
                     <given-names>H</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Abdel-Haq</surname> 
                     <given-names>N</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Epstein Barr virus-associated acute acalculous cholecystitis: a rare occurrence but favorable outcome</article-title>. <source>Clin Pediatr (Phila)</source>. <year>2010</year> 
               <month>Aug</month>;<volume>49</volume>(<issue>8</issue>):<fpage>799</fpage>–<lpage>804</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/0009922810363729</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">20356920</pub-id>
               <issn>0009-9228</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">14. Arya SO, Saini A, El-Baba M, Salimnia H, Abdel-Haq N. Epstein Barr<strike> Virus-- Associated Acute</strike>
                     <underline> virus-associated acute acalculous cholecystitis</underline>
                     <strike> Acalculous Cholecystitis</strike>:<strike> A Rare Occurrence</strike>
                     <underline> a rare occurrence</underline> but<strike> Favorable Outcome</strike>
                     <underline> favorable outcome</underline>. Clin Pediatr (Phila). 2010<underline> Aug</underline>;49(8):799–804.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b15">
            <label>15.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title The Western Journal of Emergency Medicine?><?corrected-abbrev-journal-title West. J. Emerg. Med.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Nagdev</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Md</surname> 
                     <given-names>JW</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Bedside ultrasound diagnosis of acalculous cholecystitis from epstein-barr virus</article-title>. <source>West J Emerg Med</source>. <year>2011</year> 
               <month>Nov</month>;<volume>12</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>481</fpage>–<lpage>3</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.5811/westjem.2010.7.1914</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">22224143</pub-id>
               <issn>1936-900X</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">15. Nagdev A,<strike> Ward J</strike>
                     <underline> Md JW</underline>. Bedside<strike> Ultrasound Diagnosis</strike>
                     <underline> ultrasound diagnosis</underline> of<strike> Acalculous Cholecystitis</strike>
                     <underline> acalculous cholecystitis</underline> from<strike> Epstein-Barr Virus</strike>
                     <underline> epstein-barr virus</underline>. West J Emerg Med. 2011<underline> Nov</underline>;12(4):481–3.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b16">
            <label>16.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Ultrasound?><?corrected-abbrev-journal-title J. Ultrasound?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Pelliccia</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Savino</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Cecamore</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Di Marzio</surname> 
                     <given-names>D</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Chiarelli</surname> 
                     <given-names>F</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Primavera</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>Imaging spectrum of EBV-infection in a young patient</article-title>. <source>J Ultrasound</source>. <year>2008</year> 
               <month>Jun</month>;<volume>11</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>82</fpage>–<lpage>4</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jus.2008.01.002</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">23396861</pub-id>
               <issn>1971-3495</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">16. Pelliccia P, Savino A, Cecamore C, Di Marzio D, Chiarelli F, Primavera A, et al. Imaging spectrum of EBV-infection in a young patient. J Ultrasound. 2008<underline> Jun</underline>;11(2):82–4.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b17">
            <label>17.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title BMJ Case Reports?><?corrected-abbrev-journal-title BMJ Case Rep.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Poddighe</surname> 
                     <given-names>D</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Cagnoli</surname> 
                     <given-names>G</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Mastricci</surname> 
                     <given-names>N</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Bruni</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis associated with severe EBV hepatitis in an immunocompetent child</article-title>. <source>BMJ Case Rep</source>. <year>2014</year> 
               <month>Jan</month>;<volume>2014</volume> 
               <supplement>jan13 1</supplement>:<fpage>bcr2013201166</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1136/bcr-2013-201166</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">24419637</pub-id>
               <issn>1757-790X</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">17. Poddighe D, Cagnoli G, Mastricci N, Bruni P. Acute acalculous cholecystitis associated with severe EBV hepatitis in an immunocompetent child. BMJ Case Rep. 2014<underline> Jan;2014 jan13 1</underline>:bcr2013201166<underline>.</underline>
                  </p>
                  <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 17 "Poddighe, Cagnoli, Mastricci, Bruni, 2014")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b18">
            <label>18.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title The Turkish Journal of Gastroenterology?><?corrected-abbrev-journal-title Turk. J. Gastroenterol.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Aydın Teke</surname> 
                     <given-names>T</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Tanır</surname> 
                     <given-names>G</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Özel</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Timur</surname> 
                     <given-names>ÖM</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Ekşioğlu</surname> 
                     <given-names>AS</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>A case of acute acalculous cholecystitis during the course of reactive Epstein-Barr virus infection</article-title>. <source>Turk J Gastroenterol</source>. <year>2013</year>;<volume>24</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>571</fpage>–<lpage>2</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.4318/tjg.2013.0699</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">24623304</pub-id>
               <issn>1300-4948</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b19">
            <label>19.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Pediatric Gastroenterology, Hepatology &amp; Nutrition?><?corrected-abbrev-journal-title Pediatr. Gastroenterol. Hepatol. Nutr.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Kim</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Yang</surname> 
                     <given-names>HR</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Moon</surname> 
                     <given-names>JS</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Chang</surname> 
                     <given-names>JY</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Ko</surname> 
                     <given-names>JS</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Epstein-barr virus infection with acute acalculous cholecystitis</article-title>. <source>Pediatr Gastroenterol Hepatol Nutr</source>. <year>2014</year> 
               <month>Mar</month>;<volume>17</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>57</fpage>–<lpage>60</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.5223/pghn.2014.17.1.57</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">24749090</pub-id>
               <issn>2234-8646</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">19. Kim A, Yang HR, Moon JS, Chang JY, Ko JS. Epstein<strike>-Barr Virus Infection</strike>
                     <underline>-barr virus infection</underline> with<strike> Acute Acalculous Cholecystitis</strike>
                     <underline> acute acalculous cholecystitis</underline>. Pediatr Gastroenterol Hepatol Nutr. 2014<underline> Mar</underline>;17(1):57<strike>-</strike>
                     <underline>–</underline>60.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b20">
            <label>20.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Prague Medical Report?><?corrected-abbrev-journal-title Prague Med. Rep.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Fretzayas</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Moustaki</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Attilakos</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Brozou</surname> 
                     <given-names>T</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Nicolaidou</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Acalculous cholecystitis or biliary dyskinesia for Epstein-Barr virus gallbladder involvement?</article-title> 
               <source>Prague Med Rep</source>. <year>2014</year>;<volume>115</volume>(<issue>1-2</issue>):<fpage>67</fpage>–<lpage>72</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.14712/23362936.2014.7</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">24874936</pub-id>
               <issn>1214-6994</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">20. Fretzayas A, Moustaki M, Attilakos A<underline>, Brozou T, Nicolaidou P</underline>. Acalculous<strike> Cholecystitis</strike>
                     <underline> cholecystitis</underline> or<strike> Biliary Dyskinesia</strike>
                     <underline> biliary dyskinesia</underline> for Epstein-Barr<strike> Virus Gallbladder Involvement.</strike>
                     <underline> virus gallbladder involvement?</underline> Prague Med Rep. 2014;115<strike> </strike>(1-2):67–72.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b21">
            <label>21.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Clinical Virology?><?corrected-abbrev-journal-title J. Clin. Virol.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Gagneux-Brunon</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Suy</surname> 
                     <given-names>F</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Pouvaret</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Pillet</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Tarantino</surname> 
                     <given-names>E</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Bouchet</surname> 
                     <given-names>D</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>Acute acalculous cholecystitis, a rare complication of Epstein-Barr virus primary infection: report of two cases and review</article-title>. <source>J Clin Virol</source>. <year>2014</year> 
               <month>Sep</month>;<volume>61</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>173</fpage>–<lpage>5</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jcv.2014.05.019</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">25049206</pub-id>
               <issn>1386-6532</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">21. Gagneux-Brunon A, Suy F, Pouvaret A, Pillet S, Tarantino E, Bouchet D, et al. Acute acalculous cholecystitis, a rare complication of Epstein<strike>–Barr</strike>
                     <underline>-Barr</underline> virus primary infection:<strike> Report</strike>
                     <underline> report</underline> of two cases and review. J Clin Virol. 2014<underline> Sep</underline>;61(1):173–5.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b22">
            <label>22.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title The Journal of Medical Investigation?><?corrected-abbrev-journal-title J. Med. Invest.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Suga</surname> 
                     <given-names>K</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Shono</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Goji</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Matsuura</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Inoue</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Kawahito</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>A case of acute acalculous cholecystitis complicated by primary Epstein-Barr virus infection</article-title>. <source>J Med Invest</source>. <year>2014</year>;<volume>61</volume>(<issue>3-4</issue>):<fpage>426</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.2152/jmi.61.426</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">25264067</pub-id>
               <issn>1343-1420</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">22. Suga K, Shono M, Goji A, Matsuura S, Inoue M, Kawahito M, et al. A case of acute acalculous cholecystitis complicated by primary Epstein-Barr virus infection. J Med<strike> Investi</strike>
                     <underline> Invest</underline>. 2014;61(3<strike>–</strike>
                     <underline>-</underline>4):426–9.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b23">
            <label>23.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title BMJ Case Reports?><?corrected-abbrev-journal-title BMJ Case Rep.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Majdalani</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Milad</surname> 
                     <given-names>N</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Sahli</surname> 
                     <given-names>Z</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Rizk</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis in a Lebanese girl with primary Epstein-Barr viral infection</article-title>. <source>BMJ Case Rep</source>. <year>2016</year> 
               <month>Apr</month>;<volume>2016</volume>:<fpage>1136</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1136/bcr-2015-213829</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">27090538</pub-id>
               <issn>1757-790X</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">23. Majdalani M, Milad N, Sahli Z, Rizk S. Acute acalculous cholecystitis in a Lebanese girl with primary Epstein-Barr viral infection. BMJ Case Rep<strike>;</strike>
                     <underline>. </underline>2016<strike>: bcr</strike>
                     <underline> Apr;</underline>201<strike>52</strike>
                     <underline>6:1</underline>13<strike>8</strike>
                     <underline>6</underline>
                     <strike>29</strike>.</p>
                  <p content-type="warning">Edifix has updated this reference; however, the volume and first page in PubMed differ from the author original. The original reference is 23.	<underline>Majdalani M, Milad N, Sahli Z, Rizk S. Acute acalculous cholecystitis in a Lebanese girl with primary Epstein-Barr viral infection. BMJ Case Rep. 2016;•••:bcr2015213829</underline>. (Ref. 23 "Majdalani, Milad, Sahli, Rizk, 2016")</p>
                  <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 23 "Majdalani, Milad, Sahli, Rizk, 2016")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b24">
            <label>24.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Clinical Virology?><?corrected-abbrev-journal-title J. Clin. Virol.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Dunmire</surname> 
                     <given-names>SK</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Verghese</surname> 
                     <given-names>PS</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Balfour</surname> 
                     <given-names>HH</given-names> 
                     <suffix>Jr</suffix>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Primary Epstein-Barr virus infection</article-title>. <source>J Clin Virol</source>. <year>2018</year> 
               <month>May</month>;<volume>102</volume>:<fpage>84</fpage>–<lpage>92</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jcv.2018.03.001</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">29525635</pub-id>
               <issn>1386-6532</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">24. Dunmire SK, Verghese PS, Balfour HH Jr. Primary Epstein-Barr virus infection. J Clin Virol. 2018<underline> May</underline>;102:84<strike>-</strike>
                     <underline>–</underline>92<underline>.</underline>
                  </p>
                  <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 24 "Dunmire, Verghese, Balfour, 2018")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b25">
            <label>25.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Canadian Journal of Emergency Medical Care?><?corrected-abbrev-journal-title CJEM?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Cameron</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Akilan</surname> 
                     <given-names>K</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Carr</surname> 
                     <given-names>D</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Infectious mononucleosis - not always a benign condition: a case report of infectious mononucleosis – associated acute acalculous cholecystitis</article-title>. <source>CJEM</source>. <year>2018</year>;<volume>1</volume>:<fpage>1</fpage>–<lpage>3</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">29490709</pub-id>
               <issn>1481-8035</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="warning">Edifix has not updated this reference because the year, volume, and pages all differ from the author original. The PubMed reference is <underline>Cameron A, Akilan K, Carr D. Infectious mononucleosis - not always a benign condition: a case report of infectious mononucleosis-associated acute acalculous cholecystitis. CJEM. 2019 Jan;21(1):154–6</underline>. (Ref. 25 "Cameron, Akilan, Carr, 2018")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b26">
            <label>26.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Paediatrics and International Child Health?><?corrected-abbrev-journal-title Paediatr. Int. Child Health?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Rodà</surname> 
                     <given-names>D</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Huici</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Ricart</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Vila</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Fortuny</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Alsina</surname> 
                     <given-names>L</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Cholecystitis and nephrotic syndrome complicating Epstein-Barr virus primary infection</article-title>. <source>Paediatr Int Child Health</source>. <year>2017</year> 
               <month>Feb</month>;<volume>37</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>74</fpage>–<lpage>7</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1080/20469047.2015.1135561</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">27077634</pub-id>
               <issn>2046-9047</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">26. Rodà D, Huici M, Ricart S, Vila J, Fortuny C,<strike> Rodà</strike>
                     <underline> Alsina L</underline>
                     <strike> D, et al</strike>. Cholecystitis and nephrotic syndrome complicating Epstein<strike>–</strike>
                     <underline>-Barr</underline>
                     <strike> Barr</strike> virus primary infection.<strike> Pediatr</strike>
                     <underline> Paediatr</underline> Int Child Health. 2017<underline> Feb</underline>;37(1):74<strike>-</strike>
                     <underline>–</underline>7<strike>7</strike>
                     <underline>.</underline>
                  </p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b27">
            <label>27.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Pediatric Surgery?><?corrected-abbrev-journal-title J. Pediatr. Surg.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Imamoğlu</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Sarihan</surname> 
                     <given-names>H</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Sari</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Ahmetoğlu</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis in children: diagnosis and treatment</article-title>. <source>J Pediatr Surg</source>. <year>2002</year> 
               <month>Jan</month>;<volume>37</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>36</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1053/jpsu.2002.29423</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">11781983</pub-id>
               <issn>0022-3468</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">27. Imamoğlu M, Sarihan H, Sari A, Ahmetoğlu A. Acute acalculous cholecystitis in children:<strike> Diagnosis</strike>
                     <underline> diagnosis</underline> and treatment. J Pediatr Surg. 2002<underline> Jan</underline>;37(1):36–9.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b28">
            <label>28.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title AJR. American Journal of Roentgenology?><?corrected-abbrev-journal-title AJR Am. J. Roentgenol.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Mirvis</surname> 
                     <given-names>SE</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Vainright</surname> 
                     <given-names>JR</given-names> 
                     <suffix>Jr</suffix>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Nelson</surname> 
                     <given-names>AW</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Johnston</surname> 
                     <given-names>GS</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Shorr</surname> 
                     <given-names>R</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Rodriguez</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>The diagnosis of acute acalculous cholecystitis: a comparison of sonography, scintigraphy, and CT</article-title>. <source>AJR Am J Roentgenol</source>. <year>1986</year> 
               <month>Dec</month>;<volume>147</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>1171</fpage>–<lpage>5</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.2214/ajr.147.6.1171</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">3535451</pub-id>
               <issn>0361-803X</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">28. Mirvis SE, Vainright JR<underline> Jr</underline>, Nelson AW, Johnston GS, Shorr R, Rodriguez A, et al. The diagnosis of acute acalculous cholecystitis: a comparison of sonography, scintigraphy, and CT. AJR Am J Roentgenol. 1986<underline> Dec</underline>;147(6):1171–5.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b29">
            <label>29.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Archives of Surgery (Chicago, Ill.)?><?corrected-abbrev-journal-title Arch. Surg.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Ternberg</surname> 
                     <given-names>JL</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Keating</surname> 
                     <given-names>JP</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis. Complication of other illnesses in childhood</article-title>. <source>Arch Surg</source>. <year>1975</year> 
               <month>May</month>;<volume>110</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>543</fpage>–<lpage>7</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1001/archsurg.1975.01360110089016</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">1130999</pub-id>
               <issn>0004-0010</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">29. Ternberg JL, Keating JP. Acute acalculous cholecystitis. Complication of other illnesses in childhood. Arch Surg. 1975<underline> May</underline>;110(5):543–7.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b30">
            <label>30.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title The American Surgeon?><?corrected-abbrev-journal-title Am. Surg.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Parithivel</surname> 
                     <given-names>VS</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Gerst</surname> 
                     <given-names>PH</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Banerjee</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Parikh</surname> 
                     <given-names>V</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Albu</surname> 
                     <given-names>E</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis in young patients without predisposing factors</article-title>. <source>Am Surg</source>. <year>1999</year> 
               <month>Apr</month>;<volume>65</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>366</fpage>–<lpage>8</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">10190365</pub-id>
               <issn>0003-1348</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">30. Parithivel VS, Gerst PH, Banerjee S, Parikh V, Albu E. Acute acalculous cholecystitis in young patients without predisposing factors. Am Surg. 1999<underline> Apr</underline>;65(4):366–8.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b31">
            <label>31.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Clinical Virology?><?corrected-abbrev-journal-title J. Clin. Virol.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Kottanattu</surname> 
                     <given-names>L</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Lava</surname> 
                     <given-names>SA</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Helbling</surname> 
                     <given-names>R</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Simonetti</surname> 
                     <given-names>GD</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Bianchetti</surname> 
                     <given-names>MG</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Milani</surname> 
                     <given-names>GP</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Pancreatitis and cholecystitis in primary acute symptomatic Epstein-Barr virus infection - Systematic review of the literature</article-title>. <source>J Clin Virol</source>. <year>2016</year> 
               <month>Sep</month>;<volume>82</volume>:<fpage>51</fpage>–<lpage>5</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jcv.2016.06.017</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">27434148</pub-id>
               <issn>1386-6532</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">31. Kottanattu L, Lava<strike> SAG</strike>
                     <underline> SA</underline>, Helbling R, Simonetti GD, Bianchetti MG, Milani GP. Pancreatitis and cholecystitis in primary acute symptomatic Epstein-Barr virus infection<strike>.</strike>
                     <underline> -</underline> Systematic review of the literature. J Clin Virol. 2016<underline> Sep</underline>;82:51–<strike>5</strike>5.</p>
                  <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 31 "Kottanattu, Lava, Helbling, Simonetti, Bianchetti, Milani, 2016")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b32">
            <label>32.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title The Journal of Pathology?><?corrected-abbrev-journal-title J. Pathol.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Kouroumalis</surname> 
                     <given-names>E</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Hopwood</surname> 
                     <given-names>D</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Ross</surname> 
                     <given-names>PE</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Milne</surname> 
                     <given-names>G</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Bouchier</surname> 
                     <given-names>IA</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Gallbladder epithelial acid hydrolases in human cholecystitis</article-title>. <source>J Pathol</source>. <year>1983</year> 
               <month>Feb</month>;<volume>139</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>179</fpage>–<lpage>91</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1002/path.1711390209</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">6131115</pub-id>
               <issn>0022-3417</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">32. Kouroumalis E, Hopwood D, Ross PE, Milne G, Bouchier IA. Gallbladder epithelial acid hydrolases in human cholecystitis. J Pathol. 1983<underline> Feb</underline>;139(2):179–91.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b33">
            <label>33.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title American Journal of Pathology?><?corrected-abbrev-journal-title Am. J. Pathol.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Neiderhiser</surname> 
                     <given-names>DH</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis induced by lysophosphatidylcholine</article-title>. <source>Am J Pathol</source>. <year>1986</year> 
               <month>Sep</month>;<volume>124</volume>(<issue>3</issue>):<fpage>559</fpage>–<lpage>63</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">3766708</pub-id>
               <issn>0002-9440</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">33. Neiderhiser DH. Acute acalculous cholecystitis induced by lysophosphatidylcholine. Am J Pathol<strike>;</strike>
                     <underline>. </underline>1986<underline> Sep</underline>;124(3):559–63.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b34">
            <label>34.             </label>
            <mixed-citation publication-type="unknown" specific-use="unparsed">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Yesilbag</surname> 
                     <given-names>Z</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Karadeniz</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Kaya</surname> 
                     <given-names>FO</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. Case Report Acute Acalculous Cholecystitis: A Rare Presentation of Primary Epstein-Barr Virus Infection in Adults — Case Report and Review of the Literature. <year>2017</year>; 5790102.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b35">
            <label>35.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Clinical Gastroenterology and Hepatology?><?corrected-abbrev-journal-title Clin. Gastroenterol. Hepatol.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Huffman</surname> 
                     <given-names>JL</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Schenker</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis: a review</article-title>. <source>Clin Gastroenterol Hepatol</source>. <year>2010</year> 
               <month>Jan</month>;<volume>8</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>15</fpage>–<lpage>22</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.cgh.2009.08.034</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">19747982</pub-id>
               <issn>1542-3565</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">35. Huffman JL, Schenker S. Acute acalculous cholecystitis: a review. Clin Gastroenterol Hepatol. 2010<underline> Jan</underline>;8(1):15–22.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b36">
            <label>36.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Annals of Hepatology?><?corrected-abbrev-journal-title Ann. Hepatol.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Krawczyk</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Grünhage</surname> 
                     <given-names>F</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Langhirt</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Bohle</surname> 
                     <given-names>RM</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Lammert</surname> 
                     <given-names>F</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Prolonged cholestasis triggered by hepatitis A virus infection and variants of the hepatocanalicular phospholipid and bile salt transporters</article-title>. <source>Ann Hepatol</source>. <year>2012</year> 
               <month>Sep-Oct</month>;<volume>11</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>710</fpage>–<lpage>4</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">22947535</pub-id>
               <issn>1665-2681</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">36. Krawczyk M, Grünhage F, Langhirt M, Bohle RM, Lammert F. Prolonged cholestasis triggered by hepatitis A virus infection and variants of the hepatocanalicular phospholipid and bile salt transporters. Ann Hepatol. 2012<underline> Sep-Oct</underline>;11(5):710–4.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b37">
            <label>37.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Prostaglandins, Leukotrienes, and Essential Fatty Acids?><?corrected-abbrev-journal-title Prostaglandins Leukot. Essent. Fatty Acids?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Myers</surname> 
                     <given-names>SI</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>The role of eicosanoids in experimental and clinical gallbladder disease</article-title>. <source>Prostaglandins Leukot Essent Fatty Acids</source>. <year>1992</year> 
               <month>Mar</month>;<volume>45</volume>(<issue>3</issue>):<fpage>167</fpage>–<lpage>80</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/0952-3278(92)90109-V</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">1589442</pub-id>
               <issn>0952-3278</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">37. Myers SI. The role of eicosanoids in experimental and clinical gallbladder disease. Prostaglandins Leukot Essent Fatty Acids. 1992<underline> Mar</underline>;45(3):167–80.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b38">
            <label>38.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title International Journal of Infectious Diseases?><?corrected-abbrev-journal-title Int. J. Infect. Dis.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Agergaard</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Larsen</surname> 
                     <given-names>CS</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis in a patient with primary Epstein-Barr virus infection: a case report and literature review</article-title>. <source>Int J Infect Dis</source>. <year>2015</year> 
               <month>Jun</month>;<volume>35</volume>:<fpage>67</fpage>–<lpage>72</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.ijid.2015.04.004</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">25887813</pub-id>
               <issn>1201-9712</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">38. Agergaard J, Larsen CS. Acute acalculous cholecystitis in a patient with primary Epstein-Barr virus infection:<strike> A</strike>
                     <underline> a</underline> case report and literature review. Int J Infect Dis. 2015<underline> Jun</underline>;35:<strike> </strike>67–72.</p>
                  <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 38 "Agergaard, Larsen, 2015")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b39">
            <label>39.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Dumitra</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Crișan</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Pilat</surname> 
                     <given-names>L</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Clinical aspects in Epstein-Barr and cytomegalic virus co-infection in children</article-title>. <source>Jurnalul Pediatrului.</source> 
               <year>2015</year>;<volume>XVIII</volume>:<fpage>71</fpage>–<lpage>2</lpage>.<annotation>
                  <p content-type="diff">39. Dumitra S, Crișan C, Pilat L. Clinical aspects in Epstein-Barr and cytomegalic virus co-infection in children. Jurnalul Pediatrului. 2015<strike>;</strike>
                     <underline>;XVIII</underline>
                     <strike> XVIII</strike>:71<strike>-</strike>
                     <underline>–</underline>
                     <strike>7</strike>2.</p>
                  <p content-type="warning">Edifix does not recognize the journal "Jurnalul Pediatrului.". If this is a valid journal title, please send this reference to journals@inera.com for addition to our journal database. (Ref. 39 "Dumitra, Crișan, Pilat, 2015")</p>
                  <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 39 "Dumitra, Crișan, Pilat, 2015")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b40">
            <label>40.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Clinical Infectious Diseases?><?corrected-abbrev-journal-title Clin. Infect. Dis.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Choi</surname> 
                     <given-names>EH</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Lee</surname> 
                     <given-names>HJ</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Kim</surname> 
                     <given-names>SJ</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Eun</surname> 
                     <given-names>BW</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Kim</surname> 
                     <given-names>NH</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Lee</surname> 
                     <given-names>JA</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>The association of newly identified respiratory viruses with lower respiratory tract infections in Korean children, 2000-2005</article-title>. <source>Clin Infect Dis</source>. <year>2006</year> 
               <month>Sep</month>;<volume>43</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>585</fpage>–<lpage>92</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1086/506350</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">16886150</pub-id>
               <issn>1058-4838</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">40. Choi EH, Lee HJ, Kim SJ, Eun BW, Kim NH, Lee JA, et al. The<strike> Association</strike>
                     <underline> association</underline> of<strike> Newly Identified Respiratory Viruses</strike>
                     <underline> newly identified respiratory viruses</underline> with<strike> Lower Respiratory Tract Infections</strike>
                     <underline> lower respiratory tract infections</underline> in Korean<strike> Children</strike>
                     <underline> children</underline>, 2000<strike>–</strike>
                     <underline>-</underline>2005. Clin Infect Dis. 2006<underline> Sep</underline>;43(5):585–92.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b41">
            <label>41.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Clinical Microbiology?><?corrected-abbrev-journal-title J. Clin. Microbiol.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Chan</surname> 
                     <given-names>KH</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Luo</surname> 
                     <given-names>RX</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Chen</surname> 
                     <given-names>HL</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Ng</surname> 
                     <given-names>MH</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Seto</surname> 
                     <given-names>WH</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Peiris</surname> 
                     <given-names>JS</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Development and evaluation of an Epstein-Barr virus (EBV) immunoglobulin M enzyme-linked immunosorbent assay based on the 18-kilodalton matrix protein for diagnosis of primary EBV infection</article-title>. <source>J Clin Microbiol</source>. <year>1998</year> 
               <month>Nov</month>;<volume>36</volume>(<issue>11</issue>):<fpage>3359</fpage>–<lpage>61</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">9774594</pub-id>
               <issn>0095-1137</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">41. Chan KH, Luo RX, Chen HL, Ng MH, Seto WH<underline>, Peiris JS</underline>. Development and<strike> Evaluation</strike>
                     <underline> evaluation</underline> of an Epstein-Barr<strike> Virus</strike>
                     <underline> virus</underline>
                     <strike> ( EBV</strike> 
                     <underline>(EBV</underline>)<strike> Immunoglobulin</strike>
                     <underline> immunoglobulin</underline> M<strike> Enzyme-Linked Immunosorbent Assay Based</strike>
                     <underline> enzyme-linked immunosorbent assay based</underline> on the 18<strike>-Kilodalton Matrix Protein</strike>
                     <underline>-kilodalton matrix protein</underline> for<strike> Diagnosis</strike>
                     <underline> diagnosis</underline> of<strike> Primary</strike>
                     <underline> primary</underline> EBV<strike> Infection</strike>
                     <underline> infection</underline>. J Clin Microbiol. 1998<underline> Nov</underline>;36(11):3359–6<strike>0</strike>
                     <underline>1</underline>.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b42">
            <label>42.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Infection and Chemotherapy?><?corrected-abbrev-journal-title J. Infect. Chemother.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Nishikawa</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Funada</surname> 
                     <given-names>H</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Miyazaki</surname> 
                     <given-names>T</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Fujinami</surname> 
                     <given-names>H</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Miyazono</surname> 
                     <given-names>T</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Murakami</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>Infectious mononucleosis with atypical manifestations accompanied by transient IgM antibody response for cytomegalovirus</article-title>. <source>J Infect Chemother</source>. <year>2011</year> 
               <month>Oct</month>;<volume>17</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>686</fpage>–<lpage>8</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s10156-011-0221-6</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">21327688</pub-id>
               <issn>1341-321X</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">42. Nishikawa J, Funada H, Miyazaki T, Fujinami H, Miyazono T, Murakami J, et al. Infectious mononucleosis with atypical manifestations accompanied by transient IgM antibody response for cytomegalovirus. J Infect Chemother. 2011<underline> Oct</underline>;17(5):686–8.</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b43">
            <label>43.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Ayub Medical College, Abbottabad?><?corrected-abbrev-journal-title J. Ayub Med. Coll. Abbottabad?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Abro</surname> 
                     <given-names>AH</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Haider</surname> 
                     <given-names>IZ</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Ahmad</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Helicobacter pylori infection in patients with calcular cholecystitis: a hospital based study</article-title>. <source>J Ayub Med Coll Abbottabad</source>. <year>2011</year> 
               <month>Jan-Mar</month>;<volume>23</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>30</fpage>–<lpage>3</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">22830140</pub-id>
               <issn>1025-9589</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">43.<strike> Arshad HA</strike>
                     <underline> Abro AH</underline>,<strike> Irfan ZH</strike>
                     <underline> Haider IZ</underline>,<strike> Sarfraz A</strike>
                     <underline> Ahmad S</underline>. Helicobacter pylori infection in patients with calcular cholecystitis: a hospital<strike> base</strike>
                     <underline> based</underline> study. J Ayub Med Coll Abbottabad. 2011<underline> Jan-Mar</underline>;23<strike> </strike>(1):<strike> </strike>30<strike>-</strike>
                     <underline>–</underline>3<strike>3</strike>
                     <underline>.</underline>
                  </p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b44">
            <label>44.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Gunasekaran</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Vinson</surname> 
                     <given-names>I</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Helicobacter pylori colonization of gallbladder in patients with symptomatic cholelithiasis</article-title>. <source>Int Surg J.</source> 
               <year>2017</year>;<volume>4</volume>(<issue>7</issue>):<fpage>2194</fpage>–<lpage>6</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.18203/2349-2902.isj20172765</pub-id>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">44. Gunasekaran P, Vinson I. Helicobacter pylori colonization of gallbladder in patients with symptomatic cholelithiasis. Int Surg J. 2017;4<underline>(7)</underline>:2194<strike>-</strike>
                     <underline>–</underline>6.</p>
                  <p content-type="warning">Edifix does not recognize the journal "Int Surg J.". If this is a valid journal title, please send this reference to journals@inera.com for addition to our journal database. (Ref. 44 "Gunasekaran, Vinson, 2017")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b45">
            <label>45.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title World Journal of Gastroenterology?><?corrected-abbrev-journal-title World J. Gastroenterol.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Chen</surname> 
                     <given-names>DF</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Hu</surname> 
                     <given-names>L</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Yi</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Liu</surname> 
                     <given-names>WW</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Fang</surname> 
                     <given-names>DC</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Cao</surname> 
                     <given-names>H</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>H pylori exist in the gallbladder mucosa of patients with chronic cholecystitis</article-title>. <source>World J Gastroenterol</source>. <year>2007</year> 
               <month>Mar</month>;<volume>13</volume>(<issue>10</issue>):<fpage>1608</fpage>–<lpage>11</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3748/wjg.v13.i10.1608</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">17461457</pub-id>
               <issn>1007-9327</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">45. Chen DF, Hu L, Yi P, Liu WW, Fang DC, Cao H. H<strike>.</strike> pylori exist in the gallbladder mucosa of patients with chronic cholecystitis. World J Gastroenterol<underline>.</underline> 2007<underline> Mar</underline>;<strike> </strike>13(10):<strike> </strike>1608<strike>-</strike>
                     <underline>–</underline>1<strike>6</strike>1<strike>1</strike>
                     <underline>.</underline>
                  </p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b46">
            <label>46.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title International Journal of Molecular Sciences?><?corrected-abbrev-journal-title Int. J. Mol. Sci.?>
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Backert</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Tegtmeyer</surname> 
                     <given-names>N</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Oyarzabal</surname> 
                     <given-names>OA</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Osman</surname> 
                     <given-names>D</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Rohde</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Grützmann</surname> 
                     <given-names>R</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>Unusual Manifestation of Live <italic toggle="yes">Staphylococcus saprophyticus, Corynebacterium urinapleomorphum</italic>, and <italic toggle="yes">Helicobacter pylori</italic> in the Gallbladder with Cholecystitis</article-title>. <source>Int J Mol Sci</source>. <year>2018</year> 
               <month>Jun</month>;<volume>19</volume>(<issue>7</issue>):<fpage>1826</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3390/ijms19071826</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">29933576</pub-id>
               <issn>1661-6596</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="diff">46. Backert S, Tegtmeyer N, Oyarzabal OA<strike>,Osman</strike>
                     <underline>, Osman</underline> D, Rohde M,<underline> Grützmann R,</underline> et al. Unusual Manifestation of Live Staphylococcus<strike> saphrophyticus</strike>
                     <underline> saprophyticus</underline>, Corynebacterium<strike> urineapleomorphum</strike>
                     <underline> urinapleomorphum</underline>, and Helicobacter pylori in the Gallbladder with<strike> cholecystits</strike>
                     <underline> Cholecystitis</underline>. Int<strike>.</strike> J<strike>.</strike> Mol<strike>.</strike> Sci.<underline> </underline>2018<underline> Jun</underline>;19(7):1826<underline>.</underline>
                  </p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
   <sub-article id="article-en" xml:lang="en" article-type="other">
      <front>
         <journal-meta>
            <journal-id journal-id-type="publisher-id">Zdrav Vestn</journal-id>
            <journal-id journal-id-type="nlm-ta">Zdrav Vestn</journal-id>
            <journal-id journal-id-type="doi">Zdrav Vestn</journal-id>
            <journal-title-group>
               <journal-title>Slovenian Medical Journal</journal-title>
               <!--<trans-title-group xml:lang="sl"><trans-title>Zdravniški vestnik</trans-title></trans-title-group>-->
               <abbrev-journal-title>Zdrav Vestn</abbrev-journal-title>
            </journal-title-group>
            <issn publication-format="ppub" pub-type="ppub">1318-0347</issn>
            <issn publication-format="epub" pub-type="epub">1581-0224</issn>
            <issn-l>0350-0063</issn-l>
            <publisher>
               <publisher-name xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo</publisher-name>
               <publisher-name xml:lang="en">Slovenian Medical Association</publisher-name>
               <publisher-loc xml:lang="sl">Ljubljana, Slovenia</publisher-loc>
            </publisher>
         </journal-meta>
         <article-meta>
            <article-id pub-id-type="doi">10.6016/ZdravVestn.2821</article-id>
            <article-id pub-id-type="publisher-id">2821</article-id>
            <article-categories>
               <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
                  <subject>Medicine and health sciences</subject>
                  <subj-group>
                     <subject>Microbiology and immunology</subject>
                  </subj-group>
               </subj-group>
               <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
                  <subject>Short scientific article</subject>
               </subj-group>
               <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="en">
                  <subject>Microbiology and immunology</subject>
               </subj-group>
            </article-categories>
            <title-group>
               <article-title xml:lang="en">Rare complication of primary infection with Epstein-Barr virus: a case report and short review of literature</article-title>
               <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="en">Rare complication of primary infection with Epstein-Barr virus</alt-title>
            </title-group>
            <contrib-group>
               <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Jarc Georgiev</surname>
                     <given-names>Katja</given-names>
                  </name>
                  <xref ref-type="aff" rid="en-aff1">1</xref>
                  <xref ref-type="corresp" rid="en-corr"/>
               </contrib>
               <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Ahačič</surname>
                     <given-names>Tina</given-names>
                  </name>
                  <xref ref-type="aff" rid="en-aff2">2</xref>
               </contrib>
               <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Najdenov</surname>
                     <given-names>Peter</given-names>
                  </name>
                  <xref ref-type="aff" rid="en-aff2">2</xref>
               </contrib>
            </contrib-group>
            <aff id="en-aff1" xml:lang="en">
               <label>1</label>
               <institution>Community health centre Škofja Loka, Škofja Loka, Slovenia</institution>
            </aff>
            <aff id="en-aff2" xml:lang="en">
               <label>2</label>
               <institution>Children’s Ward, Jesenice general hospital, Jesenice, Slovenia</institution>
            </aff>
            <author-notes>
               <fn fn-type="conflict" xml:lang="en">
                  <p>The authors have declared that no competing interests exist.</p>
               </fn>
               <fn fn-type="conflict" xml:lang="sl">
                  <p>Avtorji so izjavili, da ne obstajajo nobeni konkurenčni interesi.</p>
               </fn>
               <corresp id="en-corr">Katja Jarc Georgiev, e-mail: <email xlink:type="simple"/>
               </corresp>
            </author-notes>
            <pub-date pub-type="ppub">
               <month>6</month>
               <year>2019</year>
            </pub-date>
            <pub-date pub-type="epub">
               <month>6</month>
               <year>2019</year>
            </pub-date>
            <volume>88</volume>
            <issue>5–6</issue>
            <fpage>276</fpage>
            <lpage>81</lpage>
            <history>
               <date date-type="received">
                  <day/>
                  <month/>
                  <year/>
               </date>
               <date date-type="accepted">
                  <day/>
                  <month/>
                  <year/>
               </date>
            </history>
            <permissions>
               <copyright-statement xml:lang="en">Copyright © 2019, Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-statement>
               <copyright-statement xml:lang="sl">© 2019, Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-statement>
               <copyright-year>2019</copyright-year>
               <copyright-holder xml:lang="en">Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-holder>
               <copyright-holder xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-holder>
               <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                        xlink:type="simple"
                        xml:lang="en">
                  <license-p>This is an open access article distributed under the terms of the
          <ext-link ext-link-type="uri"
                               xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                               xlink:type="simple">Creative Commons Attribution-NonCommercial
            License</ext-link>, which permits unrestricted use, distribution, and
          reproduction in any medium, provided the original author and source are
          credited and only for non-commercial purposes. </license-p>
               </license>
               <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                        xlink:type="simple"
                        xml:lang="sl">
                  <license-p>To je članek z odprtim dostopom, ki ga lahko uporabite pod pogoji iz
          <ext-link ext-link-type="uri"
                               xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                               xlink:type="simple">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno
            licence</ext-link>. ki dovoljuje distribucijo, predelavo ali
          prilagoditev, ter gradijo na njem, v nekomercialne namene, z navedbo avtorja
          in izvirnega dela.</license-p>
               </license>
            </permissions>
            <abstract xml:lang="en">
               <title>Abstract</title>
               <p>Acute acalculous cholecystitis (AAC) is a rare complication of primary infection with Epstein-Barr virus (EBV). A 17-year old male was admitted to the hospital due to abdominal pain, severe vomiting, tonsillitis and splenomegaly. Infectious mononucleosis was suspected and confirmed using agglutination test to detect heterophile antibodies IgM against EBV. Ultrasonography showed thickened and stratified gallbladder wall with no gallstones. Full recovery following conservative therapy with a broad-spectrum antibiotic, analgesic and rehydration therapy was noted. To our knowledge, this is the first case of EBV related AAC in the Slovenian medical literature. AAC is a possible severe complication of infection with EBV and should be taken into consideration in cases of EBV infection presenting with severe abdominal pain.</p>
            </abstract>
            <kwd-group xml:lang="en">
               <kwd>infectious mononucleosis</kwd>
               <kwd>acute acalculous cholecystitis</kwd>
               <kwd>Epstein-Barr virus</kwd>
            </kwd-group>
            <custom-meta-group>
               <custom-meta>
                  <meta-name>TotalReferences</meta-name>
                  <meta-value>46</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesParsed</meta-name>
                  <meta-value>45</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesBillable</meta-name>
                  <meta-value>45</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>LinkServices</meta-name>
                  <meta-value>pubmed-crossref</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesLinked</meta-name>
                  <meta-value>44</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesLinkedDOI</meta-name>
                  <meta-value>38</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesLinkedPMID</meta-name>
                  <meta-value>43</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>JournalReferences</meta-name>
                  <meta-value>45</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>BookReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>BookChapterReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ConferenceReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ElectronicReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>DissertationReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>LegalReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>StandardReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>OtherReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>UnknownReferences</meta-name>
                  <meta-value>1</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesSemiParsed</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesBookUnparsed</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>EditorialStyle</meta-name>
                  <meta-value>ICMJE-WHO</meta-value>
               </custom-meta>
            </custom-meta-group>
         </article-meta>
      </front>
      <body>
         <sec id="en-s1" sec-type="Introduction">
            <label>1</label>
            <title>Introduction</title>
            <p>Acute acalculous cholecystitis (AAC) is an acute disease of the gallbladder in the absence of gallstones (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>). Unlike in adults, where it accounts for only 5–10 % of cases, AAC is the most common form of acute cholecystitis in children (50–70 % of cases) (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b2">2</xref>). Although it is mostly described in literature as a complication of severe trauma or burns, severe systemic disease (Mb. Kawasaki, systemic lupus eritematosus, nephrotic syndrome), complete parenteral nutrition or severe dehydration, it is most often the effect, in immunocompetent paediatric population, of infection with diffetent organisms (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b3">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b4">4</xref>). AAC development both in adults and children has been noted following infection with bacteria (<italic toggle="yes">Brucella </italic>spp., <italic toggle="yes">Campylobacter jejuni, Coxiella burnetii, Leptospira </italic>spp, <italic toggle="yes">Mycobacterium </italic>spp., <italic toggle="yes">Salmonella </italic>spp and <italic toggle="yes">Vibrio cholerae</italic>), fungi (<italic toggle="yes">Candida </italic>spp), viruses (hepatitis A and B viruses – HAV, HBV, Epstein-Barr virus – EBV, cytomegalovirus – CMV and flavivirus) and parasites (<italic toggle="yes">Plasmodium </italic>spp, <italic toggle="yes">Ascaris lumbricoides </italic>and <italic toggle="yes">Echinococcus</italic>); of which infections with EBV and HAV are described the most often (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b5">5</xref>). The article presents a case of AAC following primary EBV infection.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s2" sec-type="Case presentation">
            <label>2</label>
            <title>Case presentation</title>
            <p>A seventeen year old male was admitted following 14 days of nausea, fatigue and decreased appetite. On the day of admission, the patient began to complain about epigastric pain, which responded poorly to treatment with pantoprazole and metamizole. The patient had previously been healthy and had not been receiving any medication. Upon admission, the patient looked tired and pale, had no temperature, had mild pharyngitis and no signs of tonsillitis. The abdomen was at the level of the chest and very sensitive in the area of xiphoid process and upper right quadrant, while the liver and spleen were not enlarged to touch. Upon auscultation, bowel sounds were observed in all four quadrants. Otherwise, physical status was normal. Laboratory reports showed mild leucocytosis (13.70 × 10<sup>9</sup>/L; in differential blood count were 78 % lymphocytes, 4 % monocytes, 3 % banded neutrophils, 15 % segmented neutrophils) and mildly elevated values of C-reactive protein 5.1 mg/L (reference range (RR) 0–3.5 mg/L). Electrolyte and blood urea nitrogen values were within normal range. The patient was first treated for acute inflammation of the stomach lining. Parenteral therapy with H2 receptor antagonist and analgesics was introduced, and the patient was put on gastric diet. The second day of hospitalisation the pain began to escalate, and the patient began to vomit. Clinically, enlarged and hyperemic tonsils with gray-white pathes, and an enlarged spleen were noted. Follow-up laboratory reports showed elevated values of total bilirubin 63 µmol/L (RV:3–17 µmol/L), and direct bilirubin 42 µmol/L (RR: 0–3 µmol/L), aspartate aminotransferase 9.23 µkat/L (RR: 0.01–0.58 µkat/L), alanine aminotransferase 16.48 µkat/L (RR: 0.01–0.74), gamma glutamyl transferase 5.00 µkat/L (RR 0.03–0.70 µkat/L), amylase 3.53 µkat/L (RR: 0.01–1.92 µkat/L) and lipase 21.73 µkat/L (RR: 1.21–6.55 µkat/L).</p>
            <p>Extensive microbiological testing was performed to investigate pathological values of liver enzymes. Rapid agglutination test based on Paul Brunnel reaction detected the presence of IgM heterophile antibodies to EBV (PB-HA), which indicate possible acute infection with EBV. CMV antibody titres were also elevated, which was established using Chemiluminescence Assay (CLIA), with IgM: 33.2 U/ml, IgG: 129.00 U/ml. Rapid strep test from a pharynx swab was negative. Possible infection with HAV and HCV was excluded. When testing for hepatitis B viral infection (HBV), HBV surface antigen (HBs Ag) was negative, while IgG antibodies to HBV surface antigen (anti HBs) were positive, which is consistent with an immune response following vaccination. Haemocultures were sterile. Helicobacter pylori antigen using Enzyme-Linked Immunosorbent Assay (ELISA) was detected in a stool sample.</p>
            <p>Ultrasound (US) of the abdomen was performed, which showed contracted gallbladder with thickened and stratified wall (1–1.5 cm), in addition to a small amount of free fluid by the liver. Although the sonography of the gallbladder was not entirely clear, there were no signs of hardened deposits as well as no dilatiation of the ducts. The spleen was enlarged and palpable, with a diameter of up to 16 cm, with lymph nodes in the upper part of the abdomen enlarged too. The original therapy was continued and an antiemetic agent added (setronone). The US was repeated the fourth day of hospitalisation, when the diagnosis of AAC was confirmed. After consulting surgeons, conservative treatment was continued and antibiotic therapy with amoxicillin combined with clavulanic acid introduced. The patient’s general condition improved, the pain and tonsillitis subsided, and laboratory testing noted a decrease in the values of liver enzymes. The tenth day of hospitalisationthe patient was prescribed oral antibiotic and discharged into home care. US before release revealed a normal gallbladder without visible pathological changes. Three months after the end of hospitalisation the patient had appropriate physical ability, and biochemical values of liver enzymes were within the normal range.</p>
            <p>Due to positive HP antigen in the stool, triple therapy with clindamycin, amoxicillin and proton pump inhibitor was introduced following the end of treatment with amoxicillin and clavulanic acid. The follow-up stool sample, tested for HP antigen 8 weeks after eradication treatment was negative.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s3" sec-type="Discussion">
            <label>3</label>
            <title>Discussion</title>
            <p>AAC is a rare complication of primary EBV infection. Since 2000, 23 cases have been described among pediatric population (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>-<xref ref-type="bibr" rid="en-b26">26</xref>), most of them in Europe, of which seven were described in Greece (<xref ref-type="bibr" rid="en-b7">7</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b11">11</xref>-<xref ref-type="bibr" rid="en-b13">13</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b20">20</xref>). This article is the first presentation of AAC linked to EBV based on a clinical case in Slovene medical literature.</p>
            <p>AAC has diverse and non-specific clinical presentation. Most common clinical symptoms in children are fever and abdominal pain (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>). Like in most other described cases, the reason that prompted a visit to the physician was abdominal pain. Upon admission, while the patient had mild pharyngitis, he lacked typical clinical presentation of infectious mononucleosis (IM) with generalised lymphadenopathy and fever (<xref ref-type="bibr" rid="en-b12">12</xref>). Only splenomegaly and tonsillitis with patches that manifested on the second day of hospitalisation led us to suspect infection with EBV infection. The patient also reported early signs of IM, including nausea, fatigue and decreased appetite, which had appeared 14 days prior abdominal pain.</p>
            <p>Although US criteria for diagnosing AAC remain inconclusive, the following descriptions are most often reported in literature: absence of gallstones, stratified thickened wall (&gt; 3.5–4 mm), expanded gallbladder, pericholecistic fluid, localised sensitivity (sonographic Murphy sign) and the presence of sludge in the gallbladder. In addition to characteristic clinical presentation, at least two signs should be observed; our patient had four of them (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b27">27</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b28">28</xref>).</p>
            <p>Although the pathogenesis of AAC following EBV infection is not fully known, two mechanisms are suggested: systemic inflammation activity and/or cholestasis (<xref ref-type="bibr" rid="en-b25">25</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b27">27</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b29">29</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b30">30</xref>). The crucial role of systemic inflammation is inferred in the analysis of clinical cases of AAC published by 2016 by Kottanattu et al. (<xref ref-type="bibr" rid="en-b31">31</xref>), where cholestatic pattern in laboratory testing was reported only in one out of 37 patients (<xref ref-type="bibr" rid="en-b25">25</xref>). Systemic inflammation mechanism can also explain other complications of IM, such as acute pancreatitis (<xref ref-type="bibr" rid="en-b31">31</xref>).</p>
            <p>However, substances in the bile, such as β-glucuronidase and lysophosphatidylcholine, can directly cause damage to gallbladder mucosa, release of proinflammatory cytokines and development of cholecystitis (<xref ref-type="bibr" rid="en-b5">5</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b27">27</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b32">32</xref>-<xref ref-type="bibr" rid="en-b34">34</xref>). Additionally, lymphadenitis with extrinsic obstruction of the cystic duct, direct damage of hepatocytes caused by EBV-infected cytotoxic lymphocytes and genetic polymorphism of the enzymes assisting in the synthesis and transport of bile acids are thought to contribute to the development of liver cholestasis (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b5">5</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b34">34</xref>-<xref ref-type="bibr" rid="en-b36">36</xref>). This would explain a more difficult course of infection in patients with Gilbert syndrome with homozygous or heterozygous mutation UGTA1*28, which was described by Attilakos et al (<xref ref-type="bibr" rid="en-b11">11</xref>). We did not pursue genetic testing of our patient. Oestrogen is also considered to play a significant role in the development of AAC by promoting the production of proinflammatory mediators, which would explain the fact that most reported cases are women (<xref ref-type="bibr" rid="en-b12">12</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b34">34</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b37">37</xref>).</p>
            <p>With a single exception where cholecystectomy was performed, AAC was treated conservatively with parenteral rehydration, analgesic therapy and nutrition support (<xref ref-type="bibr" rid="en-b7">7</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b26">26</xref>). In most cases, after diagnosing AAC, treatment with a broad-spectrum antibiotic or a combination of antibiotics, such as amoxicillin with clavulanic acid or a combination of ceftazidime, gentamicine and metronidazole was initiated (<xref ref-type="bibr" rid="en-b7">7</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b26">26</xref>). However, after reviewing both paediatric and adult cases, Agergaard et al (<xref ref-type="bibr" rid="en-b38">38</xref>) established that disease did not progress more unfavourably even when no antibiotic was introduced. Therefore, with AAC diagnosis following EBV the individual decision on whether to introduce antibiotic or not is left to the physician.</p>
            <p>Our patient had elevated anti-CMV IgM and anti-CMV IgG antibodies determined with CLIA method, which could point to concurrent subacute infection with CMV virus. According to available literature, clinical presentation of IM in case of concurrent infection with EBV and CMV is atypical, more intensive and complex, particularly in adolescents (<xref ref-type="bibr" rid="en-b39">39</xref>). However, reduced immunity as the result of lower relationship between CD4/CD with EBV infection could lead to reactivation of a latent CMV infection (<xref ref-type="bibr" rid="en-b39">39</xref>-<xref ref-type="bibr" rid="en-b41">41</xref>). Moreover, Nishikawa et al. established that acute infection with EBV can lead to cross-reactivity with the synthesis of anti-M protein antibodies of other herpes viruses, one of which is CMV (<xref ref-type="bibr" rid="en-b42">42</xref>). As we did not choose to further diagnose potential CMV infection of the patient, we cannot reliably interpret serology results. </p>
            <p>Microbiologic testing of the patient’s stool sample indicated HP-positive antigen. While HP is mentioned in literature as a possible etiological factor for the development of acute and chronic calculous cholecystitis, we failed to establish a link between AAC and HP in available literature (<xref ref-type="bibr" rid="en-b43">43</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b44">44</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b45">45</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b46">46</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="en-s4" sec-type="Conclusion">
            <label>4</label>
            <title>Conclusion</title>
            <p>AAC is the most common form of cholecystitis in paediatric population. In immunocompetent children, the disease is most often of viral etiology, generally caused by EBV (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>). In case of suspected IM presented with severe pain, an abdominal ultrasound and testing for liver function biomarkers should be performed. Usually, the disease is treated symptomatically and has a favourable outcome. While opinion on the need to introduce antibiotic therapy remains divided, a broad-spectrum antibiotic was introduced in most cases presented in literature.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s5" sec-type="Consent">
            <label>5</label>
            <title>Consent</title>
            <p>We have obtained the consent of the patient, who had already turned 18 years old before the article was submitted.</p>
         </sec>
      </body>
      <back>
         <ref-list>
            <ref id="en-b1">
               <label>1.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title International Journal of Hepatology?><?corrected-abbrev-journal-title Int. J. Hepatol.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Poddighe</surname> 
                        <given-names>D</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Tresoldi</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Licari</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Marseglia</surname> 
                        <given-names>GL</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Acalculous Acute Cholecystitis in Previously Healthy Children: General Overview and Analysis of Pediatric Infectious Cases</article-title>. <source>Int J Hepatol</source>. <year>2015</year>;<volume>2015</volume>:<fpage>459608</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1155/2015/459608</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">26640715</pub-id>
                  <issn>2090-3456</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">1. Poddighe D, Tresoldi M, Licari A, Marseglia GL. Acalculous Acute Cholecystitis in Previously Healthy Children: General Overview and Analysis of Pediatric Infectious Cases. Int J Hepatol.<strike>;</strike> 2015<underline>;2015</underline>:<strike> </strike>459608.</p>
                     <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 1 "Poddighe, Tresoldi, Licari, Marseglia, 2015")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b2">
               <label>2.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Pediatric Surgery?><?corrected-abbrev-journal-title J. Pediatr. Surg.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Tsakayannis</surname> 
                        <given-names>DE</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Kozakewich</surname> 
                        <given-names>HP</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Lillehei</surname> 
                        <given-names>CW</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Acalculous cholecystitis in children</article-title>. <source>J Pediatr Surg</source>. <year>1996</year> 
                  <month>Jan</month>;<volume>31</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>127</fpage>–<lpage>30</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S0022-3468(96)90334-6</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">8632265</pub-id>
                  <issn>0022-3468</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">2. Tsakayannis DE, Kozakewich HP, Lillehei CW. Acalculous cholecystitis in children. J Pediatr Surg. 1996<underline> Jan</underline>;31(1):127<strike>-</strike>
                        <underline>–</underline>30.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b3">
               <label>3.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Lupus?><?corrected-abbrev-journal-title Lupus?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Mendonça</surname> 
                        <given-names>JA</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Marques-Neto</surname> 
                        <given-names>JF</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Prando</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Appenzeller</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis in juvenile systemic lupus erythematosus</article-title>. <source>Lupus</source>. <year>2009</year> 
                  <month>May</month>;<volume>18</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>561</fpage>–<lpage>3</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/0961203308098587</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">19395459</pub-id>
                  <issn>0961-2033</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">3. Mendonça JA, Marques-Neto JF, Prando P, Appenzeller S. Acute acalculous cholecystitis in juvenile systemic lupus erythematosus. Lupus. 2009<underline> May</underline>;18(6):561–3.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b4">
               <label>4.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title TheScientificWorldJournal?><?corrected-abbrev-journal-title ScientificWorldJournal?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Chen</surname> 
                        <given-names>CJ</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Huang</surname> 
                        <given-names>FC</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Tiao</surname> 
                        <given-names>MM</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Huang</surname> 
                        <given-names>YH</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Lin</surname> 
                        <given-names>LY</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Yu</surname> 
                        <given-names>HR</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>Sonographic gallbladder abnormality is associated with intravenous immunoglobulin resistance in Kawasaki disease</article-title>. <source>ScientificWorldJournal</source>. <year>2012</year>;<volume>2012</volume>:<fpage>485758</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1100/2012/485758</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">22792043</pub-id>
                  <issn>2356-6140</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">4. Chen<strike> C</strike>
                        <underline> CJ</underline>
                        <strike>-J</strike>, Huang<strike> F</strike>
                        <underline> FC</underline>
                        <strike>-C</strike>, Tiao<strike> M</strike>
                        <underline> MM</underline>
                        <strike>-M</strike>, Huang<strike> Y</strike>
                        <underline> YH</underline>
                        <strike>-H</strike>, Lin<strike> L</strike>
                        <underline> LY</underline>
                        <strike>-Y</strike>, Yu<strike> H</strike>
                        <underline> HR</underline>
                        <strike>-R</strike>, et al. Sonographic gallbladder abnormality is associated with intravenous immunoglobulin resistance in Kawasaki disease.<strike> ScientificWorld Journal</strike>
                        <underline> ScientificWorldJournal.</underline>
                        <strike>;</strike> 
                        <underline>2012;</underline>2012:485758.</p>
                     <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 4 "Chen, Huang, Tiao, Huang, Lin, Yu, et al., 2012")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b5">
               <label>5.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Gastroenterology Clinics of North America?><?corrected-abbrev-journal-title Gastroenterol. Clin. North Am.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Barie</surname> 
                        <given-names>PS</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Eachempati</surname> 
                        <given-names>SR</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis</article-title>. <source>Gastroenterol Clin North Am</source>. <year>2010</year> 
                  <month>Jun</month>;<volume>39</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>343</fpage>–<lpage>57</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.gtc.2010.02.012</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">20478490</pub-id>
                  <issn>0889-8553</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">5. Barie PS, Eachempati SR. Acute acalculous cholecystitis. Gastroenterol Clin North Am. 2010<underline> Jun</underline>;39(2):343–57.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b6">
               <label>6.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Abdominal Imaging?><?corrected-abbrev-journal-title Abdom. Imaging?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Yoshie</surname> 
                        <given-names>K</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Ohta</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Okabe</surname> 
                        <given-names>N</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Komatsu</surname> 
                        <given-names>T</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Umemura</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Gallbladder wall thickening associated with infectious mononucleosis</article-title>. <source>Abdom Imaging</source>. <year>2004</year> 
                  <month>Nov-Dec</month>;<volume>29</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>694</fpage>–<lpage>5</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s00261-004-0173-8</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">15185034</pub-id>
                  <issn>0942-8925</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">6. Yoshie K, Ohta M, Okabe N, Komatsu T, Umemura S. Gallbladder wall thickening associated with infectious mononucleosis. Abdom Imaging. 2004<underline> Nov-Dec</underline>;29(6):694–5.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b7">
               <label>7.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Pediatric Surgery?><?corrected-abbrev-journal-title J. Pediatr. Surg.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Prassouli</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Panagiotou</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Vakaki</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Giannatou</surname> 
                        <given-names>I</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Atilakos</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Garoufi</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>Acute acalculous cholecystitis as the initial presentation of primary Epstein-Barr virus infection</article-title>. <source>J Pediatr Surg</source>. <year>2007</year> 
                  <month>Jan</month>;<volume>42</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>E11</fpage>–<lpage>3</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jpedsurg.2006.11.004</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">17208530</pub-id>
                  <issn>0022-3468</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">7. Prassouli A, Panagiotou J, Vakaki M, Giannatou I, Atilakos A, Garoufi A, et al. Acute acalculous cholecystitis as the initial presentation of primary Epstein-Barr virus infection. J Pediatr Surg. 2007<underline> Jan</underline>;42(1):E11<strike>-</strike>
                        <underline>–</underline>3.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b8">
               <label>8.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Infection?><?corrected-abbrev-journal-title Infection?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Lagona</surname> 
                        <given-names>E</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Sharifi</surname> 
                        <given-names>F</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Voutsioti</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Mavri</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Markouri</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Attilakos</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Epstein-Barr virus infectious mononucleosis associated with acute acalculous cholecystitis</article-title>. <source>Infection</source>. <year>2007</year> 
                  <month>Apr</month>;<volume>35</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>118</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s15010-007-6115-y</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">17401719</pub-id>
                  <issn>0300-8126</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">8. Lagona E, Sharifi F, Voutsioti A, Mavri A, Markouri M, Attilakos A. Epstein-Barr<strike> Virus Infectious Mononucleosis Associated</strike>
                        <underline> virus infectious mononucleosis associated</underline> with<strike> Acute Acalculous Cholecystitis</strike>
                        <underline> acute acalculous cholecystitis</underline>. Infection. 2007<underline> Apr</underline>;35(2)<strike>;</strike>
                        <underline>:</underline>118<strike>-</strike>
                        <underline>–</underline>9.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b9">
               <label>9.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Pediatric Surgery?><?corrected-abbrev-journal-title J. Pediatr. Surg.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Gora-Gebka</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Liberek</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Bako</surname> 
                        <given-names>W</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Szarszewski</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Kamińska</surname> 
                        <given-names>B</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Korzon</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis of viral etiology—a rare condition in children?</article-title> 
                  <source>J Pediatr Surg</source>. <year>2008</year> 
                  <month>Jan</month>;<volume>43</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>e25</fpage>–<lpage>7</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jpedsurg.2007.10.073</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">18206441</pub-id>
                  <issn>0022-3468</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">9. Gora-Gebka M, Liberek A, Bako W, Szarszewski A, Kamińska B, Korzon M. Acute acalculous cholecystitis of viral etiology—a rare condition in children<strike>.</strike>
                        <underline>?</underline> J Pediatr Surg. 2008<underline> Jan</underline>;43(1):e25–7.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b10">
               <label>10.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title International Journal of Infectious Diseases?><?corrected-abbrev-journal-title Int. J. Infect. Dis.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Iaria</surname> 
                        <given-names>C</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Arena</surname> 
                        <given-names>L</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Di Maio</surname> 
                        <given-names>G</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Fracassi</surname> 
                        <given-names>MG</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Leonardi</surname> 
                        <given-names>MS</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Famulari</surname> 
                        <given-names>C</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>Acute acalculous cholecystitis during the course of primary Epstein-Barr virus infection: a new case and a review of the literature</article-title>. <source>Int J Infect Dis</source>. <year>2008</year> 
                  <month>Jul</month>;<volume>12</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>391</fpage>–<lpage>5</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.ijid.2007.10.005</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">18083615</pub-id>
                  <issn>1201-9712</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">10. Iaria C, Arena L, Di Maio G, Fracassi MG, Leonardi MS, Famulari C, et al. Acute acalculous cholecystitis during the course of primary Epstein-Barr virus infection: a new case and a review of the literature. Int J Infect Dis. 2008<underline> Jul</underline>;12(4):391–5.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b11">
               <label>11.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title International Journal of Infectious Diseases?><?corrected-abbrev-journal-title Int. J. Infect. Dis.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Attilakos</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Prassouli</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Hadjigeorgiou</surname> 
                        <given-names>G</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Lagona</surname> 
                        <given-names>E</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Kitsiou-Tzeli</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Galla</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>Acute acalculous cholecystitis in children with Epstein-Barr virus infection: a role for Gilbert’s syndrome?</article-title> 
                  <source>Int J Infect Dis</source>. <year>2009</year> 
                  <month>Jul</month>;<volume>13</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>e161</fpage>–<lpage>4</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.ijid.2008.08.009</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">19008138</pub-id>
                  <issn>1201-9712</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">11. Attilakos A, Prassouli A, Hadjigeorgiou G, Lagona E, Kitsiou-Tzeli S, Galla A, et al. Acute acalculous cholecystitis in children with Epstein-Barr virus infection: a role for Gilbert’s syndrome? Int J Infect Dis. 2009<underline> Jul</underline>;13(4):e161–4.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b12">
               <label>12.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Case Reports in Hepatology?><?corrected-abbrev-journal-title Case Reports Hepatol.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Koufakis</surname> 
                        <given-names>T</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Gabranis</surname> 
                        <given-names>I</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Another Report of Acalculous Cholecystitis in a Greek Patient with Infectious Mononucleosis: A Matter of Luck or Genetic Predisposition?</article-title> 
                  <source>Case Reports Hepatol</source>. <year>2016</year>;<volume>2016</volume>:<fpage>6080832</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1155/2016/6080832</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">26885417</pub-id>
                  <issn>2090-6587</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">12. Koufakis T, Gabranis I. Another Report of Acalculous Cholecystitis in a Greek Patient with Infectious Mononucleosis: A Matter of Luck or Genetic Predisposition? Case Reports Hepatol. 2016<underline>;2016</underline>:6080832<underline>.</underline>
                     </p>
                     <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 12 "Koufakis, Gabranis, 2016")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b13">
               <label>13.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title International Journal of Infectious Diseases?><?corrected-abbrev-journal-title Int. J. Infect. Dis.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Cholongitas</surname> 
                        <given-names>E</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Katsogridakis</surname> 
                        <given-names>K</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Dasenaki</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Acalculous cholecystitis during the course of acute Epstein-Barr virus infection</article-title>. <source>Int J Infect Dis</source>. <year>2009</year> 
                  <month>May</month>;<volume>13</volume>(<issue>3</issue>):<fpage>e129</fpage>–<lpage>30</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.ijid.2008.06.031</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">18845463</pub-id>
                  <issn>1201-9712</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">13. Cholongitas E, Katsogridakis K, Dasenaki M. Acalculous cholecystitis during the course of acute Epstein-Barr virus infection. Int J Infect Dis. 2009<underline> May</underline>;13(3)<strike>:</strike>
                        <underline>:e</underline>
                        <strike> e</strike>129<strike>-</strike>
                        <underline>–</underline>30.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b14">
               <label>14.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Clinical Pediatrics?><?corrected-abbrev-journal-title Clin. Pediatr. (Phila.)?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Arya</surname> 
                        <given-names>SO</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Saini</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>El-Baba</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Salimnia</surname> 
                        <given-names>H</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Abdel-Haq</surname> 
                        <given-names>N</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Epstein Barr virus-associated acute acalculous cholecystitis: a rare occurrence but favorable outcome</article-title>. <source>Clin Pediatr (Phila)</source>. <year>2010</year> 
                  <month>Aug</month>;<volume>49</volume>(<issue>8</issue>):<fpage>799</fpage>–<lpage>804</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/0009922810363729</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">20356920</pub-id>
                  <issn>0009-9228</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">14. Arya SO, Saini A, El-Baba M, Salimnia H, Abdel-Haq N. Epstein Barr<strike> Virus-- Associated Acute</strike>
                        <underline> virus-associated acute acalculous cholecystitis</underline>
                        <strike> Acalculous Cholecystitis</strike>:<strike> A Rare Occurrence</strike>
                        <underline> a rare occurrence</underline> but<strike> Favorable Outcome</strike>
                        <underline> favorable outcome</underline>. Clin Pediatr (Phila). 2010<underline> Aug</underline>;49(8):799–804.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b15">
               <label>15.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title The Western Journal of Emergency Medicine?><?corrected-abbrev-journal-title West. J. Emerg. Med.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Nagdev</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Md</surname> 
                        <given-names>JW</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Bedside ultrasound diagnosis of acalculous cholecystitis from epstein-barr virus</article-title>. <source>West J Emerg Med</source>. <year>2011</year> 
                  <month>Nov</month>;<volume>12</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>481</fpage>–<lpage>3</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.5811/westjem.2010.7.1914</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">22224143</pub-id>
                  <issn>1936-900X</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">15. Nagdev A,<strike> Ward J</strike>
                        <underline> Md JW</underline>. Bedside<strike> Ultrasound Diagnosis</strike>
                        <underline> ultrasound diagnosis</underline> of<strike> Acalculous Cholecystitis</strike>
                        <underline> acalculous cholecystitis</underline> from<strike> Epstein-Barr Virus</strike>
                        <underline> epstein-barr virus</underline>. West J Emerg Med. 2011<underline> Nov</underline>;12(4):481–3.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b16">
               <label>16.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Ultrasound?><?corrected-abbrev-journal-title J. Ultrasound?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Pelliccia</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Savino</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Cecamore</surname> 
                        <given-names>C</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Di Marzio</surname> 
                        <given-names>D</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Chiarelli</surname> 
                        <given-names>F</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Primavera</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>Imaging spectrum of EBV-infection in a young patient</article-title>. <source>J Ultrasound</source>. <year>2008</year> 
                  <month>Jun</month>;<volume>11</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>82</fpage>–<lpage>4</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jus.2008.01.002</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">23396861</pub-id>
                  <issn>1971-3495</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">16. Pelliccia P, Savino A, Cecamore C, Di Marzio D, Chiarelli F, Primavera A, et al. Imaging spectrum of EBV-infection in a young patient. J Ultrasound. 2008<underline> Jun</underline>;11(2):82–4.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b17">
               <label>17.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title BMJ Case Reports?><?corrected-abbrev-journal-title BMJ Case Rep.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Poddighe</surname> 
                        <given-names>D</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Cagnoli</surname> 
                        <given-names>G</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Mastricci</surname> 
                        <given-names>N</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Bruni</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis associated with severe EBV hepatitis in an immunocompetent child</article-title>. <source>BMJ Case Rep</source>. <year>2014</year> 
                  <month>Jan</month>;<volume>2014</volume> 
                  <supplement>jan13 1</supplement>:<fpage>bcr2013201166</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1136/bcr-2013-201166</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">24419637</pub-id>
                  <issn>1757-790X</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">17. Poddighe D, Cagnoli G, Mastricci N, Bruni P. Acute acalculous cholecystitis associated with severe EBV hepatitis in an immunocompetent child. BMJ Case Rep. 2014<underline> Jan;2014 jan13 1</underline>:bcr2013201166<underline>.</underline>
                     </p>
                     <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 17 "Poddighe, Cagnoli, Mastricci, Bruni, 2014")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b18">
               <label>18.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title The Turkish Journal of Gastroenterology?><?corrected-abbrev-journal-title Turk. J. Gastroenterol.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Aydın Teke</surname> 
                        <given-names>T</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Tanır</surname> 
                        <given-names>G</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Özel</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Timur</surname> 
                        <given-names>ÖM</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Ekşioğlu</surname> 
                        <given-names>AS</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>A case of acute acalculous cholecystitis during the course of reactive Epstein-Barr virus infection</article-title>. <source>Turk J Gastroenterol</source>. <year>2013</year>;<volume>24</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>571</fpage>–<lpage>2</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.4318/tjg.2013.0699</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">24623304</pub-id>
                  <issn>1300-4948</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b19">
               <label>19.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Pediatric Gastroenterology, Hepatology &amp; Nutrition?><?corrected-abbrev-journal-title Pediatr. Gastroenterol. Hepatol. Nutr.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Kim</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Yang</surname> 
                        <given-names>HR</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Moon</surname> 
                        <given-names>JS</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Chang</surname> 
                        <given-names>JY</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Ko</surname> 
                        <given-names>JS</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Epstein-barr virus infection with acute acalculous cholecystitis</article-title>. <source>Pediatr Gastroenterol Hepatol Nutr</source>. <year>2014</year> 
                  <month>Mar</month>;<volume>17</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>57</fpage>–<lpage>60</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.5223/pghn.2014.17.1.57</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">24749090</pub-id>
                  <issn>2234-8646</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">19. Kim A, Yang HR, Moon JS, Chang JY, Ko JS. Epstein<strike>-Barr Virus Infection</strike>
                        <underline>-barr virus infection</underline> with<strike> Acute Acalculous Cholecystitis</strike>
                        <underline> acute acalculous cholecystitis</underline>. Pediatr Gastroenterol Hepatol Nutr. 2014<underline> Mar</underline>;17(1):57<strike>-</strike>
                        <underline>–</underline>60.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b20">
               <label>20.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Prague Medical Report?><?corrected-abbrev-journal-title Prague Med. Rep.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Fretzayas</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Moustaki</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Attilakos</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Brozou</surname> 
                        <given-names>T</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Nicolaidou</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Acalculous cholecystitis or biliary dyskinesia for Epstein-Barr virus gallbladder involvement?</article-title> 
                  <source>Prague Med Rep</source>. <year>2014</year>;<volume>115</volume>(<issue>1-2</issue>):<fpage>67</fpage>–<lpage>72</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.14712/23362936.2014.7</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">24874936</pub-id>
                  <issn>1214-6994</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">20. Fretzayas A, Moustaki M, Attilakos A<underline>, Brozou T, Nicolaidou P</underline>. Acalculous<strike> Cholecystitis</strike>
                        <underline> cholecystitis</underline> or<strike> Biliary Dyskinesia</strike>
                        <underline> biliary dyskinesia</underline> for Epstein-Barr<strike> Virus Gallbladder Involvement.</strike>
                        <underline> virus gallbladder involvement?</underline> Prague Med Rep. 2014;115<strike> </strike>(1-2):67–72.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b21">
               <label>21.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Clinical Virology?><?corrected-abbrev-journal-title J. Clin. Virol.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Gagneux-Brunon</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Suy</surname> 
                        <given-names>F</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Pouvaret</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Pillet</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Tarantino</surname> 
                        <given-names>E</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Bouchet</surname> 
                        <given-names>D</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>Acute acalculous cholecystitis, a rare complication of Epstein-Barr virus primary infection: report of two cases and review</article-title>. <source>J Clin Virol</source>. <year>2014</year> 
                  <month>Sep</month>;<volume>61</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>173</fpage>–<lpage>5</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jcv.2014.05.019</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">25049206</pub-id>
                  <issn>1386-6532</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">21. Gagneux-Brunon A, Suy F, Pouvaret A, Pillet S, Tarantino E, Bouchet D, et al. Acute acalculous cholecystitis, a rare complication of Epstein<strike>–Barr</strike>
                        <underline>-Barr</underline> virus primary infection:<strike> Report</strike>
                        <underline> report</underline> of two cases and review. J Clin Virol. 2014<underline> Sep</underline>;61(1):173–5.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b22">
               <label>22.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title The Journal of Medical Investigation?><?corrected-abbrev-journal-title J. Med. Invest.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Suga</surname> 
                        <given-names>K</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Shono</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Goji</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Matsuura</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Inoue</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Kawahito</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>A case of acute acalculous cholecystitis complicated by primary Epstein-Barr virus infection</article-title>. <source>J Med Invest</source>. <year>2014</year>;<volume>61</volume>(<issue>3-4</issue>):<fpage>426</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.2152/jmi.61.426</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">25264067</pub-id>
                  <issn>1343-1420</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">22. Suga K, Shono M, Goji A, Matsuura S, Inoue M, Kawahito M, et al. A case of acute acalculous cholecystitis complicated by primary Epstein-Barr virus infection. J Med<strike> Investi</strike>
                        <underline> Invest</underline>. 2014;61(3<strike>–</strike>
                        <underline>-</underline>4):426–9.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b23">
               <label>23.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title BMJ Case Reports?><?corrected-abbrev-journal-title BMJ Case Rep.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Majdalani</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Milad</surname> 
                        <given-names>N</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Sahli</surname> 
                        <given-names>Z</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Rizk</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis in a Lebanese girl with primary Epstein-Barr viral infection</article-title>. <source>BMJ Case Rep</source>. <year>2016</year> 
                  <month>Apr</month>;<volume>2016</volume>:<fpage>1136</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1136/bcr-2015-213829</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">27090538</pub-id>
                  <issn>1757-790X</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">23. Majdalani M, Milad N, Sahli Z, Rizk S. Acute acalculous cholecystitis in a Lebanese girl with primary Epstein-Barr viral infection. BMJ Case Rep<strike>;</strike>
                        <underline>. </underline>2016<strike>: bcr</strike>
                        <underline> Apr;</underline>201<strike>52</strike>
                        <underline>6:1</underline>13<strike>8</strike>
                        <underline>6</underline>
                        <strike>29</strike>.</p>
                     <p content-type="warning">Edifix has updated this reference; however, the volume and first page in PubMed differ from the author original. The original reference is 23.	<underline>Majdalani M, Milad N, Sahli Z, Rizk S. Acute acalculous cholecystitis in a Lebanese girl with primary Epstein-Barr viral infection. BMJ Case Rep. 2016;•••:bcr2015213829</underline>. (Ref. 23 "Majdalani, Milad, Sahli, Rizk, 2016")</p>
                     <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 23 "Majdalani, Milad, Sahli, Rizk, 2016")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b24">
               <label>24.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Clinical Virology?><?corrected-abbrev-journal-title J. Clin. Virol.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Dunmire</surname> 
                        <given-names>SK</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Verghese</surname> 
                        <given-names>PS</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Balfour</surname> 
                        <given-names>HH</given-names> 
                        <suffix>Jr</suffix>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Primary Epstein-Barr virus infection</article-title>. <source>J Clin Virol</source>. <year>2018</year> 
                  <month>May</month>;<volume>102</volume>:<fpage>84</fpage>–<lpage>92</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jcv.2018.03.001</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">29525635</pub-id>
                  <issn>1386-6532</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">24. Dunmire SK, Verghese PS, Balfour HH Jr. Primary Epstein-Barr virus infection. J Clin Virol. 2018<underline> May</underline>;102:84<strike>-</strike>
                        <underline>–</underline>92<underline>.</underline>
                     </p>
                     <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 24 "Dunmire, Verghese, Balfour, 2018")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b25">
               <label>25.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Canadian Journal of Emergency Medical Care?><?corrected-abbrev-journal-title CJEM?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Cameron</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Akilan</surname> 
                        <given-names>K</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Carr</surname> 
                        <given-names>D</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Infectious mononucleosis - not always a benign condition: a case report of infectious mononucleosis – associated acute acalculous cholecystitis</article-title>. <source>CJEM</source>. <year>2018</year>;<volume>1</volume>:<fpage>1</fpage>–<lpage>3</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">29490709</pub-id>
                  <issn>1481-8035</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="warning">Edifix has not updated this reference because the year, volume, and pages all differ from the author original. The PubMed reference is <underline>Cameron A, Akilan K, Carr D. Infectious mononucleosis - not always a benign condition: a case report of infectious mononucleosis-associated acute acalculous cholecystitis. CJEM. 2019 Jan;21(1):154–6</underline>. (Ref. 25 "Cameron, Akilan, Carr, 2018")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b26">
               <label>26.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Paediatrics and International Child Health?><?corrected-abbrev-journal-title Paediatr. Int. Child Health?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Rodà</surname> 
                        <given-names>D</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Huici</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Ricart</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Vila</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Fortuny</surname> 
                        <given-names>C</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Alsina</surname> 
                        <given-names>L</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Cholecystitis and nephrotic syndrome complicating Epstein-Barr virus primary infection</article-title>. <source>Paediatr Int Child Health</source>. <year>2017</year> 
                  <month>Feb</month>;<volume>37</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>74</fpage>–<lpage>7</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1080/20469047.2015.1135561</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">27077634</pub-id>
                  <issn>2046-9047</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">26. Rodà D, Huici M, Ricart S, Vila J, Fortuny C,<strike> Rodà</strike>
                        <underline> Alsina L</underline>
                        <strike> D, et al</strike>. Cholecystitis and nephrotic syndrome complicating Epstein<strike>–</strike>
                        <underline>-Barr</underline>
                        <strike> Barr</strike> virus primary infection.<strike> Pediatr</strike>
                        <underline> Paediatr</underline> Int Child Health. 2017<underline> Feb</underline>;37(1):74<strike>-</strike>
                        <underline>–</underline>7<strike>7</strike>
                        <underline>.</underline>
                     </p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b27">
               <label>27.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Pediatric Surgery?><?corrected-abbrev-journal-title J. Pediatr. Surg.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Imamoğlu</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Sarihan</surname> 
                        <given-names>H</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Sari</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Ahmetoğlu</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis in children: diagnosis and treatment</article-title>. <source>J Pediatr Surg</source>. <year>2002</year> 
                  <month>Jan</month>;<volume>37</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>36</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1053/jpsu.2002.29423</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">11781983</pub-id>
                  <issn>0022-3468</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">27. Imamoğlu M, Sarihan H, Sari A, Ahmetoğlu A. Acute acalculous cholecystitis in children:<strike> Diagnosis</strike>
                        <underline> diagnosis</underline> and treatment. J Pediatr Surg. 2002<underline> Jan</underline>;37(1):36–9.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b28">
               <label>28.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title AJR. American Journal of Roentgenology?><?corrected-abbrev-journal-title AJR Am. J. Roentgenol.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Mirvis</surname> 
                        <given-names>SE</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Vainright</surname> 
                        <given-names>JR</given-names> 
                        <suffix>Jr</suffix>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Nelson</surname> 
                        <given-names>AW</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Johnston</surname> 
                        <given-names>GS</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Shorr</surname> 
                        <given-names>R</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Rodriguez</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>The diagnosis of acute acalculous cholecystitis: a comparison of sonography, scintigraphy, and CT</article-title>. <source>AJR Am J Roentgenol</source>. <year>1986</year> 
                  <month>Dec</month>;<volume>147</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>1171</fpage>–<lpage>5</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.2214/ajr.147.6.1171</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">3535451</pub-id>
                  <issn>0361-803X</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">28. Mirvis SE, Vainright JR<underline> Jr</underline>, Nelson AW, Johnston GS, Shorr R, Rodriguez A, et al. The diagnosis of acute acalculous cholecystitis: a comparison of sonography, scintigraphy, and CT. AJR Am J Roentgenol. 1986<underline> Dec</underline>;147(6):1171–5.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b29">
               <label>29.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Archives of Surgery (Chicago, Ill.)?><?corrected-abbrev-journal-title Arch. Surg.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Ternberg</surname> 
                        <given-names>JL</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Keating</surname> 
                        <given-names>JP</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis. Complication of other illnesses in childhood</article-title>. <source>Arch Surg</source>. <year>1975</year> 
                  <month>May</month>;<volume>110</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>543</fpage>–<lpage>7</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1001/archsurg.1975.01360110089016</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">1130999</pub-id>
                  <issn>0004-0010</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">29. Ternberg JL, Keating JP. Acute acalculous cholecystitis. Complication of other illnesses in childhood. Arch Surg. 1975<underline> May</underline>;110(5):543–7.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b30">
               <label>30.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title The American Surgeon?><?corrected-abbrev-journal-title Am. Surg.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Parithivel</surname> 
                        <given-names>VS</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Gerst</surname> 
                        <given-names>PH</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Banerjee</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Parikh</surname> 
                        <given-names>V</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Albu</surname> 
                        <given-names>E</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis in young patients without predisposing factors</article-title>. <source>Am Surg</source>. <year>1999</year> 
                  <month>Apr</month>;<volume>65</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>366</fpage>–<lpage>8</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">10190365</pub-id>
                  <issn>0003-1348</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">30. Parithivel VS, Gerst PH, Banerjee S, Parikh V, Albu E. Acute acalculous cholecystitis in young patients without predisposing factors. Am Surg. 1999<underline> Apr</underline>;65(4):366–8.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b31">
               <label>31.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Clinical Virology?><?corrected-abbrev-journal-title J. Clin. Virol.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Kottanattu</surname> 
                        <given-names>L</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Lava</surname> 
                        <given-names>SA</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Helbling</surname> 
                        <given-names>R</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Simonetti</surname> 
                        <given-names>GD</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Bianchetti</surname> 
                        <given-names>MG</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Milani</surname> 
                        <given-names>GP</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Pancreatitis and cholecystitis in primary acute symptomatic Epstein-Barr virus infection - Systematic review of the literature</article-title>. <source>J Clin Virol</source>. <year>2016</year> 
                  <month>Sep</month>;<volume>82</volume>:<fpage>51</fpage>–<lpage>5</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jcv.2016.06.017</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">27434148</pub-id>
                  <issn>1386-6532</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">31. Kottanattu L, Lava<strike> SAG</strike>
                        <underline> SA</underline>, Helbling R, Simonetti GD, Bianchetti MG, Milani GP. Pancreatitis and cholecystitis in primary acute symptomatic Epstein-Barr virus infection<strike>.</strike>
                        <underline> -</underline> Systematic review of the literature. J Clin Virol. 2016<underline> Sep</underline>;82:51–<strike>5</strike>5.</p>
                     <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 31 "Kottanattu, Lava, Helbling, Simonetti, Bianchetti, Milani, 2016")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b32">
               <label>32.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title The Journal of Pathology?><?corrected-abbrev-journal-title J. Pathol.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Kouroumalis</surname> 
                        <given-names>E</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Hopwood</surname> 
                        <given-names>D</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Ross</surname> 
                        <given-names>PE</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Milne</surname> 
                        <given-names>G</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Bouchier</surname> 
                        <given-names>IA</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Gallbladder epithelial acid hydrolases in human cholecystitis</article-title>. <source>J Pathol</source>. <year>1983</year> 
                  <month>Feb</month>;<volume>139</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>179</fpage>–<lpage>91</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1002/path.1711390209</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">6131115</pub-id>
                  <issn>0022-3417</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">32. Kouroumalis E, Hopwood D, Ross PE, Milne G, Bouchier IA. Gallbladder epithelial acid hydrolases in human cholecystitis. J Pathol. 1983<underline> Feb</underline>;139(2):179–91.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b33">
               <label>33.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title American Journal of Pathology?><?corrected-abbrev-journal-title Am. J. Pathol.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Neiderhiser</surname> 
                        <given-names>DH</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis induced by lysophosphatidylcholine</article-title>. <source>Am J Pathol</source>. <year>1986</year> 
                  <month>Sep</month>;<volume>124</volume>(<issue>3</issue>):<fpage>559</fpage>–<lpage>63</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">3766708</pub-id>
                  <issn>0002-9440</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">33. Neiderhiser DH. Acute acalculous cholecystitis induced by lysophosphatidylcholine. Am J Pathol<strike>;</strike>
                        <underline>. </underline>1986<underline> Sep</underline>;124(3):559–63.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b34">
               <label>34.             </label>
               <mixed-citation publication-type="unknown" specific-use="unparsed">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Yesilbag</surname> 
                        <given-names>Z</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Karadeniz</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Kaya</surname> 
                        <given-names>FO</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. Case Report Acute Acalculous Cholecystitis: A Rare Presentation of Primary Epstein-Barr Virus Infection in Adults — Case Report and Review of the Literature. <year>2017</year>; 5790102.</mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b35">
               <label>35.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Clinical Gastroenterology and Hepatology?><?corrected-abbrev-journal-title Clin. Gastroenterol. Hepatol.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Huffman</surname> 
                        <given-names>JL</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Schenker</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis: a review</article-title>. <source>Clin Gastroenterol Hepatol</source>. <year>2010</year> 
                  <month>Jan</month>;<volume>8</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>15</fpage>–<lpage>22</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.cgh.2009.08.034</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">19747982</pub-id>
                  <issn>1542-3565</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">35. Huffman JL, Schenker S. Acute acalculous cholecystitis: a review. Clin Gastroenterol Hepatol. 2010<underline> Jan</underline>;8(1):15–22.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b36">
               <label>36.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Annals of Hepatology?><?corrected-abbrev-journal-title Ann. Hepatol.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Krawczyk</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Grünhage</surname> 
                        <given-names>F</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Langhirt</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Bohle</surname> 
                        <given-names>RM</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Lammert</surname> 
                        <given-names>F</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Prolonged cholestasis triggered by hepatitis A virus infection and variants of the hepatocanalicular phospholipid and bile salt transporters</article-title>. <source>Ann Hepatol</source>. <year>2012</year> 
                  <month>Sep-Oct</month>;<volume>11</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>710</fpage>–<lpage>4</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">22947535</pub-id>
                  <issn>1665-2681</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">36. Krawczyk M, Grünhage F, Langhirt M, Bohle RM, Lammert F. Prolonged cholestasis triggered by hepatitis A virus infection and variants of the hepatocanalicular phospholipid and bile salt transporters. Ann Hepatol. 2012<underline> Sep-Oct</underline>;11(5):710–4.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b37">
               <label>37.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Prostaglandins, Leukotrienes, and Essential Fatty Acids?><?corrected-abbrev-journal-title Prostaglandins Leukot. Essent. Fatty Acids?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Myers</surname> 
                        <given-names>SI</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>The role of eicosanoids in experimental and clinical gallbladder disease</article-title>. <source>Prostaglandins Leukot Essent Fatty Acids</source>. <year>1992</year> 
                  <month>Mar</month>;<volume>45</volume>(<issue>3</issue>):<fpage>167</fpage>–<lpage>80</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/0952-3278(92)90109-V</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">1589442</pub-id>
                  <issn>0952-3278</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">37. Myers SI. The role of eicosanoids in experimental and clinical gallbladder disease. Prostaglandins Leukot Essent Fatty Acids. 1992<underline> Mar</underline>;45(3):167–80.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b38">
               <label>38.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title International Journal of Infectious Diseases?><?corrected-abbrev-journal-title Int. J. Infect. Dis.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Agergaard</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Larsen</surname> 
                        <given-names>CS</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Acute acalculous cholecystitis in a patient with primary Epstein-Barr virus infection: a case report and literature review</article-title>. <source>Int J Infect Dis</source>. <year>2015</year> 
                  <month>Jun</month>;<volume>35</volume>:<fpage>67</fpage>–<lpage>72</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.ijid.2015.04.004</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">25887813</pub-id>
                  <issn>1201-9712</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">38. Agergaard J, Larsen CS. Acute acalculous cholecystitis in a patient with primary Epstein-Barr virus infection:<strike> A</strike>
                        <underline> a</underline> case report and literature review. Int J Infect Dis. 2015<underline> Jun</underline>;35:<strike> </strike>67–72.</p>
                     <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 38 "Agergaard, Larsen, 2015")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b39">
               <label>39.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Dumitra</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Crișan</surname> 
                        <given-names>C</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Pilat</surname> 
                        <given-names>L</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Clinical aspects in Epstein-Barr and cytomegalic virus co-infection in children</article-title>. <source>Jurnalul Pediatrului.</source> 
                  <year>2015</year>;<volume>XVIII</volume>:<fpage>71</fpage>–<lpage>2</lpage>.<annotation>
                     <p content-type="diff">39. Dumitra S, Crișan C, Pilat L. Clinical aspects in Epstein-Barr and cytomegalic virus co-infection in children. Jurnalul Pediatrului. 2015<strike>;</strike>
                        <underline>;XVIII</underline>
                        <strike> XVIII</strike>:71<strike>-</strike>
                        <underline>–</underline>
                        <strike>7</strike>2.</p>
                     <p content-type="warning">Edifix does not recognize the journal "Jurnalul Pediatrului.". If this is a valid journal title, please send this reference to journals@inera.com for addition to our journal database. (Ref. 39 "Dumitra, Crișan, Pilat, 2015")</p>
                     <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 39 "Dumitra, Crișan, Pilat, 2015")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b40">
               <label>40.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Clinical Infectious Diseases?><?corrected-abbrev-journal-title Clin. Infect. Dis.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Choi</surname> 
                        <given-names>EH</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Lee</surname> 
                        <given-names>HJ</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Kim</surname> 
                        <given-names>SJ</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Eun</surname> 
                        <given-names>BW</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Kim</surname> 
                        <given-names>NH</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Lee</surname> 
                        <given-names>JA</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>The association of newly identified respiratory viruses with lower respiratory tract infections in Korean children, 2000-2005</article-title>. <source>Clin Infect Dis</source>. <year>2006</year> 
                  <month>Sep</month>;<volume>43</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>585</fpage>–<lpage>92</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1086/506350</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">16886150</pub-id>
                  <issn>1058-4838</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">40. Choi EH, Lee HJ, Kim SJ, Eun BW, Kim NH, Lee JA, et al. The<strike> Association</strike>
                        <underline> association</underline> of<strike> Newly Identified Respiratory Viruses</strike>
                        <underline> newly identified respiratory viruses</underline> with<strike> Lower Respiratory Tract Infections</strike>
                        <underline> lower respiratory tract infections</underline> in Korean<strike> Children</strike>
                        <underline> children</underline>, 2000<strike>–</strike>
                        <underline>-</underline>2005. Clin Infect Dis. 2006<underline> Sep</underline>;43(5):585–92.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b41">
               <label>41.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Clinical Microbiology?><?corrected-abbrev-journal-title J. Clin. Microbiol.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Chan</surname> 
                        <given-names>KH</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Luo</surname> 
                        <given-names>RX</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Chen</surname> 
                        <given-names>HL</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Ng</surname> 
                        <given-names>MH</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Seto</surname> 
                        <given-names>WH</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Peiris</surname> 
                        <given-names>JS</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Development and evaluation of an Epstein-Barr virus (EBV) immunoglobulin M enzyme-linked immunosorbent assay based on the 18-kilodalton matrix protein for diagnosis of primary EBV infection</article-title>. <source>J Clin Microbiol</source>. <year>1998</year> 
                  <month>Nov</month>;<volume>36</volume>(<issue>11</issue>):<fpage>3359</fpage>–<lpage>61</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">9774594</pub-id>
                  <issn>0095-1137</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">41. Chan KH, Luo RX, Chen HL, Ng MH, Seto WH<underline>, Peiris JS</underline>. Development and<strike> Evaluation</strike>
                        <underline> evaluation</underline> of an Epstein-Barr<strike> Virus</strike>
                        <underline> virus</underline>
                        <strike> ( EBV</strike> 
                        <underline>(EBV</underline>)<strike> Immunoglobulin</strike>
                        <underline> immunoglobulin</underline> M<strike> Enzyme-Linked Immunosorbent Assay Based</strike>
                        <underline> enzyme-linked immunosorbent assay based</underline> on the 18<strike>-Kilodalton Matrix Protein</strike>
                        <underline>-kilodalton matrix protein</underline> for<strike> Diagnosis</strike>
                        <underline> diagnosis</underline> of<strike> Primary</strike>
                        <underline> primary</underline> EBV<strike> Infection</strike>
                        <underline> infection</underline>. J Clin Microbiol. 1998<underline> Nov</underline>;36(11):3359–6<strike>0</strike>
                        <underline>1</underline>.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b42">
               <label>42.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Infection and Chemotherapy?><?corrected-abbrev-journal-title J. Infect. Chemother.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Nishikawa</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Funada</surname> 
                        <given-names>H</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Miyazaki</surname> 
                        <given-names>T</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Fujinami</surname> 
                        <given-names>H</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Miyazono</surname> 
                        <given-names>T</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Murakami</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>Infectious mononucleosis with atypical manifestations accompanied by transient IgM antibody response for cytomegalovirus</article-title>. <source>J Infect Chemother</source>. <year>2011</year> 
                  <month>Oct</month>;<volume>17</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>686</fpage>–<lpage>8</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s10156-011-0221-6</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">21327688</pub-id>
                  <issn>1341-321X</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">42. Nishikawa J, Funada H, Miyazaki T, Fujinami H, Miyazono T, Murakami J, et al. Infectious mononucleosis with atypical manifestations accompanied by transient IgM antibody response for cytomegalovirus. J Infect Chemother. 2011<underline> Oct</underline>;17(5):686–8.</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b43">
               <label>43.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title Journal of Ayub Medical College, Abbottabad?><?corrected-abbrev-journal-title J. Ayub Med. Coll. Abbottabad?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Abro</surname> 
                        <given-names>AH</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Haider</surname> 
                        <given-names>IZ</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Ahmad</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Helicobacter pylori infection in patients with calcular cholecystitis: a hospital based study</article-title>. <source>J Ayub Med Coll Abbottabad</source>. <year>2011</year> 
                  <month>Jan-Mar</month>;<volume>23</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>30</fpage>–<lpage>3</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">22830140</pub-id>
                  <issn>1025-9589</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">43.<strike> Arshad HA</strike>
                        <underline> Abro AH</underline>,<strike> Irfan ZH</strike>
                        <underline> Haider IZ</underline>,<strike> Sarfraz A</strike>
                        <underline> Ahmad S</underline>. Helicobacter pylori infection in patients with calcular cholecystitis: a hospital<strike> base</strike>
                        <underline> based</underline> study. J Ayub Med Coll Abbottabad. 2011<underline> Jan-Mar</underline>;23<strike> </strike>(1):<strike> </strike>30<strike>-</strike>
                        <underline>–</underline>3<strike>3</strike>
                        <underline>.</underline>
                     </p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b44">
               <label>44.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Gunasekaran</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Vinson</surname> 
                        <given-names>I</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Helicobacter pylori colonization of gallbladder in patients with symptomatic cholelithiasis</article-title>. <source>Int Surg J.</source> 
                  <year>2017</year>;<volume>4</volume>(<issue>7</issue>):<fpage>2194</fpage>–<lpage>6</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.18203/2349-2902.isj20172765</pub-id>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">44. Gunasekaran P, Vinson I. Helicobacter pylori colonization of gallbladder in patients with symptomatic cholelithiasis. Int Surg J. 2017;4<underline>(7)</underline>:2194<strike>-</strike>
                        <underline>–</underline>6.</p>
                     <p content-type="warning">Edifix does not recognize the journal "Int Surg J.". If this is a valid journal title, please send this reference to journals@inera.com for addition to our journal database. (Ref. 44 "Gunasekaran, Vinson, 2017")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b45">
               <label>45.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title World Journal of Gastroenterology?><?corrected-abbrev-journal-title World J. Gastroenterol.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Chen</surname> 
                        <given-names>DF</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Hu</surname> 
                        <given-names>L</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Yi</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Liu</surname> 
                        <given-names>WW</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Fang</surname> 
                        <given-names>DC</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Cao</surname> 
                        <given-names>H</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>H pylori exist in the gallbladder mucosa of patients with chronic cholecystitis</article-title>. <source>World J Gastroenterol</source>. <year>2007</year> 
                  <month>Mar</month>;<volume>13</volume>(<issue>10</issue>):<fpage>1608</fpage>–<lpage>11</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3748/wjg.v13.i10.1608</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">17461457</pub-id>
                  <issn>1007-9327</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">45. Chen DF, Hu L, Yi P, Liu WW, Fang DC, Cao H. H<strike>.</strike> pylori exist in the gallbladder mucosa of patients with chronic cholecystitis. World J Gastroenterol<underline>.</underline> 2007<underline> Mar</underline>;<strike> </strike>13(10):<strike> </strike>1608<strike>-</strike>
                        <underline>–</underline>1<strike>6</strike>1<strike>1</strike>
                        <underline>.</underline>
                     </p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b46">
               <label>46.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct"><?corrected-journal-title International Journal of Molecular Sciences?><?corrected-abbrev-journal-title Int. J. Mol. Sci.?>
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Backert</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Tegtmeyer</surname> 
                        <given-names>N</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Oyarzabal</surname> 
                        <given-names>OA</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Osman</surname> 
                        <given-names>D</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Rohde</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Grützmann</surname> 
                        <given-names>R</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>Unusual Manifestation of Live <italic toggle="yes">Staphylococcus saprophyticus, Corynebacterium urinapleomorphum</italic>, and <italic toggle="yes">Helicobacter pylori</italic> in the Gallbladder with Cholecystitis</article-title>. <source>Int J Mol Sci</source>. <year>2018</year> 
                  <month>Jun</month>;<volume>19</volume>(<issue>7</issue>):<fpage>1826</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3390/ijms19071826</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">29933576</pub-id>
                  <issn>1661-6596</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="diff">46. Backert S, Tegtmeyer N, Oyarzabal OA<strike>,Osman</strike>
                        <underline>, Osman</underline> D, Rohde M,<underline> Grützmann R,</underline> et al. Unusual Manifestation of Live Staphylococcus<strike> saphrophyticus</strike>
                        <underline> saprophyticus</underline>, Corynebacterium<strike> urineapleomorphum</strike>
                        <underline> urinapleomorphum</underline>, and Helicobacter pylori in the Gallbladder with<strike> cholecystits</strike>
                        <underline> Cholecystitis</underline>. Int<strike>.</strike> J<strike>.</strike> Mol<strike>.</strike> Sci.<underline> </underline>2018<underline> Jun</underline>;19(7):1826<underline>.</underline>
                     </p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
         </ref-list>
      </back>
   </sub-article>
</article>
