<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD with MathML3 v1.1 20151215//EN" "JATS-journalpublishing1-mathml3.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ali="http://www.niso.org/schemas/ali/1.0/"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         dtd-version="1.1"
         xml:lang="sl"
         article-type="other">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="publisher-id">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="nlm-ta">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="doi">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Zdravniški vestnik</journal-title>
            <trans-title-group xml:lang="en">
               <trans-title>Slovenian Medical Journal</trans-title>
            </trans-title-group>
            <abbrev-journal-title>Zdrav Vestn</abbrev-journal-title>
         </journal-title-group>
         <issn publication-format="ppub" pub-type="ppub">1318-0347</issn>
         <issn publication-format="epub" pub-type="epub">1581-0224</issn>
         <issn-l>0350-0063</issn-l>
         <publisher>
            <publisher-name xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo</publisher-name>
            <publisher-name xml:lang="en">Slovenian Medical Association</publisher-name>
            <publisher-loc xml:lang="sl">Ljubljana, Slovenia</publisher-loc>
         </publisher>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="doi">10.6016/ZdravVestn.2815</article-id>
         <article-id pub-id-type="publisher-id">2815</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
               <subject>Medicine and health sciences</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Neurobiology</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="sl">
               <subject>Medicina/Zdravstvo</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Nevrobiologija</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
               <subject>Original scientific article</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="sl">
               <subject>Izvirni znanstveni članek</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="sl">
               <subject>Nevrobiologija</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title xml:lang="sl">Zatična artrodeza interfalangealnih sklepov prstov na stopalih</article-title>
            <trans-title-group>
               <trans-title xml:lang="en">Peg-in-socket arthrodesis of the interphalangeal joints of the toes</trans-title>
            </trans-title-group>
            <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="sl">Zatična artrodeza interfalangealnih sklepov prstov na stopalih</alt-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Prlja</surname>
                  <given-names>Andrej</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
               <xref ref-type="corresp" rid="corr"/>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <aff-alternatives id="aff1">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>1</label>
               <institution>Oddelek ortopedske kirurgije, Splošna bolnišnica Jesenice, Jesenice, Slovenija</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>1</label>
               <institution>Department of Orthopaedic Surgery, Jesenice general hospital, Jesenice, Slovenia</institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <author-notes>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="en">
               <p>The authors have declared that no competing interests exist.</p>
            </fn>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="sl">
               <p>Avtorji so izjavili, da ne obstajajo nobeni konkurenčni interesi.</p>
            </fn>
            <corresp id="corr">Andrej Prlja, e-mail: <email xlink:type="simple"/>
            </corresp>
         </author-notes>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <month>8</month>
            <year>2019</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="epub">
            <month>8</month>
            <year>2019</year>
         </pub-date>
         <volume>88</volume>
         <issue>7–8</issue>
         <fpage>317</fpage>
         <lpage>27</lpage>
         <history>
            <date date-type="received">
               <day>19</day>
               <month>2</month>
               <year>2018</year>
            </date>
            <date date-type="accepted">
               <day>11</day>
               <month>9</month>
               <year>2018</year>
            </date>
         </history>
         <permissions>
            <copyright-statement xml:lang="en">Copyright © , Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-statement xml:lang="sl">© , Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-year/>
            <copyright-holder xml:lang="en">Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-holder>
            <copyright-holder xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-holder>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="en">
               <license-p>This is an open access article distributed under the terms of the
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Attribution-NonCommercial
            License</ext-link>, which permits unrestricted use, distribution, and
          reproduction in any medium, provided the original author and source are
          credited and only for non-commercial purposes. </license-p>
            </license>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="sl">
               <license-p>To je članek z odprtim dostopom, ki ga lahko uporabite pod pogoji iz
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno
            licence</ext-link>. ki dovoljuje distribucijo, predelavo ali
          prilagoditev, ter gradijo na njem, v nekomercialne namene, z navedbo avtorja
          in izvirnega dela.</license-p>
            </license>
         </permissions>
         <abstract xml:lang="sl">
            <title>Izvleček</title>
            <p>Izhodišče: Deformacije prstov nog, zlasti pri bolnicah, niso redka težava. Operiramo jih lahko v sklopu obsežnejših korekcij stopala ali kot samostojni poseg. Poznamo vrsto tehnik za zatrditev interfalangealnih sklepov. V prispevku opisujemo zatično (<italic toggle="yes">angl.</italic> peg-in-socket) tehniko in svoje izkušnje z njo.</p>
            <p>Metode: Primerjali smo zaplete med skupino 20 bolnikov (26 prstov), operiranih s tehniko zatrditve s Kirschnerjevo iglo (skupina KI), s skupino 50 bolnikov (61 prstov), operiranih s tehniko zatiča (skupina PEG). Razlike v pogostosti zapletov med skupinama KI in PEG smo primerjali s testom deleža (hi-kvadrat).</p>
            <p>Znotraj same skupine PEG smo izboljšave glede bolečine in omejitev aktivnosti ocenili s testom razlike dveh aritmetičnih sredin (Z-test). Opisali smo tudi težave z obutvijo, uspešnost zatrditve, morebitne ponovitve bolečih otiščancev na operiranih prstih ter obliko in položaj prstov pred in po posegu.</p>
            <p>Rezultati: Zgodnji zapleti so bili pogostejši v skupini KI kot v skupini PEG (p &lt; 0,05).</p>
            <p>V sami skupini PEG se je bolečina po posegu izboljšala s 15,6 na 31,2 (p &lt; 0,01), omejitve aktivnosti s 3,7 na 5,9, (p &lt; 0,01). Tudi po zdravljenju so vsi bolniki še naprej uporabljali udobno ali ortopedsko obutev. Pri 5 od 50 bolnikov smo zatrditve ocenili kot neuspešne: 1 psevdoartroza, 2 rentgenski nezraščanji (<italic toggle="yes">angl.</italic> non union), 2 nepravilni zraščanji (<italic toggle="yes">angl.</italic> malunion). Pred operacijo so imeli vsi bolniki deformirane prste z bolečimi otiščanci. Po posegu je bilo 9 bolnikov brez otiščancev in bolečin, ostali pa so še navajali občasne manjše bolečine. Položaj in obliko prstov po posegu smo 9-krat ocenili kot odlične, 50-krat kot dobre in 2-krat kot slabe.</p>
            <p>Zaključek: Zatična zatrditev malih sklepov prstov stopal je nekoliko zahtevnejša tehnika, ki pa omogoča predvidljive in ponovljive rezultate z uporabo bolnikovih tkiv in brez tujkov. Izvaja se lahko ambulantno in ni draga.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="en">
            <title>Abstract</title>
            <p>Background: Toe deformations are not uncommon, particularly among female patients. They can be operated on as an isolated or a combined procedure. There are various IP joint arthrodesis techniques. We present our experience with the “peg-in-socket” technique.</p>
            <p>Methods: The rates of complications in the group treated with arthrodesis fixed with Kirschner pin (KI group - 20 patients, 26 toes) and in the group treated with peg-in-socket technique (PEG group - 50 patients, 61 toes) were compared and evaluated with Chi-square test.</p>
            <p>In the PEG group, the pain and activity improvement were evaluated with Z-test. Footwear limitations, success of bone arthrodesis, pain or callus relapse, toe form, position and orientation before and after the procedure are described.</p>
            <p>Results: Early complications were more frequent in the KI group (p &lt; 0.05).</p>
            <p>In the PEG group, pain evaluation improved from 15.6 to 31.2 points (p &lt; 0.01), activity limitations from 3.7 to 5.9 (p &lt; 0.01). All patients continued to wear orthopaedic or comfortable shoes. Five of 50 patients had unsuccessful arthrodesis (1 pseudoarthrosis, 2 nonunions, 2 malunions). All patients had painful calluses before the procedure. Afterwards 9 were pain- and callus-free, the rest reported occasional minor residual pain. All patients had deformed toes preoperatively. After the peg-in-socket artrodesis, 9 toes outlooks were graded as excellent, 50 as good and 2 as bad.</p>
            <p>Conclusion: The “peg-in-socket” arthrodesis is not the simplest technique. Jet it is a reliable, repeatable and inexpensive ambulatory procedure which uses patient’s structures without foreign materials.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group xml:lang="sl">
            <kwd>zatična zatrditev</kwd>
            <kwd>interfalangealni sklepi</kwd>
            <kwd>prsti na stopalih</kwd>
         </kwd-group>
         <kwd-group xml:lang="en">
            <kwd>peg-in-socket arthrodesis</kwd>
            <kwd>interphalangeal joints</kwd>
            <kwd>toes</kwd>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>TotalReferences</meta-name>
               <meta-value>25</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesParsed</meta-name>
               <meta-value>23</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesBillable</meta-name>
               <meta-value>23</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>LinkServices</meta-name>
               <meta-value>pubmed-crossref</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesLinked</meta-name>
               <meta-value>23</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesLinkedDOI</meta-name>
               <meta-value>23</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesLinkedPMID</meta-name>
               <meta-value>19</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>JournalReferences</meta-name>
               <meta-value>23</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>BookReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>BookChapterReferences</meta-name>
               <meta-value>1</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ConferenceReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ElectronicReferences</meta-name>
               <meta-value>1</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>DissertationReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>LegalReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>StandardReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>OtherReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>UnknownReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesSemiParsed</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesBookUnparsed</meta-name>
               <meta-value>1</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>EditorialStyle</meta-name>
               <meta-value>ICMJE-WHO</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <body>
      <sec id="s1" sec-type="Uvod">
         <label>1</label>
         <title>Uvod</title>
         <p>Z deformiranimi prsti nog imajo težave pretežno ženske v srednjem in starejšem življenjskem obdobju. Z operacijo jih zdravimo šele po neuspešnem konzervativnem zdravljenju. Zatrditve malih, interfalagealnih (IF), sklepov prstov stopal opravimo pri deformaciji proksimalnih (PIF) ali distalnih (DIF) sklepov z bolečimi otiščanci. Lahko jih opravimo kot samostojen poseg, kot del obsežnejših korekcij stopala ali kot začasni ukrep med čakanjem na obsežnejšo korekcijo stopala. Najbolj razširjena tehnika zatrditve IF sklepov je zatrditev s Kirschnerjevo iglo (KI). To tehniko kirurgi dobro poznajo, je rutinska, saj se uporablja npr. pri oskrbi nekaterih zlomov (<xref ref-type="bibr" rid="b12">12</xref>) ali pri osteotomijah (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>). V zadnjih letih je na trgu vse več tehnik zatrditev s kostnimi vsadki. Obstaja pa tudi tehnika brez vsadkov in brez KI. To je zatična zatrditev, na katero opozarjamo v prispevku.</p>
         <p>Zatično zatrditev IF sklepov je prvič opisal Soule leta 1910, vendar še s KI fiksiranjem (v Wolke in Sparman (<xref ref-type="bibr" rid="b25">25</xref>)). Alvin in Garvin (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>) sta leta 1980 prvič zagovarjala uporabo te tehnike brez KI. Schlefman, Felton in McGlamry (<xref ref-type="bibr" rid="b23">23</xref>) so leta 1983 prvi opisali večjo serijo, tj. 125 uspešnih zatičnih artrodez brez uporabe KI.</p>
         <p>V Sloveniji se je ta tehnika že uporabljala, danes pa je praktično neznana.</p>
      </sec>
      <sec id="s2" sec-type="Metode">
         <label>2</label>
         <title>Metode</title>
         <p>V Splošni bolnišnici Jesenice večino zatrditev IF sklepov opravimo s pomočjo KI. Gre za splošno znano in uporabljano, sorazmerno enostavno in poceni tehniko, ki je primerna tudi za neizkušene kirurge. V zadnjem desetletju si pomagamo tudi z zatičnimi zatrditvami, ki pa niso najbolj enostavna tehnika in je primernejša za izkušene kirurge, bolj usmerjene v patologijo stopal.</p>
         <sec id="s2.1" sec-type="Opis tehnik">
            <label>2.1</label>
            <title>Opis tehnik</title>
            <sec id="s2.1.1" sec-type="Kirurška tehnika zatične zatrditve">
               <label>2.1.1</label>
               <title>Kirurška tehnika zatične zatrditve</title>
               <p>Z eliptičnim rezom nad IF sklepom in prečno tenotomijo tetive iztezalk prstov prikažemo sklep. Varujemo žilne in živčne veje prsta. S skalpelom in raspatorijem sprostimo mehka tkiva okrog glavice proksimalnejše falange,ker to tehniko pa lahko uporabimo tudi na drugem sklepu, na katerem srednja falanga postane „proksimalnejša“. S kostno ščipalko oblikujemo zatič v konusno obliko za boljši stik v utoru ob končni pričvrstitvi (<xref ref-type="fig" rid="fig1">Slika 1</xref> in <xref ref-type="fig" rid="fig2">Slika 2</xref>). Večina bolnikov ima v času posega že vsaj delno fiksirano skrčene tudi ostale prste, zato zatič praviloma usmerjamo plantarno, da uskladimo obliko operiranega prsta z ostalimi. Potrebujemo približno 5–7 mm dolžine in širine. Z ozkim raspatorijem oblikujemo utor skozi bazo distalnejše falange. Usmerjen naj bi bil tako, da bi potekal od plantarne proti dorzalni smeri, kar pa, zlasti pri distalnih falangah, pogosto ni izvedljivo zaradi majhnosti kosti. Nato zatič zataknemo v utor (Pozor: več kot dva poskusa zatikanja pomenita izgubo „intrinzične“ stabilnosti zatrditve!). Z dvema šivoma tetive zavarujemo kostno zatrditev. Z enim do dvema kožnima šivoma področje pokrijemo.</p>
               <fig position="anchor" id="fig1" orientation="portrait">
                  <label>Slika 1:</label>
                  <caption>
                     <p> Shema zatične zatrditve.</p>
                  </caption>
                  <p>
                     <graphic xlink:href="2815-web-resources/image/zdravvestn-2815-sl-01.png"
                              position="float"
                              orientation="portrait"/>
                  </p>
               </fig>
               <fig position="anchor" id="fig2" orientation="portrait">
                  <label>Slika 2:</label>
                  <caption>
                     <p> Zatič – fotografija med operacijo.</p>
                  </caption>
                  <p>
                     <graphic xlink:href="2815-web-resources/image/zdravvestn-2815-sl-02.png"
                              position="float"
                              orientation="portrait"/>
                  </p>
               </fig>
               <p>Prste povežemo v smislu „osmice“. Po zaraščanju ran je možna zaščita prsta s prevezo s sosednjimi prsti (<italic toggle="yes">angl.</italic> buddy taping). Bolnike moramo pred operacijo opozoriti, da bo prst po posegu krajši, zadebeljen in modrikast (lividen).</p>
               <p>Pri prevezovanju in razgibavanju ne smemo biti grobi, da zatrditve ne omajamo, izpahnemo ali celo ne zlomimo zatiča. Z razgibavanjem preprečujemo poslabšanja dorzifleksijskih kontraktur v metatarzofalangealnih (MTF) sklepih. Zato moramo bolnika naučiti pravilnega razgibavanja: s sredincem roke naj od spodaj utrdi glavico stopalnice (MT), s palcem pa tišči proksimalno falango od zgoraj proti plantarni strani.</p>
               <p>Bolnik se do klinično in rentgensko dokazane zatrditve ne sme aktivno odrivati preko prsta. S postopnim, vse večjim, obremenjevanjem in odrivanjem preko prstov praviloma lahko začne po 6 do 8 tednih. Po operaciji bolnik potrebuje spredaj širok, še bolje kar odprt čevelj. Če so predvideni še nadaljnji posegi, je smiselno predpisati začasni pooperativni čevelj. Večina bolnikov, kljub zadovoljstvu s posegom, tudi po operaciji še naprej uporablja mehkejšo ortopedsko obutev.</p>
               <p>Zaželeno je, da naj bi prvo kontrolo in prevezo po operaciji opravil kirurg operater. Nadaljnje rutinske preveze ter odstranitev šivov lahko opravi osebni zdravnik. Po 6–8 tednih sledi klinični in rentgenski kontrolni pregled pri operaterju z navodili o nadaljnjem okrevanju in kontrolah.</p>
            </sec>
            <sec id="s2.1.2" sec-type="Kirurška tehnika zatrditev IF sklepov s KI">
               <label>2.1.2</label>
               <title>Kirurška tehnika zatrditev IF sklepov s KI</title>
               <p>Z eliptičnim rezom prikažemo IF sklep. Po očiščenju sklepa izberemo debelino KI. Iglo vstavimo najprej skozi kost proti distalnem delu, navzven in nato pod očesnim nadzorom retrogradno proti proksimalnem delu. Področje zatrditve z roko stisnemo in položaj preverimo z rentgenskim aparatom. Rano zašijemo v eni ali dveh plasteh. Zunanji del igle, pred prstom, ukrivimo in prst zaščitimo s prevezo. Bolnik dobi navodila glede obremenjevanja, obutve in zaščite stopala. Kontrolne preglede in prevezovanje opravi bolnik v zdravstvenem domu, kontrolni pregled pri kirurgu, ki ga je operiral, pa po 6 tednih. Odstrani se KI, rentgensko preveri zraslost kosti, bolnik pa dobi še navodila glede nadaljnjih prevez, kontrolnih pregledov, obremenitev in obutve.</p>
               <p>Zaradi pogostih premikov igel in slabega sodelovanja bolnic, praviloma starejših, smo začeli iskati druge možnosti.</p>
            </sec>
            <sec id="s2.1.3" sec-type="Ostale tehnike">
               <label>2.1.3</label>
               <title>Ostale tehnike</title>
               <p>Danes obstaja vrsta tehnik zatrditev s kostnimi vsadki, ki pa jih v naši ustanovi, tudi zaradi varčevalnih ukrepov, ne izvajamo.</p>
            </sec>
         </sec>
         <sec id="s2.2" sec-type="Opis skupin">
            <label>2.2</label>
            <title>Opis skupin</title>
            <sec id="s2.2.1" sec-type="Skupina KI">
               <label>2.2.1</label>
               <title>Skupina KI</title>
               <p>Operiranih je bilo 10 moških in 10 žensk v starosti od 36 do 97 let, s povprečjem skoraj 66 let. 15-krat smo operirali en prst, 4-krat dva in 1-krat tri prste. Najbolj pogosto smo zatrjevali drugi prst stopala (13-krat), 3-krat je bil operiran mezinec. Pri teh je KI 1-krat izpadla, 1-krat se je potopila, 1-krat (učvrstitev z dvema iglama) pa je bil potek v redu. Vsi bolniki so bili operirani v lokalni anesteziji, ambulantno ali v okviru t. i. dnevne bolnišnice. Preveze po odpustu so opravili pri osebnem zdravniku. Prvi kontrolni pregled pri operaterju je bil praviloma en teden po posegu, drugi po 6 tednih (RTG in odstranitev KI) in končni 2–3 mesece po operaciji.</p>
            </sec>
            <sec id="s2.2.2" sec-type="Skupina PEG">
               <label>2.2.2</label>
               <title>Skupina PEG</title>
               <p>Prvih 50 bolnikov (46 bolnic in 4 bolniki, 61 prstov) smo z zatično zatrditvijo IF sklepov stopal operirali do konca leta 2014. Stari so bili od 43 do 89 let, povprečna starost skoraj 62 let. En bolnik je imel deformiran PIF 2. prst desnega stopala po poškodbi. Pri enem bolniku se je deformacija razvila po gnojnem procesu po poskusu zatrditve PIF s KI. Ostali bolniki (2 moška in 46 žensk) so imeli degenerativno deformirane prste. Največkrat smo zatrdili le 1 prst (pri 39 bolnikih PIF sklep 2. prsta, pri 2 bolnikih PIF sklep 3. prsta). Pri 4 bolnikih smo operirali po 1 prst na obeh stopalih (vsi 2. prst). Pri treh bolnicah smo zatrdili 2 prsta (2. in 3. prst) in pri dveh 3 prste (2., 3., 4. prst) istega stopala. V kombinaciji z drugimi postopki na sprednjem delu stopala smo zatično zatrditev uporabili pri 7 bolnikih (vedno 2. prst). V tej seriji nihče ni imel hkratne korekcije istega stebra v višini MTF sklepa (npr. osteotomije po Weilu). Sklep DIF smo zatrdili 5-krat. Iz naštetega je razvidno, da je največkrat prizadet PIF sklep 2. prsta (43 od 50 bolnikov). Predhodne korekcije prstov z diagnozo haluks valgus in rigidus je imelo 6 bolnic, 2 od tega že predhodne korekcije na istem prstu (1 bolnica: psevdoartroza po učvrstitvi s KI; 1 bolnik: vnetje po učvrstitvi s KI). Vsi bolniki so bili operirani v okviru dnevne bolnišnice, razen šestih, pri katerih smo zatično zatrditev uporabili v kombinaciji z drugimi, obsežnejšimi korekcijami. Rutinske kontrolne preglede, preveze ter odstranitev šivov je opravljal osebni zdravnik, kirurg, ki je operiral, pa klinične in RTG kontrole po 6–8 tednih, 6 mesecih ter 1. in 2. letu.</p>
            </sec>
         </sec>
         <sec id="s2.3" sec-type="Statistika">
            <label>2.3</label>
            <title>Statistika</title>
            <p>Z zatičnimi zatrditvami IF sklepov smo v Splošni bolnišnici Jesenice začeli leta 2008. Previdno smo do leta 2011 opravili 20 takih operacij. Njihove zgodnje zaplete smo s testom deleža primerjali z 20 bolniki istega obdobja, operiranimi s KI. Na videz očitne razlike v pogostosti po operativnih zapletov nismo mogli dokazati, najverjetneje zaradi majhnosti vzorca. To nam je uspelo šele s primerjavo s skupino 50 bolnikov, ki smo jim zatične zatrditve opravili do leta 2014 (skupina PEG).</p>
            <p>V sami skupini PEG smo s pomočjo delov lestvice AOFAS za sprednji del stopala (<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>) (<italic toggle="yes">angl.</italic> Lesser toe Metatarsophalangeal – interphalangeal Scale (<xref ref-type="bibr" rid="b12">12</xref>)) spremljali uspešnost tehnike glede zmanjšanja bolečin, omejitev aktivnosti, težave z obutvijo, uspešnost zatrditve, ponovitve bolečih otiščancev na operiranih prstih ter obliko in položaj prstov. Statistično smo s testom razlike dveh aritmetičnih sredin izračunali izboljšanje glede bolečin in funkcije. Ocene ostalih dejavnikov podajamo le opisno in smo jih zaradi preglednosti tudi poenostavili in ne točkovali.</p>
            <p>Opazovane kategorije:</p>
            <list>
               <list-item>
                  <label>•</label>
                  <p>bolečina: brez bolečin 40 točk, blage, občasne bolečine 30 točk, zmerne bolečine samo podnevi 20 točk in hude, trajne bolečine 0 točk.</p>
               </list-item>
               <list-item>
                  <label>•</label>
                  <p>omejitve aktivnosti: brez omejitev 10 točk; neomejene dnevne, omejene športne aktivnosti 7 točk; omejene dnevne in športne aktivnosti 4 točke; hude omejitve dnevnih in športnih aktivnosti 0 točk.</p>
               </list-item>
               <list-item>
                  <label>•</label>
                  <p>prilagoditve obutve, 2 kategoriji: brez omejitev (modna obutev); z omejitvami (ortopedska obutev, opornice, vložki, mehka obutev.</p>
               </list-item>
               <list-item>
                  <label>•</label>
                  <p>uspešnost IF zatrditev, 2 kategoriji: uspešna (klinično in rentgensko prerasla zatrditev); neuspešna (rentgenske ali klinične nepravilnosti: non-, malunion, psevdoartroza).</p>
               </list-item>
               <list-item>
                  <label>•</label>
                  <p>otiščanec, 2 kategoriji: brez otiščanca na mestu korekcije; prisoten otiščanec.</p>
               </list-item>
               <list-item>
                  <label>•</label>
                  <p>položaj in oblika prsta: dober (usmeritev, položaj in oblika prstov enaka sosednjim); sprejemljiv (manjša odstopanja v primerjavi s sosednjimi prsti), slab (klinično izrazito odstopanje v kateri koli smeri).</p>
               </list-item>
            </list>
            <p>Raziskavo je odobrila Komisija za medicinsko etiko Splošne bolnišnice Jesenice, dne 14. junija 2017 (sklep št. 0307–270/2017:2).</p>
         </sec>
      </sec>
      <sec id="s3" sec-type="Rezultati">
         <label>3</label>
         <title>Rezultati</title>
         <sec id="s3.1"
              sec-type="Primerjava zgodnjih zapletov med skupinama KI in PEG">
            <label>3.1</label>
            <title>Primerjava zgodnjih zapletov med skupinama KI in PEG</title>
            <sec id="s3.1.1" sec-type="Zgodnji zapleti skupine KI:">
               <label>3.1.1</label>
               <title>Zgodnji zapleti skupine KI:</title>
               <list>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>3-krat je KI izpadla,</p>
                  </list-item>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>4-krat premik KI (skrajšanje 3 krat, odstranitev 1-krat),</p>
                  </list-item>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>1-krat potopitev KI (odstranitev v lokalni anesteziji),</p>
                  </list-item>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>1-krat vnetje ob KI,</p>
                  </list-item>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>1-krat gnojno vnetje prsta (zdravljenje z antibiotikom),</p>
                  </list-item>
               </list>
               <p>Skupaj zgodnjih zapletov: 10 pri 20 bolnikih.</p>
               <p>Kljub zgodnjim zapletom pa so se vse obravnave končale v dveh do treh mesecih z navodilom „kontrola po potrebi“. Vrnila sta se le dva: 1 bolnik, operiran primarno zaradi travme, za dokončne semiamputacije zaradi problemov s prekrvitvijo prstov, in 1 bolnica, zaradi kasnejše obsežnejše korekcije. Sklepamo, da so bile ostale korekcije uspešne.</p>
            </sec>
            <sec id="s3.1.2" sec-type="Zgodnji zapleti skupine PEG:">
               <label>3.1.2</label>
               <title>Zgodnji zapleti skupine PEG:</title>
               <list>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>4-krat sum na vnetje, kar smo klinično in laboratorijsko izključili;</p>
                  </list-item>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>1-krat razprtje rane in vnetje, ozdravljeno z antibiotikom in prevezami;</p>
                  </list-item>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>1-krat zlom zatiča med operacijo (s tenodezo in t. i. „buddy taping“-om je bil končni rezultat dober);</p>
                  </list-item>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>1-krat zlom zatiča ob prevezah v zdravstvenem domu (uspešno zdravljeno s t. i. „buddy taping“-om);</p>
                  </list-item>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>1-krat dislokacija v času prevez (operiran na več prstih); repozicija v ambulanti; rentgensko ugotovljen nonunion, z minimalno gibljivostjo na tem mestu, oblika sprejemljiva, na otip prst neboleč;</p>
                  </list-item>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>1-krat rentgensko viden nonunion, klinično čvrsto in na otip neboleče;</p>
                  </list-item>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>1-krat prava psevdoartroza, blaga bolečina, sprejemljiva oblika, revizija ni bila potrebna;</p>
                  </list-item>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>1-krat medialni malunion: srednja falanga se je po neprepoznanem izpahu, najverjetneje pri prevezah, zarasla v medializiranem položaju glede na os proksimalne falange, zato je prst zadebeljen, vendar v višini sosednjega, bolnica pa ima le blage bolečine, oblika ji je sprejemljiva, zadovoljna hodi v mehki obutvi;</p>
                  </list-item>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>1-krat malunion v hiperekstenziji brez aktivne dorzifleksije prsta zaradi zarastlin tetiv iztegovalk prsta po večkratnih operacijah v višini MTF sklepa.</p>
                  </list-item>
               </list>
               <p>Skupaj zgodnjih zapletov: 8 pri 50 bolnikih</p>
               <p>Ena bolnica je umrla 4 leta po opravljeni zatični zatrditvi, v tem času pa s prstom ni imela težav.</p>
            </sec>
            <sec id="s3.1.3" sec-type="Zaključek primerjave">
               <label>3.1.3</label>
               <title>Zaključek primerjave</title>
               <p>Vtis manj pogostih začetnih zapletov v skupini PEG 50 v primerjavi s skupino KI smo dokazali s testom deleža. Izračunana vrednost testa hi-kvadrat (5,54) je večja od kritične (3,84), stopnji 1 prostosti in p &lt; 0,05.</p>
            </sec>
         </sec>
         <sec id="s3.2" sec-type="Uspešnost zatičnih zatrditev skupine PEG">
            <label>3.2</label>
            <title>Uspešnost zatičnih zatrditev skupine PEG</title>
            <p>Vsi operirani prsti so bili krajši in debelejši kot pred operacijo, delež zatrditve je bil visok (pri 47 od 50 bolnikov oziroma 3 od 61 prstov). Maluniona sta bila 2, prava psevdoartroza 1. Kljub bistveno zmanjšanim bolečinam so vsi nadaljevali z uporabo prilagojene obutve kot pred operacijo. Zadovoljnih s posegom je bilo 48 bolnikov in bi ga priporočili prijatelju, dva bi priporočila previdnost pri odločanju za poseg, nihče ni bil izrecno nezadovoljen.</p>
            <p>Izboljšanja glede ocene bolečine in omejitev aktivnosti smo ocenjevali s testom razlike dveh aritmetičnih sredin.</p>
            <p>Ocena bolečine se je pri 50 bolnikih po zatičnih zatrditvah izboljšala od povprečno 15,6 točk ( 0 do 20 točk, s = 8,4) pred operacijo na 31,2 točk (20 do 40 točk, s = 4,8) po operaciji. Izračunana vrednost Z = -11,4 je manjša od Z<sub>α0,005 </sub>= 2,58 pri p &lt; 0,01.</p>
            <p>Pri omejitvah aktivnosti se je stanje izboljšalo s 3,7 točke (0 do 4, s = 1,7) pred, na 5,9 točk (0–10, s = 2,7)po posegu ( Z = -6,6 &lt; Z<sub>α0,005 </sub>= 2,58, p &lt; 0,01).</p>
            <p>Kljub zadovoljstvu s posegom so bolniki še nadalje uporabljali prilagojeno oz. ortopedsko (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>) obutev.</p>
            <p>Pri petih bolnikih smo poskus zatične zatrditve ocenili kot neuspešen. Pri 2 bolnicah rentgenska slika ni pokazala kostnega preraščanja (klinično brez težav ali očitnih deformacij). Pri 1 bolnici je, najverjetneje pri prevezah, prišlo do izpaha zatiča iz utora in zaraščanja v stranskem položaju (bolnica je zadovoljna, skorajda brez bolečin, smer in oblika prsta sta ji sprejemljivi). Pri 1 bolnici se je prst zarastel v hiperekstenziji, brez aktivne dorzifleksije že od prej zaradi zarastlin po večkratnih posegih. Enkrat smo imeli pravo psevdoartrozo s simptomi.</p>
            <p>Pri dveh bolnicah je sicer prišlo do zloma zatiča (1 ob operaciji, 1 ob prevezah v zdravstvenem domu), vendar je pri obeh prišlo do kostnega preraščanja brez kliničnih težav, zato smo zatrditvi ocenili kot uspešni.</p>
            <p>Pred operacijo so imeli vsi bolniki fiksirano deformiran vsaj en prst z bolečim otiščancem. Po korekciji je imelo 9 bolnikov prste brez bolečih otiščancev. Kar 39 bolnikov, vključno z bolnico s končno psevdoartrozo, je bilo po operaciji brez lokalnih otiščancev, imeli pa so še nekaj občasnih bolečin, bistveno manjših kot pred operacijo, na mestu zatrditve. Oblika in položaj prstov 2 bolnic sta bila slaba (1 medialni malunion in 1 malunion v hiperekstenziji).</p>
         </sec>
      </sec>
      <sec id="s4" sec-type="Razpravljanje">
         <label>4</label>
         <title>Razpravljanje</title>
         <p>Deformacije malih prstov stopal so pretežno težava bolnic srednje in starejšega obdobja življenja. Največkrat je prizadet drugi prst v obliki „kladivaste“ (<italic toggle="yes">angl.</italic> hammer toe) deformacije (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>).</p>
         <p>Najpogostejša tehnika zatrditev IF sklepov prstov stopal je s pomočjo KI. Tehnika je sorazmerno enostavna, njene slabosti pa so šibka rotacijska stabilnost in kompresija med kostnima deloma, možnost okužbe ob igli, potek igle skozi neprizadet DIF sklep in po vsej dolžini izravnan prst (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>). Fiksiranje traja največkrat 6 tednov. V primerjavi s 3-tedenskim fiksiranjem je bilo pri daljšem manj povrnitev deformacij in neželene gibljivosti transfiksiranega sklepa, a brez razlik pri zapletih (<xref ref-type="bibr" rid="b16">16</xref>) Možnih zapletov je veliko. Avtorji poročajo o okužbah ob igli in v rani, omajanju in premikih, izpadu, ukrivljenju, zlomu igel (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b4">4</xref>), o bolečinah na mestu izstopa igle na vrhu prsta in bolečinah pri odstranitvi, okvarah hrustanca ali celo nenačrtovanih zatrditvah sosednjih sklepov (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>), preveč iztegnjenih prstih in deformacijah DIF sklepov po zatrditvi PIF (<xref ref-type="bibr" rid="b4">4</xref>). Zadovoljstvo s tehniko KI je okoli 85 % (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>). Stopnja revizij je od 2,5 % (Zingasa in sod. v Catena in sod. (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>)) do okoli 10 % (<xref ref-type="bibr" rid="b15">15</xref>). Kramer in sodelavci (<xref ref-type="bibr" rid="b17">17</xref>) so v seriji 1.115 zatrditev s KI pri 876 bolnikih, ki jih je opravil 1 kirurg, našli premik igel 94-krat, 2-krat zlomljeno iglo, 9 gnojenj ob iglah, 150 ponovitev deformacij, t. i. malalignament (slaba usmeritev prstov) pri 55 prstih. Ponovno so morali operirati 94 prstov. Motnje prekrvitve so ugotavljali v 18 primerih, 10 prstov so morali amputirati.</p>
         <p>Zaradi pogostih zgodnjih zapletov in ne povsem predvidljivega izida se iščejo tehnike, ki bi omogočale dobro stabilnost na mestu zatrditve, visoko stopnjo preraščanja v ugodnem položaju ter manj zapletov.</p>
         <p>Konkel in sod. (<xref ref-type="bibr" rid="b16">16</xref>) poročajo o fiksiranju z resorbilno iglo. Stopnja kostnega preraščanja je bila 73 %, fibrozne zatrditve 19 %, Imeli so 2 zatrditvi DIF sklepov, 11 ohlapnih prstov od 48, 7 medialnih in 1 lateralno angulacijo, 3 deformacije t. i. „mallet“ (po korekciji PIF). Z rezultatom je bilo vseeno zadovoljnih 91 % bolnikov.</p>
         <p>Kane in Klimartin (<xref ref-type="bibr" rid="b13">13</xref>) opisujeta rezultate po tenodezah PIF sklepov zaradi deformacij t. i. „hammertoe“ brez fiksiranja. Trudili so se izogniti ohlapnosti, vendar so imeli vseeno 18 od 100 prstov (80 bolnikov) ohlapnih (<italic toggle="yes">angl.</italic> floating), 4 povrnitve deformacij, 3 okužbe mehkih tkiv ter po 1 primer rotacijske napake, lateralne deviacije prsta, oteklega prsta in hiperekstenzije na mestu deze. Imeli pa so le 2 reviziji in nihče od operirancev ni bil povsem nezadovoljen.</p>
         <p>V zadnjih letih je na trgu vrsta tehnik, ki zatrditev omogočajo s kostnimi vsadki.</p>
         <p>Fazal, Lawrence in Williams (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>) so imeli pri uporabi dvokomponentnega vsadka StayFuse pri 140 bolnikih 95 % prstov klinično brez težav kljub le 73 % rentgensko vidnega kostnega preraščanja. Imeli so 8 zapletov, vezanih na vsadek: 1-krat preboj kortikalne kosti, 6 razmikov komponent (4 od teh so potrebovali revizijo), 1 zlom vsadka. Stopnja revizij je bila v njihovi seriji 3,3 %. Z zdravljenjem je bilo 61,1 % zelo zadovoljnih, 33,5 % zadovoljnih in 5 % nezadovoljnih.</p>
         <p>Ellington, Andreson,Davis, Cohen in Jones (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>) so z vsadkom StayFuse dosegli v 60,5-odstotno kostno preraščanje pri primarnih in 53,8-odstotno pri revizijskih operacijah. Pri 13,2 % oblika prsta ni bila idealna v koronarni ravnini in 5 % v sagitalni. Pojav nonuniona opisujejo v 55,3 %, vendar so bili le trije bolniki ponovno operirani: 1 zaradi omajanja vsadka v kostnem kanalu, 1 zaradi zloma vsadka, 1 pa je potreboval še korekcijo na ravni MTP sklepa.</p>
         <p>Ob uporabi vsadka Smart Toe® je bilo vseh 29 bolnikov (53 prstov) v seriji Catena, Doty, Jastifer, Coughlin in Stevens (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>) zadovoljnih. Imeli so le 1 manjšo rotacijsko deformacijo, 81 % je imelo rentgensko vidno kostno preraščanje, 87 % se jih je lahko brez težav vrnilo k aktivnostim pred operacijo. So pa področje še dodatno fiksirali za 3–4 tedne s KI. Avtorji ugotavljajo, da je stopnja kostnega preraščanja podobna kot v njihovi prejšnji študiji (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>) o učvrstitvi IF zatrditev s KI in poudarjajo, da vezivno preraščanje ni nujno povezano s slabšim rezultatom.</p>
         <p>Coillard, Petri, Damme, Deprez in Laffenetre (<xref ref-type="bibr" rid="b4">4</xref>) so z vsadkom SmartToe dosegli v 83,8 % kostno preraščanje in v 98 % zadovoljstvo bolnikov. Uspeli so zmanjšati angulacijo v PIF sklepih s povprečno 40,3 % na 13,5 %. Vendar pa so opažali t. i. deformacije „mallet“ DIF skepov v 23 %, najverjetneje zaradi izravnave v področju PIF.</p>
         <p>Pri starejših bolnikih je možno problematični prst tudi amputirati, predvsem zaradi hitrega okrevanja. Galletine in DeOrio (<xref ref-type="bibr" rid="b9">9</xref>) poročata o uspešnem lajšanju bolečin, izboljšanju funkcije in manj težavah z obutvijo po amputacijah pri starejših bolnikih samo s hudo bolečo deformacijo drugega prsta (povprečna starost 78, rang od 72 do 86 let). V njihovi seriji ni prišlo do poslabšanja odklonov palcev.</p>
         <p>Mittag in Wulker (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>), Arnold (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>), Coughlin (<xref ref-type="bibr" rid="b5">5</xref>) ter Shirzada, Kiesaua in DeOrio (<xref ref-type="bibr" rid="b24">24</xref>) poudarjajo, da se verjetnost neugodnega rezultata zdravljenja pomembno zmanjša, če izbira načina kirurškega zdravljenja temelji na mehanizmu nastanka deformacije oziroma recidiva. Primer tehnike, ki je bolj usmerjana na mehanizem deformacije kot na posledice, je prenos kite globokega fleksorja v ekstenzor (Myerson in Jung (<xref ref-type="bibr" rid="b20">20</xref>)).</p>
         <p>Eden najbolj neugodnih zapletov IF zatrditev je ohlapen prst (<italic toggle="yes">angl.</italic> floating toe). Reševanje tega je zapleteno in nepredvidljivo. Myerson in Filippi (<xref ref-type="bibr" rid="b17">17</xref>) sta z vstavitvijo spongioznega vsadka in pričvrstitvijoo s KI dosegla kostno preraščanje v 75 %. Zadovoljnih je bilo 11 od 12 bolnikov, 4 okužbe so zdravili peroralno z antibiotikom, dva sta imela težave s prekrvitvijo vršička operiranega prsta, kar pa se je sámo umirilo.</p>
         <p>V naši seriji nismo imeli takih ohlapnosti prstov na mestu zatrditve ali v višini MTF sklepov. Res pa v tej seriji tudi nismo obsežneje korigirali celotnih posameznih stebrov v smislu hkratnih korekcij z npr. Weilovimi osteotomijami, sproščanji ali prenosi tetiv.</p>
         <p>V prispevku sicer prikazujemo tudi svoje zaplete pri učvrstitvi zatrditev deformiranih bolečih prstov nog s KI, vendar predvsem kot razlog za iskanje drugih tehnik. Naši in zapleti drugih avtorjev (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b4">4</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b16">16</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b17">17</xref>) naj bi spodbudili zainteresirane bralce k presoji lastnih rezultatov in morebitnemu razmisleku o drugih načinih zatrditev.</p>
         <p>Ker so tehnike z vsadki sorazmerno drage, zlasti, če je potrebna korekcija več prstov, poseg pa v okviru javnega zdravstva ni visoko vrednoten, smo se mi odločili preizkusiti tehniko zatične zatrditve.</p>
         <p>Z zatičnimi zatrditvami smo dosegli visoko stopnjo kostnih zatrditev (58/61 prstov, pri 47 od 50 bolnikov), zadovoljstva s posegom (48 od 50 ), malo neugodnih končnih oblik prstov (2 maluniona in 1 hiperekstenzija), zapletov pa je bilo malo. Res pa je praktično vse korekcije opravil avtor oziromaje bil prisoten pri posegih drugih kirurgov. Verjamemo, da bi bili rezultati drugačni, če bi tak način uporabljali neizkušeni kirurgi ali pa tisti, ki zatrditve IF sklepov opravljajo le občasno.</p>
         <p>Vidimo, da nobena od današnjih tehnik ni idealna, kljub temu pa je stopnja zadovoljstva s posegom praviloma visoka. Prednost KI tehnike je enostavnost, ima pa številne možne zaplete. Podobno velja tudi za resorbilne igle. Tenoteza brez fiksiranja ni dovolj čvrsta. Vsadki nosijo s sabo vse potencialne slabosti in prednosti tujkov v kostnini. Praviloma so tudi dragi, kar je v Sloveniji pomemben dejavnik. Zato predstavljamo tehniko zatične zatrditve IF sklepov, ki se je v preteklosti v Sloveniji že uporabljala, danes pa je skoraj neznana.</p>
      </sec>
      <sec id="s5" sec-type="Zaključki">
         <label>5</label>
         <title>Zaključki</title>
         <p>V Splošni bolnišnici Jesenice smo z zatičnimi zatrditvami IF sklepov prstov stopal začeli leta 2008 in izkušnje do danes niso slabe. Zapletov je bilo v naši seriji malo, stopnja zaraščanja pa velika. Je pa tehnika bolj zahtevna in ni priporočljiva za občasno uporabo ali za neizkušene kirurge.</p>
         <p>Prednosti. Ni tujih materialov, migracij ali izpadanja KI, dodatnih skrbi glede oskrbe KI ob prevezah, odstranjevanj fiksirnega sredstva. Niso potrebni nestandardni kirurški inštrumenti. Možno je prilagoditi obliko prsta obliki sosednjih prstov. Tehnika je predvidljiva, ponovljiva, zanesljiva in poceni, poseg pa izvedljiv v lokalni anesteziji. V primeru tehničnih težav ob sami operaciji ali kasneje je še vedno možen prehod na druge tehnike fiksiranja, npr. s KI.</p>
         <p>Slabosti. Sama tehnika je zahtevnejša od tehnike učvrstitve s KI in je primernejša za izkušene kirurge. Obstaja nevarnost zloma zatiča, predrtja kosti ob oblikovanju utora med operacijo, kakor tudi možnost omajanja, izpaha ali zloma zatiča ob prevezah ali z nepravilnim razgibavanjem.</p>
         <p>Sklep. Zatična zatrditev IF sklepov prstov nog je zanesljiva in ponovljiva možnost, ki jo, zlasti kirurgi, ki se ukvarjajo s patologijo stopal, ne bi smeli zanemarjati.</p>
      </sec>
      <sec id="s6" sec-type="Seznam kratic">
         <label>6</label>
         <title>Seznam kratic</title>
         <list>
            <list-item>
               <label>•</label>
               <p>DIF – distalni interfalangealni sklep</p>
            </list-item>
         </list>
      </sec>
   </body>
   <back>
      <ref-list>
         <ref id="b1">
            <label>1.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Alvine</surname>
                     <given-names>FG</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Garvin</surname>
                     <given-names>KL</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Peg and dowel fusion of the proximal interphalangeal joint</article-title>. <source>Foot Ankle</source>. <year>1980</year> 
               <month>Sep</month>;<volume>1</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>90</fpage>–<lpage>4</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/107110078000100208</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">7274904</pub-id>
               <issn>0198-0211</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b2">
            <label>2.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Arnold</surname>
                     <given-names>H</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>[Lesser toe deformities. Definition, pathogenesis, and options for surgical correction]</article-title>. <source>Orthopade</source>. <year>2005</year>;<volume>34</volume>(<issue>8</issue>):<fpage>758</fpage>–<lpage>66</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s00132-005-0828-3</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">15986231</pub-id>
               <issn>0085-4530</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b3">
            <label>3.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Catena</surname>
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Doty</surname>
                     <given-names>JF</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Jastifer</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Coughlin</surname>
                     <given-names>MJ</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Stevens</surname>
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Prospective study of hammertoe correction with an intramedullary implant</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2014</year> 
               <month>Apr</month>;<volume>35</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>319</fpage>–<lpage>25</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/1071100713519780</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">24443491</pub-id>
               <issn>1071-1007</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b4">
            <label>4.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Coillard</surname>
                     <given-names>JY</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Petri</surname>
                     <given-names>GJ</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>van Damme</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Deprez</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Laffenêtre</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Stabilization of proximal interphalangeal joint in lesser toe deformities with an angulated intramedullary implant</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2014</year> 
               <month>Apr</month>;<volume>35</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>401</fpage>–<lpage>7</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/1071100713519601</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">24406277</pub-id>
               <issn>1071-1007</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b5">
            <label>5.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Coughlin</surname>
                     <given-names>MJ</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Lesser-toe abnormalities</article-title>. <source>The Journal of Bone Joint Surgery Am</source>. <year>2002</year>;<volume>84</volume>(<issue>8</issue>):<fpage>1446</fpage>–<lpage>69</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.2106/00004623-200208000-00024</pub-id>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b6">
            <label>6.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Coughlin</surname>
                     <given-names>MJ</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Dorris</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Polk</surname>
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Operative repair of the fixed hammertoe deformity</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2000</year> 
               <month>Feb</month>;<volume>21</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>94</fpage>–<lpage>104</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/107110070002100202</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">10694020</pub-id>
               <issn>1071-1007</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b7">
            <label>7.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Ellington</surname>
                     <given-names>JK</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Anderson</surname>
                     <given-names>RB</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Davis</surname>
                     <given-names>WH</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Cohen</surname>
                     <given-names>BE</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Jones</surname>
                     <given-names>CP</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Radiographic analysis of proximal interphalangeal joint arthrodesis with an intramedullary fusion device for lesser toe deformities</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2010</year> 
               <month>May</month>;<volume>31</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>372</fpage>–<lpage>6</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3113/FAI.2010.0372</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">20460062</pub-id>
               <issn>1071-1007</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b8">
            <label>8.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Fazal</surname>
                     <given-names>MA</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>James</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Williams</surname>
                     <given-names>RL</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>StayFuse for proximal interphalangeal joint fusion</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2013</year> 
               <month>Sep</month>;<volume>34</volume>(<issue>9</issue>):<fpage>1274</fpage>–<lpage>8</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/1071100713485545</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">23583957</pub-id>
               <issn>1071-1007</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b9">
            <label>9.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Gallentine</surname>
                     <given-names>JW</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>DeOrio</surname>
                     <given-names>JK</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Removal of the second toe for severe hammertoe deformity in elderly patients</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2005</year> 
               <month>May</month>;<volume>26</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>353</fpage>–<lpage>8</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/107110070502600502</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">15913517</pub-id>
               <issn>1071-1007</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b10">
            <label>10.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Fokter</surname>
                     <given-names>SK</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Podobnik</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Vengust</surname>
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Late results of modified Mitchell procedure for the treatment of hallux valgus</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>1999</year> 
               <month>May</month>;<volume>20</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>296</fpage>–<lpage>300</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/107110079902000504</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">10353765</pub-id>
               <issn>1071-1007</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b11">
            <label>11.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Gutteck</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Lebek</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Radetzki</surname>
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Wohlrab</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Delank</surname>
                     <given-names>KS</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title> [Correction arthrodesis of the proximal interphalangeal joint with wire cerclage for rigid small toe deformities : a prospective study]</article-title>. <source>Orthopade</source>. <year>2012</year>;<volume>41</volume>(<issue>12</issue>):<fpage>984</fpage>–<lpage>8</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s00132-012-1962-3</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">23129113</pub-id>
               <issn>0085-4530</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b12">
            <label>12.	</label>
            <mixed-citation publication-type="book">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Havliček</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>
               </person-group>. 
            <chapter-title>Zlomi zgornje okončine pri otrocih.</chapter-title> In:
            <person-group person-group-type="editor">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Komadina</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>
                  <role>editor</role>
               </person-group>
               <source>Zbornik predavanj XLVII podiplomskega tečaja kirurgije za zdravnike; 2017 november 11.-12.</source>; 
            <fpage>174</fpage>-<lpage>176</lpage>; 
            <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>. 
            <publisher-name>Slovensko zdravniško združenje, Katedra za kirurgijo medicinske fakultete v Ljubljani</publisher-name>; 
            <year>2017</year>.
        </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b13">
            <label>13.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Kane</surname>
                     <given-names>CO</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Klimartin</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Review of proximal interphalangeal joint excisional arthroplasty for the correction of second hammertoe deformity in 100 cases</article-title>. <source>Ankle Foot Int.</source> 
               <year>2005</year>;<volume>26</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>320</fpage>–<lpage>5</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/107110070502600408</pub-id>
               <annotation>
                  <p content-type="warning">Edifix has not updated the authors because of a name mismatch. Please compare "Kane" with "O’Kane" and "Klimartin" with "Kilmartin". The Crossref authors are <underline>O’Kane C, Kilmartin T</underline>. (Ref. 13 "Kane, Klimartin, 2005")</p>
                  <p content-type="warning">Edifix does not recognize the journal "Ankle Foot Int.". If this is a valid journal title, please send this reference to journals@inera.com for addition to our journal database. (Ref. 13 "Kane, Klimartin, 2005")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b14">
            <label>14.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Kitaoka</surname>
                     <given-names>HB</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Alexander</surname>
                     <given-names>IJ</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Adelaar</surname>
                     <given-names>RR</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Nunley</surname>
                     <given-names>JA</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Myerson</surname>
                     <given-names>MS</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Sanders</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Clinical rating systems for ankle-hinfoot, midfoot, hallux and lesser toes</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>1993</year>;<volume>15</volume>(<issue>7</issue>):<fpage>349</fpage>–<lpage>53</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/107110079401500701</pub-id>
               <issn>1071-1007</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="warning">Crossref reports the year should be "1994", not "1993". (Ref. 14 "Kitaoka, Alexander, Adelaar, Nunley, Myerson, Sanders, 1993")</p>
                  <p content-type="warning">This reference lacks page numbers. Please proof carefully. (Ref. 14 "Kitaoka, Alexander, Adelaar, Nunley, Myerson, Sanders, 1993")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b15">
            <label>15.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Klammer</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Baumann</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Moor</surname>
                     <given-names>BK</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Farshad</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Espinosa</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Early complications and recurrence rates after Kirschner wire transfixion in lesser toe surgery: a prospective randomized study</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2012</year> 
               <month>Feb</month>;<volume>33</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>105</fpage>–<lpage>12</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3113/FAI.2012.0105</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">22381341</pub-id>
               <issn>1071-1007</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b16">
            <label>16.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Konkel</surname>
                     <given-names>KF</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Menger</surname>
                     <given-names>AG</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Retzlaff</surname>
                     <given-names>SA</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Hammer toe correction using an absorbable intramedullary pin</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2007</year> 
               <month>Aug</month>;<volume>28</volume>(<issue>8</issue>):<fpage>916</fpage>–<lpage>20</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3113/FAI.2007.0916</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">17697657</pub-id>
               <issn>1071-1007</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b17">
            <label>17.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Kramer</surname>
                     <given-names>WC</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Parman</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Marks</surname>
                     <given-names>RM</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Hammertoe correction with k-wire fixation</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2015</year> 
               <month>May</month>;<volume>36</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>494</fpage>–<lpage>502</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/1071100714568013</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">25677363</pub-id>
               <issn>1071-1007</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b18">
            <label>18.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Mittag</surname>
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Wülker</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>[Recurrent hammer and clawed toes after surgical correction].</article-title>. <source>Orthopade</source>. <year>2011</year> 
               <month>May</month>;<volume>40</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>392</fpage>–<lpage>8</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s00132-010-1721-2</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">21472421</pub-id>
               <issn>0085-4530</issn>. </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b19">
            <label>19.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Myerson</surname>
                     <given-names>MS</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Filippi</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Interphalangeal joint lengthening arthrodesis for the treatment of the flail toe</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2010</year> 
               <month>Oct</month>;<volume>31</volume>(<issue>10</issue>):<fpage>851</fpage>–<lpage>6</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3113/FAI.2010.0851</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">20964962</pub-id>
               <issn>1071-1007</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b20">
            <label>20.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Myerson</surname>
                     <given-names>MS</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Jung</surname>
                     <given-names>HG</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>The role of toe flexor-to-extensor transfer in correcting metatarsophalangeal joint instability of the second toe</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2005</year> 
               <month>Sep</month>;<volume>26</volume>(<issue>9</issue>):<fpage>675</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/107110070502600903</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">16174496</pub-id>
               <issn>1071-1007</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b21">
            <label>21.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Myerson</surname>
                     <given-names>MS</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Shereff</surname>
                     <given-names>MJ</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>The pathological anatomy of claw and hammer toes</article-title>. <source>J Bone Joint Surg Am</source>. <year>1989</year> 
               <month>Jan</month>;<volume>71</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>45</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.2106/00004623-198971010-00008</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">2913002</pub-id>
               <issn>0021-9355</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b22">
            <label>22.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Dalmau-Pastor</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Fargues</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Alcolea</surname>
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Martínez-Franco</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Ruiz-Escobar</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Vega</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>Extensor apparatus of the lesser toes: anatomy with clinical implications—topical review</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2014</year> 
               <month>Oct</month>;<volume>35</volume>(<issue>10</issue>):<fpage>957</fpage>–<lpage>69</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/1071100714546189</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">25228309</pub-id>
               <issn>1071-1007</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b23">
            <label>23.	</label>
            <mixed-citation publication-type="web-page" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Schlefman</surname>
                     <given-names>BS</given-names>
                  </name>
               </person-group>. Variations of the peg-in-hole arthrodesis [cited 1.10.2016]. Available from: <ext-link ext-link-type="uri"
                         xlink:href="www.podiatryinstitute.com/pdfs/Update_1992/1992_29.pdf">www.podiatryinstitute.com/pdfs/Update_1992/1992_29.pdf</ext-link>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b24">
            <label>24.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Shirzad</surname>
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Kiesau</surname>
                     <given-names>CD</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>DeOrio</surname>
                     <given-names>JK</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Parekh</surname>
                     <given-names>SG</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Lesser toe deformities</article-title>. <source>J Am Acad Orthop Surg</source>. <year>2011</year> 
               <month>Aug</month>;<volume>19</volume>(<issue>8</issue>):<fpage>505</fpage>–<lpage>14</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.5435/00124635-201108000-00006</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">21807918</pub-id>
               <issn>1067-151X</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b25">
            <label>25.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Wolke</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, <name name-style="western">
                     <surname>Sparmann</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>[Arthrodesis of proximal interphalangeal joint of toes using the peg-in-hole technique]</article-title>. <source>Oper Orthop Traumatol</source>. <year>1999</year> 
               <month>Dec</month>;<volume>11</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>319</fpage>–<lpage>27</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/BF02593997</pub-id>
               <issn>0934-6694</issn>. </mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
   <sub-article id="article-en" xml:lang="en" article-type="other">
      <front>
         <journal-meta>
            <journal-id journal-id-type="publisher-id">Zdrav Vestn</journal-id>
            <journal-id journal-id-type="nlm-ta">Zdrav Vestn</journal-id>
            <journal-id journal-id-type="doi">Zdrav Vestn</journal-id>
            <journal-title-group>
               <journal-title>Slovenian Medical Journal</journal-title>
               <!--<trans-title-group xml:lang="sl"><trans-title>Zdravniški vestnik</trans-title></trans-title-group>-->
               <abbrev-journal-title>Zdrav Vestn</abbrev-journal-title>
            </journal-title-group>
            <issn publication-format="ppub" pub-type="ppub">1318-0347</issn>
            <issn publication-format="epub" pub-type="epub">1581-0224</issn>
            <issn-l>0350-0063</issn-l>
            <publisher>
               <publisher-name xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo</publisher-name>
               <publisher-name xml:lang="en">Slovenian Medical Association</publisher-name>
               <publisher-loc xml:lang="sl">Ljubljana, Slovenia</publisher-loc>
            </publisher>
         </journal-meta>
         <article-meta>
            <article-id pub-id-type="doi">10.6016/ZdravVestn.2815</article-id>
            <article-id pub-id-type="publisher-id">2815</article-id>
            <article-categories>
               <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
                  <subject>Medicine and health sciences</subject>
                  <subj-group>
                     <subject>Neurobiology</subject>
                  </subj-group>
               </subj-group>
               <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
                  <subject>Original scientific article</subject>
               </subj-group>
               <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="en">
                  <subject>Neurobiology</subject>
               </subj-group>
            </article-categories>
            <title-group>
               <article-title xml:lang="en">Peg-in-socket arthrodesis of the interphalangeal joints of the toes</article-title>
               <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="en">Peg-in-socket arthrodesis of the interphalangeal joints of the toes</alt-title>
            </title-group>
            <contrib-group>
               <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Prlja</surname>
                     <given-names>Andrej</given-names>
                  </name>
                  <xref ref-type="aff" rid="en-aff1">1</xref>
                  <xref ref-type="corresp" rid="en-corr"/>
               </contrib>
            </contrib-group>
            <aff id="en-aff1" xml:lang="en">
               <label>1</label>
               <institution>Department of Orthopaedic Surgery, Jesenice general hospital, Jesenice, Slovenia</institution>
            </aff>
            <author-notes>
               <fn fn-type="conflict" xml:lang="en">
                  <p>The authors have declared that no competing interests exist.</p>
               </fn>
               <fn fn-type="conflict" xml:lang="sl">
                  <p>Avtorji so izjavili, da ne obstajajo nobeni konkurenčni interesi.</p>
               </fn>
               <corresp id="en-corr">Andrej Prlja, e-mail: <email xlink:type="simple"/>
               </corresp>
            </author-notes>
            <pub-date pub-type="ppub">
               <month>8</month>
               <year>2019</year>
            </pub-date>
            <pub-date pub-type="epub">
               <month>8</month>
               <year>2019</year>
            </pub-date>
            <volume>88</volume>
            <issue>7–8</issue>
            <fpage>317</fpage>
            <lpage>27</lpage>
            <history>
               <date date-type="received">
                  <day>19</day>
                  <month>2</month>
                  <year>2018</year>
               </date>
               <date date-type="accepted">
                  <day>11</day>
                  <month>9</month>
                  <year>2018</year>
               </date>
            </history>
            <permissions>
               <copyright-statement xml:lang="en">Copyright © , Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-statement>
               <copyright-statement xml:lang="sl">© , Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-statement>
               <copyright-year/>
               <copyright-holder xml:lang="en">Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-holder>
               <copyright-holder xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-holder>
               <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                        xlink:type="simple"
                        xml:lang="en">
                  <license-p>This is an open access article distributed under the terms of the
          <ext-link ext-link-type="uri"
                               xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                               xlink:type="simple">Creative Commons Attribution-NonCommercial
            License</ext-link>, which permits unrestricted use, distribution, and
          reproduction in any medium, provided the original author and source are
          credited and only for non-commercial purposes. </license-p>
               </license>
               <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                        xlink:type="simple"
                        xml:lang="sl">
                  <license-p>To je članek z odprtim dostopom, ki ga lahko uporabite pod pogoji iz
          <ext-link ext-link-type="uri"
                               xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                               xlink:type="simple">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno
            licence</ext-link>. ki dovoljuje distribucijo, predelavo ali
          prilagoditev, ter gradijo na njem, v nekomercialne namene, z navedbo avtorja
          in izvirnega dela.</license-p>
               </license>
            </permissions>
            <abstract xml:lang="en">
               <title>Abstract</title>
               <p>Background: Toe deformations are not uncommon, particularly among female patients. They can be operated on as an isolated or a combined procedure. There are various IP joint arthrodesis techniques. We present our experience with the “peg-in-socket” technique.</p>
               <p>Methods: The rates of complications in the group treated with arthrodesis fixed with Kirschner pin (KI group – 20 patients, 26 toes) and in the group treated with peg-in-socket technique (PEG group - 50 patients, 61 toes) were compared and evaluated with Chi-square test.</p>
               <p>In the PEG group, the pain and activity improvement were evaluated with Z-test. Footwear limitations, success of bone arthrodesis, pain or callus relapse, toe form, position and orientation before and after the procedure are described.</p>
               <p>Results: Early complications were more frequent in the KI group (p &lt; 0.05).</p>
               <p>In the PEG group, pain evaluation improved from 15.6 to 31.2 points (p &lt; 0.01), activity limitations from 3.7 to 5.9 (p &lt; 0.01). All patients continued to wear orthopaedic or comfortable shoes. Five of 50 patients had unsuccessful arthrodesis (1 pseudoarthrosis, 2 nonunions, 2 malunions). All patients had painful calluses before the procedure. Afterwards 9 were pain- and callus-free, the rest reported occasional minor residual pain. All patients had deformed toes preoperatively. After the peg-in-socket arthrodesis, 9 toes outlooks were graded as excellent, 50 as good and 2 as bad.</p>
               <p>Conclusion: The “peg-in-socket” arthrodesis is not the simplest technique. Jet it is a reliable, repeatable and inexpensive ambulatory procedure which uses patient’s structures without foreign materials.</p>
            </abstract>
            <kwd-group xml:lang="en">
               <kwd>peg-in-socket arthrodesis</kwd>
               <kwd>interphalangeal joints</kwd>
               <kwd>toes</kwd>
            </kwd-group>
            <custom-meta-group>
               <custom-meta>
                  <meta-name>TotalReferences</meta-name>
                  <meta-value>25</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesParsed</meta-name>
                  <meta-value>23</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesBillable</meta-name>
                  <meta-value>23</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>LinkServices</meta-name>
                  <meta-value>pubmed-crossref</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesLinked</meta-name>
                  <meta-value>23</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesLinkedDOI</meta-name>
                  <meta-value>23</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesLinkedPMID</meta-name>
                  <meta-value>19</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>JournalReferences</meta-name>
                  <meta-value>23</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>BookReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>BookChapterReferences</meta-name>
                  <meta-value>1</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ConferenceReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ElectronicReferences</meta-name>
                  <meta-value>1</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>DissertationReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>LegalReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>StandardReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>OtherReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>UnknownReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesSemiParsed</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesBookUnparsed</meta-name>
                  <meta-value>1</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>EditorialStyle</meta-name>
                  <meta-value>ICMJE-WHO</meta-value>
               </custom-meta>
            </custom-meta-group>
         </article-meta>
      </front>
      <body>
         <sec id="en-s1" sec-type="Introduction">
            <label>1</label>
            <title>Introduction</title>
            <p>Toe deformations are an issue faced mainly by women in midlife and beyond. They are treated operationally only after an unsuccessful conservative therapy. Arthrodesis of small, interphalangeal (IP) joints on toes are conducted with deformations of proximal (PIP) or distal (DIP) joints with painful calluses. They can be performed as an independent procedure, as part of more extensive combined procedure or as a temporary measure while waiting for a combined procedure. The most pervasive technique of arthrodesis of IP joints is arthrodesis with the Kirschner wire (KW). Surgeons know this technique very well, it is a routine procedure as it is also used, for example, in the therapy for some fractures (<xref ref-type="bibr" rid="en-b12">12</xref>) or osteotomies (<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>). In recent years several arthrodesis techniques that use bone implants have become popular on the market. There is also a technique that uses no implants and no KW. This is the peg-in-socket arthrodesis that this article is focused on.</p>
            <p>The peg-in-socket arthrodesis of IP joints was first described by Soule in 1910, however, then still using KW stabilization (in Wolke and Sparman (<xref ref-type="bibr" rid="en-b25">25</xref>)). Alvin and Garvin (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>) were the first to promote this technique without KW in 1980. Schlefman, Felton and McGlamry (<xref ref-type="bibr" rid="en-b23">23</xref>) were the first to describe a major series of 125 successful peg-in-socket arthrodesis without using KW.</p>
            <p>In Slovenia this technique was already used, however, it is practically unknown today.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s2" sec-type="Methods">
            <label>2</label>
            <title>Methods</title>
            <p>The Jesenice General Hospital has been performing most arthrodesis procedures using KW. This is a generally well-known and broadly used, relatively simple and low-priced technique that is also suitable for inexperienced surgeons. In the past decade we have also been practising peg-in-socket arthrodesis, however, this is not the simplest of techniques, and is more suitable for experienced surgeons who are more focused on foot pathology.</p>
            <sec id="en-s2.1" sec-type="Description of techniques">
               <label>2.1</label>
               <title>Description of techniques</title>
               <sec id="en-s2.1.1"
                    sec-type="The surgical technique of peg-in-socket arthrodesis">
                  <label>2.1.1</label>
                  <title>The surgical technique of peg-in-socket arthrodesis</title>
                  <p>By making an elliptical cut above the IP joint and a vertical tenotomy of the tendons of toe extensors we uncover the joint. We make sure to protect the venal and nerve branches of the toe. Using a scalpel and a raspatory we release soft tissue surrounding the head of the proximal phalanx, as this technique can also be used on the second joint, where the medium phalanx becomes “more proximal”. Using a bone clamp we form the peg into the taper-shaped form for improved contact in the socket at the final fixation (<xref ref-type="fig" rid="en-fig1">Figure 1</xref> and <xref ref-type="fig" rid="en-fig2">Figure 2</xref>). At the time of the procedure, most patients have had partially fixed and curled toes, so we generally focus the peg in the plantar direction in order to coordinate the shape of the operated toe with the others. We require about 5–7 mm in length and width. Using a narrow raspatory we form a channel through the base of the distal phalanx. It should be focused to run from the plantar towards the dorsal side, which is, however, often not possible, especially with the distal phalanx, because the bones are too small. Then we move the peg into the socket (Note: more than two attempts to plug it in mean the loss of the “intrinsic” stability of the arthrodesis!). We secure the bone arthrodesis with two stitches of the tendon. Using one or two stitches on the skin, we cover the area.</p>
                  <fig position="anchor" id="en-fig1" orientation="portrait">
                     <label>Figure 1:</label>
                     <caption>
                        <p> Scheme of the peg-in-socket arthrodesis.</p>
                     </caption>
                     <p>
                        <graphic xlink:href="2815-en-web-resources/image/zdravvestn-2815-sl-01.png"
                                 position="float"
                                 orientation="portrait"/>
                     </p>
                  </fig>
                  <fig position="anchor" id="en-fig2" orientation="portrait">
                     <label>Figure 2:</label>
                     <caption>
                        <p> Operative picture of the peg-in-socket arthrodesis.</p>
                     </caption>
                     <p>
                        <graphic xlink:href="2815-en-web-resources/image/zdravvestn-2815-sl-02.png"
                                 position="float"
                                 orientation="portrait"/>
                     </p>
                  </fig>
                  <p>We connect the toes in an “eight”. After the wounds heal, toes can also be protected using buddy taping. Patients should be notified before the surgery that after the procedure the toe will be shorter, thicker and blueish (livid).</p>
                  <p>When changing binds and exercising we should be careful not to be too rough, so that the arthrodesis is not loosened, or that the peg is not dislocated or even broken. Stretching helps stop a decline of the dorsiflex contractions in the metatarsophalangeal (MTP) joints. The patient must be taught how to stretch correctly: they should use their middle finger to fix the head of the metatarsus (MT) from below, while pressing with their thumb on the proximal phalanx from the inside towards the plantar side.</p>
                  <p>Until the arthrodesis is clinically proven with a radiograph, the patient should not actively push it over the finger. They can begin gradually and with increasing strength to apply pressure and pus over the fingers 6 to 8 weeks after the procedure. After the operation the patient needs a shoe with a wide toe box, or even better an open one. If further procedures are planned, a temporary post-operative shoe should be prescribed. In spite of the satisfaction with the procedure, most patients continue to use softer orthopaedic footwear even after the surgery.</p>
                  <p>It is desired that a surgeon operator conducts the first check-up and binder. Further routine binders and stitch removals can be performed by the personal doctor. After 6–8 weeks it is time for a clinical and radiography control examination with an operator who also provides the instructions on further recovery and check-ups.</p>
               </sec>
               <sec id="en-s2.1.2"
                    sec-type="Surgical arthrodesis technique for IP joints using KW">
                  <label>2.1.2</label>
                  <title>Surgical arthrodesis technique for IP joints using KW</title>
                  <p>Using an elliptical cut we uncover the IP joint. After cleaning the joint we select the girth of the KW. We first insert the wire through the bone towards the distal part, towards the outside and then, while keeping a close eye on it, retrogradely towards the proximal part. We squeeze the area of arthrodesis with hand and verify the orientation with an radiography imaging device. We stitch up the wound in one or two layers. The external part of the needle that is located before the toe is protected by dressing it. The patient is given instruction regarding the strain, footwear and foot protection. Control examinations and dressing are performed at the outpatient clinic, and the control examination with the operating surgeon after 6 weeks. KW is removed, the bone fusion is checked with radiography, and the patient receives instructions regarding further dressing the wound, control examinations, stress and footwear.</p>
                  <p>Because of frequent movements of the pins and poor cooperation of some, especially older patients, we began looking into other options.</p>
               </sec>
               <sec id="en-s2.1.3" sec-type="Other techniques">
                  <label>2.1.3</label>
                  <title>Other techniques</title>
                  <p>Today there is a range of techniques for arthrodesis with bone implants, however our institution does not perform them because of cost-cutting measures.</p>
               </sec>
            </sec>
            <sec id="en-s2.2" sec-type="Description of groups">
               <label>2.2</label>
               <title>Description of groups</title>
               <sec id="en-s2.2.1" sec-type="The KW group">
                  <label>2.2.1</label>
                  <title>The KW group</title>
                  <p>A total of 10 men and 10 women, aged 36 to 97, with a median age of 66 were operated. In 15 operations 1 toe was operated on, in 4 cases 2, and in 1 case 3 toes. Most frequently arthrodesis was performed on the second toe (13 times) and in 3 cases the little toe. Among these, the KW fell out in 1 case, it sunk in 1 case and in 1 case (fixation with 2 wires) the procedure went well. All patients were operated on under local anaesthesia, at the outpatient clinic or at the so-called day hospital. After the discharge the personal doctor dressed the wound. The first control check-up with the operating surgeon was generally one week after the procedure, the second after 6 weeks (X-Ray and removal of KW), and the final one 2-3 months after surgery.</p>
               </sec>
               <sec id="en-s2.2.2" sec-type="The PEG group">
                  <label>2.2.2</label>
                  <title>The PEG group</title>
                  <p>The first 50 patients (46 women and 4 men, 61 toes) were operated using the peg-in-socket arthrodesis of IP joints by the end of 2014. They were 43 to 89 years of age, with the average age of nearly 62 years. One patient had a deformed PIP 2nd toe on the right foot after an injury. With one patient the deformation developed after an infection following attempted arthrodesis of PIP with KW. The other patients (2 men and 46 women) had degenerately deformed toes. Most often we performed arthrodesis of only 1 toe (with 39 patients the PIP joint of the 2nd toe, with 2 patient the PIP joint of the 3rd toe). With 4 patients we operated 1 toe on both feet (all of them the 2nd toe). With three patients we performed arthrodesis of 2 toes (the 2nd and the 3rd toe) and with two of them 3 toes (the 2nd, 3rd and 4th toe) of the same foot. In combination with other procedures on the front of the toe we used peg-in-hole arthrodesis with 7 patients (always the 2nd toe). In this series none had a correction of the same bases at the height of the MTP joint at the same time (e.g. osteotomy according to Weil). Arthrodesis was performed on the DIP joint 5 times. It should be clear from the above that the PIP joint of the 2nd toe is most often affected (43 of 50 patients). Preliminary therapy of toes with the hallux valgus and rigidus diagnosis and was held on 6 patients, 2 of which had preliminary therapy on the same toe (1 patient: pseudarthrosis after fixation with KW). All patients were operated on in the scope of a day hospital, except for 6 of them, and with them peg-in-socket arthrodesis was used in combination with other, more extensive procedures. Routine control check-ups, dressings and stitch removal was performed by the personal physician, while the operating surgeon performed clinical and x-ray controls after 6–8 weeks, 6 months and 1 and 2 years.</p>
               </sec>
            </sec>
            <sec id="en-s2.3" sec-type="Statistics">
               <label>2.3</label>
               <title>Statistics</title>
               <p>The Jesenice General Hospital began performing arthrodesis of IP joints in 2008. Until 2011 we carefully performed 20 such operations. We compared the early complications with the share of 20 patients from the same period who were operated using KW. We failed to prove the apparently obvious difference in the frequency of post-operational complications, most likely due to the small sample. We only managed to do this when the PEG group reached 50 patients in 2014.</p>
               <p>In the PEG group we used the AOFAS Lesser toe Metatarsophalangeal – Interphalangeal Scale (<xref ref-type="bibr" rid="en-b14">14</xref>) for monitoring the success rate of the technique regarding lowering pain, limitation of activities, footwear issues, success rate of the arthrodesis, repeated calluses on operated toes and the shape and orientation of toes. By using the test of difference between two arithmetic medians we calculated improvements regarding pain and function. The assessments of other factors were descriptive, however, for the purpose of clarity we simplified them and assigned them scores.</p>
               <p>Categories:</p>
               <list>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>pain: no pain: 40 points; mild, occasional pain: 30 points; moderate pain only during the day: 20 points; severe, lasting pain: 0 points. </p>
                  </list-item>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>limited activities: no limits: 10 points; unlimited daily, limited sports activities: 7 points; limited daily and sports activities: 4 points; severe limitations to daily and sports activities.</p>
                  </list-item>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>adjustment to footwear, 2 categories: no limits (fashionable footwear); with limitations (orthopaedic footwear, insoles, soft footwear.</p>
                  </list-item>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>success of IP arthrodesis, 2 categories: successful (clinically and radiograph fused arthrodesis), unsuccessful (nonunion or clinical irregularities; non-, malunion, pseudarthrosis).</p>
                  </list-item>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>callus, 2 categories: no callus at the point of correction; callus present.</p>
                  </list-item>
                  <list-item>
                     <label>•</label>
                     <p>orientation and shape of the toe: good (focus, position and shape of toes is the same as its neighbours); acceptable (smaller derogations compared to neighbouring toes); poor (clinically evident derogation in any direction).</p>
                  </list-item>
               </list>
               <p>The study was approved by the Committee for Medical Ethics of the Jesenice General Hospital on 14. June 2017 (decision no. 0307-270/2017:2).</p>
            </sec>
         </sec>
         <sec id="en-s3" sec-type="Results">
            <label>3</label>
            <title>Results</title>
            <sec id="en-s3.1"
                 sec-type="Comparison of early complications between KW and PEG groups">
               <label>3.1</label>
               <title>Comparison of early complications between KW and PEG groups</title>
               <sec id="en-s3.1.1" sec-type="Early complications in the KW group:">
                  <label>3.1.1</label>
                  <title>Early complications in the KW group:</title>
                  <list>
                     <list-item>
                        <label>•</label>
                        <p>3 cases of KW falling out</p>
                     </list-item>
                     <list-item>
                        <label>•</label>
                        <p>4 cases of KW moving (shortened 3 times, removed once)</p>
                     </list-item>
                     <list-item>
                        <label>•</label>
                        <p>1 case of KW sinking (removal under local anaesthesia)</p>
                     </list-item>
                     <list-item>
                        <label>•</label>
                        <p>1 case of inflammation at KW</p>
                     </list-item>
                     <list-item>
                        <label>•</label>
                        <p>1 case of infection of the toe (treatment with an antibiotic)</p>
                     </list-item>
                  </list>
                  <p>Total early complications: 10 from a total of 20 patients.</p>
                  <p>In spite of early complications all therapies concluded within 2 to 3 months with the instruction “control if needed”. Only 2 returned: 1 male patient, operated on primarily because of trauma, for semi-amputation because of issues with blood supply to the toes, and 1 female patient because of a major correction at a later time. We assume that the other treatments were successful.</p>
               </sec>
               <sec id="en-s3.1.2" sec-type="Early complications in the PEG group:">
                  <label>3.1.2</label>
                  <title>Early complications in the PEG group:</title>
                  <list>
                     <list-item>
                        <label>•</label>
                        <p>4 suspicions of infection, which were eliminated after clinical and lab tests</p>
                     </list-item>
                     <list-item>
                        <label>•</label>
                        <p>1 case of wound opening and an infection, treated with an antibiotic and dressings</p>
                     </list-item>
                     <list-item>
                        <label>•</label>
                        <p>1 case of peg breaking during surgery (with tenodesis and buddy taping the end result was good)</p>
                     </list-item>
                     <list-item>
                        <label>•</label>
                        <p>1 case of peg breaking during dressing at the healthcare centre (successfully treated with buddy taping)</p>
                     </list-item>
                     <list-item>
                        <label>•</label>
                        <p>1 case of dislocation during dressing (operation on multiple toes); reposition at the outpatient clinic; radiograph showed nonunion, with minimum flexibility at this point, form acceptable, toe not hurting when touched</p>
                     </list-item>
                     <list-item>
                        <label>•</label>
                        <p>1 case of radiograph-visible nonunion, clinically clean and not painful at the touch</p>
                     </list-item>
                     <list-item>
                        <label>•</label>
                        <p>1 case of pseudarthrosis, mild pain, acceptable form, no need for review</p>
                     </list-item>
                     <list-item>
                        <label>•</label>
                        <p>1 case of medial malunion: after an unknown sprain, most likely during dressing, the middle phalanx fused with the medialised orientation with perspective to the axis of the proximal phalanx, and as a result the toe is thickened; however, it as long as its neighbour, and the patient suffers from only mild pain, finds the form acceptable and is satisfied walking around in soft footwear</p>
                     </list-item>
                     <list-item>
                        <label>•</label>
                        <p>1 case of malunion in hyperextensions without the active dorsiflexion of the toe due to fused toe extenders after numerous operations at the height of the MTP joint.</p>
                     </list-item>
                  </list>
                  <p>Total early complications: 8 from a total of 50 patients.</p>
                  <p>One patient died 4 years after peg-in-hole arthrodesis, but did not have any issues with the toe during this time.</p>
               </sec>
               <sec id="en-s3.1.3" sec-type="Conclusion of comparison">
                  <label>3.1.3</label>
                  <title>Conclusion of comparison</title>
                  <p>The impression of fewer early complications in the PEG 50 group compared to the KW group was proven with the share test. The calculated value of the Chi-squared test (5.54) is above the critical value (3.84), level 1 of freedom and p &lt; 0.05.</p>
               </sec>
            </sec>
            <sec id="en-s3.2"
                 sec-type="The success rate of peg-in-socket arthrodesis in the PEG group">
               <label>3.2</label>
               <title>The success rate of peg-in-socket arthrodesis in the PEG group</title>
               <p>All operated toes were shorter and thicker than before surgery, and the share of arthrodesis was high (with 47 of 50 patients or 3 of 61 toes). There were 2 malunions and 1 true pseudarthrosis. In spite of significantly reduced pain all continued using customized footwear, just like before the surgery. 48 patients were satisfied with the procedure, and would recommend it to a friend, while 2 would recommend caution when deciding for the procedure, and none were expressly dissatisfied.</p>
               <p>The improvements regarding the estimated pain and the limitations to activities were assessed using the test of difference between two arithmetic medians.</p>
               <p>The pain estimate for 50 patient improved after peg-in-socket arthrodesis from an average of 15.6 points (0 to 20 points, s = 84) before surgery to 31.2 points (20 to 40 points, s = 4.8) after surgery. The calculated value of Z = -11.4 is smaller than Z<sub>α0.005 </sub>= 2.58 at p &lt; 0.01.</p>
               <p>With limitations to activities the estimate improved from 3.7 points (0 to 4, s = 1.7) before surgery to 5.9 points (0–10, s = 2.7) after the procedure (Z = -6.6 &lt; Z<sub>α0.005</sub> = 2.58, p &lt; 0.01).</p>
               <p>In spite of the satisfaction with the procedure, the patients continued using customized or orthopaedic footwear (<xref ref-type="bibr" rid="en-b7">7</xref>).</p>
               <p>With 5 patients we assessed the attempted peg-in-socket arthrodesis as unsuccessful. With 2 patients the radiograph did not show that bone fused (clinically without any issues or apparent deformations). With 1 patient there was a sprain, most likely during dressing, of the peg from the socket, and fusion in the lateral side (the patient is satisfied, almost with no pain, and she finds the orientation and shape of her toe to be acceptable. With 1 patient the toe fused already in hyperextension, and without any active dorsiflexion already from before due to calluses after numerous procedures. We saw once the connections of pseudarthrosis with symptoms.</p>
               <p>With 2 patients the peg did break (1 during surgery, 1 during dressing at the community health centre), however, with both of these patients bone fused with no clinical issues, and were therefore classified as successful.</p>
               <p>Before surgery all patients had at least one toe that was fixed deformed and had a callus. After the procedure 9 patients had toes with no calluses. A total of 39 patients, including the patient with the final pseudarthrosis, had no local calluses after the surgery, but suffered from some occasional pain t the point of arthrodesis, however, it was far less intense than before the surgery. The shape and orientation of toes of 2 patients were very bad (1 medial malunion and 1 malunion in hyperextension).</p>
            </sec>
         </sec>
         <sec id="en-s4" sec-type="Discussion">
            <label>4</label>
            <title>Discussion</title>
            <p>Toe deformations are generally an issue for women in midlife and elderly women. Most often the issue is on the second toe in the form of a hammer toe deformation (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>).</p>
            <p>The most frequent technique for arthrodesis of IP toe joints is using KW. The technique is relatively simple, however, its weaknesses are poor rotational stability and compression between the two bone parts, the possibility of infection along the pin, running the pin through an unaffected DIP joint, and a toe that is straightened along its length (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b11">11</xref>). Fixation most often lasts 6 weeks. Compared to the 3-week fixation, the longer period had fewer relapsing deformations and undesirable movements to the transfixed joined, though there were differences in the number of complications (<xref ref-type="bibr" rid="en-b16">16</xref>). There can be many complications. Authors report on infections along the wire and in the wound, loosening, movements, dislocation, curving and breaking pins (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b11">11</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b3">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b4">4</xref>), about pain at the location where the wire exits the toe, and the pain at removal, about damage to the cartilage and even unplanned arthrodesis of neighbouring joints (<xref ref-type="bibr" rid="en-b3">3</xref>), about hyperextension and the deformations to DIP joints after PIP arthrodesis (<xref ref-type="bibr" rid="en-b4">4</xref>). Satisfaction with the KW technique is approximately 85% (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>). The rate of reviews is at 2.5% (Zingasa et al. v Cantena et al. (<xref ref-type="bibr" rid="en-b3">3</xref>)) and up to about 10% (<xref ref-type="bibr" rid="en-b15">15</xref>). Kramer et al. (<xref ref-type="bibr" rid="en-b17">17</xref>) found in a series of 1,115 arthrodesis with KW on 876 patients, all conducted by a single surgeon, that pins moved 94 times, 2 pins broke, 9 infections along the pin, 150 relapsed deformations, and the so-called malalignment on 55 toes. They had to re-operate on 94 toes. There were 18 disruptions to blood supply, and 10 toes had to be amputated.</p>
            <p>Because of frequent early complications and not a completely predictable result there is a search on for techniques that can provide good stability at the point of arthrodesis, a high rate of fusion in a favourable orientation and fewer complications.</p>
            <p>Konkel et al. (<xref ref-type="bibr" rid="en-b16">16</xref>) report on fixation using an absorbable pin. The rate of bone fusion was 73%, fibrosis arthrodesis was at 19%, with 2 cases of arthrodesis of DIP joints, 11 floating toes of a total of 48, 7 medial and 1 lateral angulations, 3 mallet deformations (after PIP correction). A total of 91% of patients were still satisfied with the result.</p>
            <p>Kane and Klimarting (<xref ref-type="bibr" rid="en-b13">13</xref>) describe the results after tenodesis of PIP joints resulting from hammertoe deformations without fixation. They strived to avoid looseness, but still had 18 of 100 toes (80 patients) with floating toes, 4 relapses of deformation, 3 infections to soft tissue and 1 case of a rotation problem, lateral toe deviation, a swollen toe and hyperextension at the location of the desis. They had 2 revisions, but none of the patients was completely dissatisfied.</p>
            <p>In recent years several arthrodesis techniques are available on the market that use bone implants.</p>
            <p>Fazal, Lawrence and Williams (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>) used the 2-part implant StayFuse on 140 patients and noted that with 95% of the toes there were clinically no issues, even though only 73% of bone fusion was visible on a radiograph. They did not 8 complications related to the implant: 1 case of punctured cortical bone, 6 cases of moved components (4 of which required revision), 1 broken implant. The revision rate in their series was 3.3%. 61.1% were very satisfied with their treatment, 33.5% were satisfied and 5% were not satisfied.</p>
            <p>Ellington, Andreson, Davis, Cohen and Jones (<xref ref-type="bibr" rid="en-b7">7</xref>) achieved a 60.5% bone fuse with a StayFuse implant with primary operations and a 53.8% in review operations. With 13.2% the shape of the toe was not ideal in the coronary plane and in 5% in the sagittal plane. The occurrence of nonunion is described in 55.3% of cases, however, 3 patients were operated on again: 1 because of loosed implant in the bone canal, 1 because the implant broke, and 1 needed a correction at the level of the MTP joint.</p>
            <p>When using the Smart Toe® implant all 29 patients (53 toes) in the Catena, Doty, Jastifer, Coughlin and Stevens (<xref ref-type="bibr" rid="en-b3">3</xref>) series were satisfied. They only noted 1 minor rotation deformity, with 81% noting a bone fusion visible in radiography, and 87% of the patients able to return to pre-operation activities with no problems. They additionally fixed the area for 3–4 weeks with KW. The authors found that the level of bone fusion is similar to the one in their previous study (<xref ref-type="bibr" rid="en-b3">3</xref>) on stabilisation of IP arthrodesis with KW and emphasize that connective fusion is not necessarily linked to poorer results.</p>
            <p>Coillard, Petri, Damme, Deprez and Laffenetre (<xref ref-type="bibr" rid="en-b4">4</xref>) achieved 83.8% bone fusion using the Smart Toe implant, along with 98% patient satisfaction. They managed to decrease the angulation rate in PIP joints from an average of 40.3% to 13.5%. However, they noticed the so-called mallet deformations of DIP joints in 23% of patients, most likely because of stabilization at the PIP.</p>
            <p>With older patients the problematic toe can also be amputated, especially as the recovery is fast. Galletine and DeOrio (<xref ref-type="bibr" rid="en-b9">9</xref>) report on success in easing pain, improving the function, and fewer issues with footwear after amputations with older patients who had a severely painful hammertoe deformity of the second toe (average age 78, range of 72 to 86). In their series there was no decrease of derogations of the big toe.</p>
            <p>Mittag and Wulker (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>), Arnold (<xref ref-type="bibr" rid="en-b2">2</xref>), Coughlin (<xref ref-type="bibr" rid="en-b5">5</xref>), and Shirzada, Kiesaua and DeOrio (<xref ref-type="bibr" rid="en-b24">24</xref>) emphasize that the likelihood of an unfavourable result of therapy is significantly lowered if the selection of the surgical therapy is based on the mechanism of the occurrence of the deformity or recidivism. An example of the technique that is more focused on the mechanism of the deformity than the consequences is transferring the deep flexor tendon to the extensor (Myerson and Jung (<xref ref-type="bibr" rid="en-b20">20</xref>)).</p>
            <p>One of the worst complications with IP arthrodesis is a floating toe. Resolving this issue is complex and unpredictable. Myerson in Filippi (<xref ref-type="bibr" rid="en-b17">17</xref>) used implanting a spongiotic implant and stabilizing it with KW, achieving bone fusion in 75% of cases. 11 of 12 patients were satisfied, while 4 infections were treated orally with antibiotics, and two had issues with the blood supply to the tip of the operated toe, which took care of itself.</p>
            <p>In our series we had no cases of floating toe at the point of arthrodesis or at the level of MTP joints. It is true that in this series we did not have extensive corrections of full individual columns in the sense of concurrent corrections with e.g. the Weil osteotomy, relaxations or tendon movements.</p>
            <p>This article also shows our complications in the stabilisation of arthrodesis of deformed toes with KW, however, mainly as the reason for finding other techniques. The descriptions of our complications and those of other authors (<xref ref-type="bibr" rid="en-b3">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b4">4</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b11">11</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b16">16</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b17">17</xref>) are meant to encourage interested readers into reviewing their own results and potentially considering other methods of arthrodesis.</p>
            <p>As the techniques using implants are relatively expensive, especially when correction of several toes is required, and the procedure is not highly valued in the scope of public healthcare, we opted to test the peg-in-socket arthrodesis technique.</p>
            <p>Using the peg-in-socket technique we achieved a high rate of bone arthrodesis (58/61 toes with 47 of 50 patients), satisfaction with the procedure (48 of 50), few unfavourable final toe shapes (2 malunions and 1 hyperextension), with very few complications. It is true that practically all the corrections were performed by the same surgeon, or was at least present when others operated. We believe that the results would have been different if this method was used by inexperienced surgeons or those who only seldom perform arthrodesis of IP joints.</p>
            <p>We see that none of the current techniques is perfect, however, the satisfaction rate with this procedure is high. The advantage of the KW technique is simplicity, however, it has numerous potential complications. The same applies to absorbable pins. Tenodesis is not firm enough without stabilisation. Implants carry all the potential pros and cons of foreign bodies in the bone. They are also generally expensive, which is an important factor in Slovenia. That is the reason we present the peg-in-socket arthrodesis of IP joints technique, which was used in Slovenia in the past, but is fairly unknown today.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s5" sec-type="Conclusion">
            <label>5</label>
            <title>Conclusion</title>
            <p>At the Jesenice General Hospital we began performing arthrodesis of IP joints in 2008, and so far the experience is not bad. There were relatively few complications in our series, with a high rate of fusion. It is true that the technique is more demanding and not recommendable for occasional use or for inexperienced surgeons.</p>
            <p>Advantages There are no foreign materials, migrations or expulsions of KW, no additional worries regarding KW during dressing, or removals of the fixating medium. No non-standard surgical instruments are needed. The shape of the toe can be adjusted to the neighbouring toes. The technique is predictable, repeatable, reliable and inexpensive, and the procedure can be done with local anaesthesia. In case of technical issues during surgery or at a later point, it is still possible to switch to other fixation techniques, e.g. using KW.</p>
            <p>Disadvantages The technique itself is more demanding than using arthrodesis with KW and is more suitable for more experienced surgeons. There is a danger of the peg breaking, the bone being punctured when making a channel during the operation, as well as the possibility of peg weakening, dislocating or breaking during dressing or with incorrect exercises.</p>
            <p>Conclusion Peg-in-socket arthrodesis of IP toe joints is a reliable and repeatable option that should not be disregarded by surgeons who focus on foot surgery.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s6" sec-type="List of abbreviations">
            <label>6</label>
            <title>List of abbreviations</title>
            <list>
               <list-item>
                  <label>•</label>
                  <p>DIP – distal interphalangeal joint</p>
               </list-item>
            </list>
         </sec>
      </body>
      <back>
         <ref-list>
            <ref id="en-b1">
               <label>1.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Alvine</surname>
                        <given-names>FG</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Garvin</surname>
                        <given-names>KL</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Peg and dowel fusion of the proximal interphalangeal joint</article-title>. <source>Foot Ankle</source>. <year>1980</year> 
                  <month>Sep</month>;<volume>1</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>90</fpage>–<lpage>4</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/107110078000100208</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">7274904</pub-id>
                  <issn>0198-0211</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b2">
               <label>2.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Arnold</surname>
                        <given-names>H</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>[Lesser toe deformities. Definition, pathogenesis, and options for surgical correction]</article-title>. <source>Orthopade</source>. <year>2005</year>;<volume>34</volume>(<issue>8</issue>):<fpage>758</fpage>–<lpage>66</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s00132-005-0828-3</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">15986231</pub-id>
                  <issn>0085-4530</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b3">
               <label>3.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Catena</surname>
                        <given-names>F</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Doty</surname>
                        <given-names>JF</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Jastifer</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Coughlin</surname>
                        <given-names>MJ</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Stevens</surname>
                        <given-names>F</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Prospective study of hammertoe correction with an intramedullary implant</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2014</year> 
                  <month>Apr</month>;<volume>35</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>319</fpage>–<lpage>25</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/1071100713519780</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">24443491</pub-id>
                  <issn>1071-1007</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b4">
               <label>4.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Coillard</surname>
                        <given-names>JY</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Petri</surname>
                        <given-names>GJ</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>van Damme</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Deprez</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Laffenêtre</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Stabilization of proximal interphalangeal joint in lesser toe deformities with an angulated intramedullary implant</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2014</year> 
                  <month>Apr</month>;<volume>35</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>401</fpage>–<lpage>7</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/1071100713519601</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">24406277</pub-id>
                  <issn>1071-1007</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b5">
               <label>5.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Coughlin</surname>
                        <given-names>MJ</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Lesser-toe abnormalities</article-title>. <source>The Journal of Bone Joint Surgery Am</source>. <year>2002</year>;<volume>84</volume>(<issue>8</issue>):<fpage>1446</fpage>–<lpage>69</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.2106/00004623-200208000-00024</pub-id>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b6">
               <label>6.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Coughlin</surname>
                        <given-names>MJ</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Dorris</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Polk</surname>
                        <given-names>E</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Operative repair of the fixed hammertoe deformity</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2000</year> 
                  <month>Feb</month>;<volume>21</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>94</fpage>–<lpage>104</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/107110070002100202</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">10694020</pub-id>
                  <issn>1071-1007</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b7">
               <label>7.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Ellington</surname>
                        <given-names>JK</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Anderson</surname>
                        <given-names>RB</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Davis</surname>
                        <given-names>WH</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Cohen</surname>
                        <given-names>BE</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Jones</surname>
                        <given-names>CP</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Radiographic analysis of proximal interphalangeal joint arthrodesis with an intramedullary fusion device for lesser toe deformities</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2010</year> 
                  <month>May</month>;<volume>31</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>372</fpage>–<lpage>6</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3113/FAI.2010.0372</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">20460062</pub-id>
                  <issn>1071-1007</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b8">
               <label>8.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Fazal</surname>
                        <given-names>MA</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>James</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Williams</surname>
                        <given-names>RL</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>StayFuse for proximal interphalangeal joint fusion</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2013</year> 
                  <month>Sep</month>;<volume>34</volume>(<issue>9</issue>):<fpage>1274</fpage>–<lpage>8</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/1071100713485545</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">23583957</pub-id>
                  <issn>1071-1007</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b9">
               <label>9.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Gallentine</surname>
                        <given-names>JW</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>DeOrio</surname>
                        <given-names>JK</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Removal of the second toe for severe hammertoe deformity in elderly patients</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2005</year> 
                  <month>May</month>;<volume>26</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>353</fpage>–<lpage>8</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/107110070502600502</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">15913517</pub-id>
                  <issn>1071-1007</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b10">
               <label>10.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Fokter</surname>
                        <given-names>SK</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Podobnik</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Vengust</surname>
                        <given-names>V</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Late results of modified Mitchell procedure for the treatment of hallux valgus</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>1999</year> 
                  <month>May</month>;<volume>20</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>296</fpage>–<lpage>300</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/107110079902000504</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">10353765</pub-id>
                  <issn>1071-1007</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b11">
               <label>11.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Gutteck</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Lebek</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Radetzki</surname>
                        <given-names>F</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Wohlrab</surname>
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Delank</surname>
                        <given-names>KS</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title> [Correction arthrodesis of the proximal interphalangeal joint with wire cerclage for rigid small toe deformities : a prospective study]</article-title>. <source>Orthopade</source>. <year>2012</year>;<volume>41</volume>(<issue>12</issue>):<fpage>984</fpage>–<lpage>8</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s00132-012-1962-3</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">23129113</pub-id>
                  <issn>0085-4530</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b12">
               <label>12.	</label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Havliček</surname>
                        <given-names>T</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. 
            <chapter-title>Zlomi zgornje okončine pri otrocih.</chapter-title> In:
            <person-group person-group-type="editor">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Komadina</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>
                     <role>editor</role>
                  </person-group>
                  <source>Zbornik predavanj XLVII podiplomskega tečaja kirurgije za zdravnike; 2017 november 11.-12.</source>; 
            <fpage>174</fpage>-<lpage>176</lpage>; 
            <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>. 
            <publisher-name>Slovensko zdravniško združenje, Katedra za kirurgijo medicinske fakultete v Ljubljani</publisher-name>; 
            <year>2017</year>.
        </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b13">
               <label>13.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Kane</surname>
                        <given-names>CO</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Klimartin</surname>
                        <given-names>T</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Review of proximal interphalangeal joint excisional arthroplasty for the correction of second hammertoe deformity in 100 cases</article-title>. <source>Ankle Foot Int.</source> 
                  <year>2005</year>;<volume>26</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>320</fpage>–<lpage>5</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/107110070502600408</pub-id>
                  <annotation>
                     <p content-type="warning">Edifix has not updated the authors because of a name mismatch. Please compare "Kane" with "O’Kane" and "Klimartin" with "Kilmartin". The Crossref authors are <underline>O’Kane C, Kilmartin T</underline>. (Ref. 13 "Kane, Klimartin, 2005")</p>
                     <p content-type="warning">Edifix does not recognize the journal "Ankle Foot Int.". If this is a valid journal title, please send this reference to journals@inera.com for addition to our journal database. (Ref. 13 "Kane, Klimartin, 2005")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b14">
               <label>14.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Kitaoka</surname>
                        <given-names>HB</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Alexander</surname>
                        <given-names>IJ</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Adelaar</surname>
                        <given-names>RR</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Nunley</surname>
                        <given-names>JA</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Myerson</surname>
                        <given-names>MS</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Sanders</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Clinical rating systems for ankle-hinfoot, midfoot, hallux and lesser toes</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>1993</year>;<volume>15</volume>(<issue>7</issue>):<fpage>349</fpage>–<lpage>53</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/107110079401500701</pub-id>
                  <issn>1071-1007</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="warning">Crossref reports the year should be "1994", not "1993". (Ref. 14 "Kitaoka, Alexander, Adelaar, Nunley, Myerson, Sanders, 1993")</p>
                     <p content-type="warning">This reference lacks page numbers. Please proof carefully. (Ref. 14 "Kitaoka, Alexander, Adelaar, Nunley, Myerson, Sanders, 1993")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b15">
               <label>15.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Klammer</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Baumann</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Moor</surname>
                        <given-names>BK</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Farshad</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Espinosa</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Early complications and recurrence rates after Kirschner wire transfixion in lesser toe surgery: a prospective randomized study</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2012</year> 
                  <month>Feb</month>;<volume>33</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>105</fpage>–<lpage>12</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3113/FAI.2012.0105</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">22381341</pub-id>
                  <issn>1071-1007</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b16">
               <label>16.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Konkel</surname>
                        <given-names>KF</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Menger</surname>
                        <given-names>AG</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Retzlaff</surname>
                        <given-names>SA</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Hammer toe correction using an absorbable intramedullary pin</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2007</year> 
                  <month>Aug</month>;<volume>28</volume>(<issue>8</issue>):<fpage>916</fpage>–<lpage>20</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3113/FAI.2007.0916</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">17697657</pub-id>
                  <issn>1071-1007</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b17">
               <label>17.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Kramer</surname>
                        <given-names>WC</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Parman</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Marks</surname>
                        <given-names>RM</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Hammertoe correction with k-wire fixation</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2015</year> 
                  <month>May</month>;<volume>36</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>494</fpage>–<lpage>502</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/1071100714568013</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">25677363</pub-id>
                  <issn>1071-1007</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b18">
               <label>18.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Mittag</surname>
                        <given-names>F</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Wülker</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>[Recurrent hammer and clawed toes after surgical correction].</article-title>. <source>Orthopade</source>. <year>2011</year> 
                  <month>May</month>;<volume>40</volume>(<issue>5</issue>):<fpage>392</fpage>–<lpage>8</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s00132-010-1721-2</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">21472421</pub-id>
                  <issn>0085-4530</issn>. </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b19">
               <label>19.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Myerson</surname>
                        <given-names>MS</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Filippi</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Interphalangeal joint lengthening arthrodesis for the treatment of the flail toe</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2010</year> 
                  <month>Oct</month>;<volume>31</volume>(<issue>10</issue>):<fpage>851</fpage>–<lpage>6</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3113/FAI.2010.0851</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">20964962</pub-id>
                  <issn>1071-1007</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b20">
               <label>20.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Myerson</surname>
                        <given-names>MS</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Jung</surname>
                        <given-names>HG</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>The role of toe flexor-to-extensor transfer in correcting metatarsophalangeal joint instability of the second toe</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2005</year> 
                  <month>Sep</month>;<volume>26</volume>(<issue>9</issue>):<fpage>675</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/107110070502600903</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">16174496</pub-id>
                  <issn>1071-1007</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b21">
               <label>21.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Myerson</surname>
                        <given-names>MS</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Shereff</surname>
                        <given-names>MJ</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>The pathological anatomy of claw and hammer toes</article-title>. <source>J Bone Joint Surg Am</source>. <year>1989</year> 
                  <month>Jan</month>;<volume>71</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>45</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.2106/00004623-198971010-00008</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">2913002</pub-id>
                  <issn>0021-9355</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b22">
               <label>22.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Dalmau-Pastor</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Fargues</surname>
                        <given-names>B</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Alcolea</surname>
                        <given-names>E</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Martínez-Franco</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Ruiz-Escobar</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Vega</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, <etal>et al</etal>
                  </person-group>. 
                  <article-title>Extensor apparatus of the lesser toes: anatomy with clinical implications—topical review</article-title>. <source>Foot Ankle Int</source>. <year>2014</year> 
                  <month>Oct</month>;<volume>35</volume>(<issue>10</issue>):<fpage>957</fpage>–<lpage>69</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1177/1071100714546189</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">25228309</pub-id>
                  <issn>1071-1007</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b23">
               <label>23.	</label>
               <mixed-citation publication-type="web-page" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Schlefman</surname>
                        <given-names>BS</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. Variations of the peg-in-hole arthrodesis [cited 1.10.2016]. Available from: <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="www.podiatryinstitute.com/pdfs/Update_1992/1992_29.pdf">www.podiatryinstitute.com/pdfs/Update_1992/1992_29.pdf</ext-link>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b24">
               <label>24.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Shirzad</surname>
                        <given-names>K</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Kiesau</surname>
                        <given-names>CD</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>DeOrio</surname>
                        <given-names>JK</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Parekh</surname>
                        <given-names>SG</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Lesser toe deformities</article-title>. <source>J Am Acad Orthop Surg</source>. <year>2011</year> 
                  <month>Aug</month>;<volume>19</volume>(<issue>8</issue>):<fpage>505</fpage>–<lpage>14</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.5435/00124635-201108000-00006</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">21807918</pub-id>
                  <issn>1067-151X</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b25">
               <label>25.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <name name-style="western">
                        <surname>Wolke</surname>
                        <given-names>B</given-names>
                     </name>, <name name-style="western">
                        <surname>Sparmann</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>[Arthrodesis of proximal interphalangeal joint of toes using the peg-in-hole technique]</article-title>. <source>Oper Orthop Traumatol</source>. <year>1999</year> 
                  <month>Dec</month>;<volume>11</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>319</fpage>–<lpage>27</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/BF02593997</pub-id>
                  <issn>0934-6694</issn>. </mixed-citation>
            </ref>
         </ref-list>
      </back>
   </sub-article>
</article>
