<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD with MathML3 v1.1 20151215//EN" "JATS-journalpublishing1-mathml3.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ali="http://www.niso.org/schemas/ali/1.0/"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         dtd-version="1.1"
         xml:lang="sl"
         article-type="other">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="publisher-id">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="nlm-ta">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="doi">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Zdravniški vestnik</journal-title>
            <trans-title-group xml:lang="en">
               <trans-title>Slovenian Medical Journal</trans-title>
            </trans-title-group>
            <abbrev-journal-title>Zdrav Vestn</abbrev-journal-title>
         </journal-title-group>
         <issn publication-format="ppub" pub-type="ppub">1318-0347</issn>
         <issn publication-format="epub" pub-type="epub">1581-0224</issn>
         <issn-l>0350-0063</issn-l>
         <publisher>
            <publisher-name xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo</publisher-name>
            <publisher-name xml:lang="en">Slovenian Medical Association</publisher-name>
            <publisher-loc xml:lang="sl">Ljubljana, Slovenia</publisher-loc>
         </publisher>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="doi">10.6016/ZdravVestn.3018</article-id>
         <article-id pub-id-type="publisher-id">3018</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
               <subject>Medicine and health sciences</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Public health (occupational medicine)</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="sl">
               <subject>Medicina/Zdravstvo</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Javno zdravstvo (varstvo pri delu)</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
               <subject>Review article</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="sl">
               <subject>Pregledni znanstveni članek</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="sl">
               <subject>Javno zdravstvo (varstvo pri delu)</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title xml:lang="sl">100 let Medicinske fakultete Univerze v Ljubljani (1919–2019)</article-title>
            <trans-title-group>
               <trans-title xml:lang="en">100 years – Faculty of Medicine, University of Ljubljana</trans-title>
            </trans-title-group>
            <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="sl">100 let Medicinske fakultete Univerze v Ljubljani</alt-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Zupanič Slavec</surname>
                  <given-names>Zvonka</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
               <xref ref-type="corresp" rid="corr"/>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <aff-alternatives id="aff1">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>1</label>
               <institution>Inštitut za zgodovino medicine, Medicinska Fakulteta, Univerza v Ljubljani, Ljubljana, Slovenija</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>1</label>
               <institution>Institute of History of Medicine, Faculty of medicine, University of Ljubljana, Ljubljana, Slovenia</institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <author-notes>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="en">
               <p>The authors have declared that no competing interests exist.</p>
            </fn>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="sl">
               <p>Avtorji so izjavili, da ne obstajajo nobeni konkurenčni interesi.</p>
            </fn>
            <corresp id="corr">Zvonka Zupanič Slavec, e-mail: <email xlink:type="simple"/>
            </corresp>
         </author-notes>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <month>12</month>
            <year>2019</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="epub">
            <month>12</month>
            <year>2019</year>
         </pub-date>
         <volume>88</volume>
         <issue>11–12</issue>
         <fpage>554</fpage>
         <lpage>75</lpage>
         <history>
            <date date-type="received">
               <day>5</day>
               <month>12</month>
               <year>2019</year>
            </date>
            <date date-type="accepted">
               <day>8</day>
               <month>12</month>
               <year>2019</year>
            </date>
         </history>
         <permissions>
            <copyright-statement xml:lang="en">Copyright © 2019, Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-statement xml:lang="sl">© 2019, Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-year>2019</copyright-year>
            <copyright-holder xml:lang="en">Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-holder>
            <copyright-holder xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-holder>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="en">
               <license-p>This is an open access article distributed under the terms of the
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Attribution-NonCommercial
            License</ext-link>, which permits unrestricted use, distribution, and
          reproduction in any medium, provided the original author and source are
          credited and only for non-commercial purposes. </license-p>
            </license>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="sl">
               <license-p>To je članek z odprtim dostopom, ki ga lahko uporabite pod pogoji iz
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno
            licence</ext-link>. ki dovoljuje distribucijo, predelavo ali
          prilagoditev, ter gradijo na njem, v nekomercialne namene, z navedbo avtorja
          in izvirnega dela.</license-p>
            </license>
         </permissions>
         <abstract xml:lang="sl">
            <title>Izvleček</title>
            <p>Slovenska medicina ima svoje zgodnje predhodnike v prosvetljenski Akademiji delovnih (1693–1725) z njeno medicinsko sekcijo in z dr. Markom Gerbcem, četudi je že Jezuitski kolegij leta 1619 v Ljubljani vpeljal visoko šolstvo. Leta 1782 ustanovljeni Mediko-kirurški učni zavod v Ljubljani je izobraževal srednje zdravstvene kadre, v času Ilirskih provinc (1809–1813) pa je napredoval na raven medicinske fakultete, ki pa zaradi restavracije avstrijske oblasti ni uspela izobraziti niti prve generacije diplomantov. Leta 1848 smo na Slovenskem ostali celo brez prej imenovane medicinske srednje šole, ker so jo oblasti zaprle, ohranile so se le babiške šole.</p>
            <p>Šele razpad Avstro-ogrske monarhije je leta 1919 omogočil nastanek prve slovenske Univerze in znotraj nje nepopolne Medicinske fakultete s štirimi predkliničnimi semestri. Leta 1940 je fakulteta po napornih prizadevanjih pridobila še 5. in 6. semester. Povojni elan je pripeljal v juliju 1945 do ustanovitve popolne Medicinske fakultete z 10 semestri. Na pionirski način je skromna kadrovska zasedba uspela vpeljati redni študij. V študijskem letu 1949/1950 se je Medicinska fakulteta odcepila od Univerze in kot Medicinska visoka šola vzgojila le eno generacijo zdravnikov, leta 1954 pa se je morala ponovno priključiti k Univerzi. V času odcepa so jeseni 1949 ustanovili Stomatološko fakulteto, ki se je kmalu povezala s fakulteto, kjer sta nastala odseka za splošno medicino in stomatologijo. Leta 1968/1969 je fakulteta vpeljala magistrski študij in leta 1995 enoviti doktorski študij, v študijskem letu 1989/1990 pa je študij podaljšala na 12 semestrov.</p>
            <p>Leta 1975 je fakulteta z izgradnjo nove stavbe Kliničnega centra v Ljubljani pridobila potrebne predavalnice, seminarske prostore in prostore za klinične vaje. Desetletje za tem, leta 1987, so se osrednji predklinični inštituti preselili v novo fakultetno stavbo na Korytkovi ulici v kompleksu ljubljanskih bolnišnic, študenti pa so končno pridobili sodobne vajalnice, študijske prostore in drugo. Leta 2015 je fakulteta južni trakt Šentpetrske kasarne nadomestila z novo stavbo predkliničnih inštitutov za biokemijo in biologijo celice. Študij se je vsa leta spreminjal in posodabljal, leta 2009/2010 je stekel po bolonjski reformi.</p>
            <p>Odkar je Medicinska fakulteta popolna, je vzgojila okoli 9000 zdravnikov in 2000 zobozdravnikov ter izšolala na podiplomskem študiju nad 1700 doktorjev znanosti in nad 1000 magistrov znanosti ter številne diplomante na podiplomskih kliničnih izobraževanjih. Medicinska fakulteta je usmerjena v prihodnost, k čvrstemu povezovanju teorije s prakso, interdisciplinarnemu in mednarodnemu sodelovanju, predvsem pa v vzgojo kakovostnih novih zdravniških kadrov.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="en">
            <title>Abstract</title>
            <p>The early beginnings of Slovenian medical education take root in the Enlightenment-era with Academia operosorum (1693–1725) and its medical section with the physician Marko Gerbec, although the Jesuit College introduced higher education in Ljubljana already in 1619. In 1782, a Medico-Surgical Academy was established in Ljubljana, the first to provide a secondary level of medical education. Later on, when a part of present Slovenian lands was included in the Illyrian Provinces (1809–1813) as a part of Napoleon’s French Empire, with Ljubljana as capital, the school advanced to the level of a medical faculty<italic toggle="yes"> (École Centrale)</italic>. The subsequent restoration of Austrian sovereignty prevented the school from completing even the first class of graduates’ training. In 1848, Medico-Surgical Academy was dissolved and only midwifery schools remained.</p>
            <p>It was only after disintegration of the Austro-Hungarian Monarchy, as a consequence of the World War I, that in 1919 the first Slovenian University was established in Ljubljana, and within it a incomplete medical faculty was offering four preclinical semesters. In 1940, fifth and sixth semesters were added to the Faculty. The liberation impetus led in July 1945 to the establishment of a complete medical faculty including five years course divided in ten semesters. In the 1949/1950 academic year, the Faculty of Medicine was separated from the University and trained one generation of physicians as a medical college; in 1954, it was reintegrated into the University. During that period, in autumn 1949, the Faculty of Stomatology was established, which soon joined with the Faculty of Medicine, whereupon two departments were established: one for general medicine and one for stomatology (dental medicine). In the 1968/1969 academic year, the Faculty of Medicine introduced a master’s programme, and in 1995 a uniform doctoral programme; in the academic year 1989/1990 the programmes of medicine and dental medicine were extended to twelve semesters.</p>
            <p>In 1975, the new Ljubljana Medical Centre building was finished and the Faculty thus obtained the necessary lecture halls, classrooms, and rooms for clinical practice. In the next decade, in 1987, the main preclinical institutes moved to the new building of the Faculty and students finally received state-of-the-art lab classrooms, facilities, and other infrastructure. In 2015, the Faculty also constructed a new building for preclinical institutes for biochemistry and cell biology. Throughout the years the programme has continued to improve and stay up to date, and the Bologna system of education was introduced in the academic year 2009/2010.</p>
            <p>Ever since the Faculty is complete it has trained approximately 9,000 physicians and 2,000 dentists, and awarded more than 1,700 doctors of science degrees and more than 1,000 master of science degrees in the postgraduate programme for physicians and dentists; it has also trained many students in graduate clinical training programmes. The Faculty of Medicine is oriented towards the future, a strong connection between theory and practice, interdisciplinary and international cooperation, and especially training new high-quality medical professionals.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group xml:lang="sl">
            <kwd>Medicinska fakulteta Univerze Ljubljana</kwd>
            <kwd>100. obletnica</kwd>
            <kwd>zgodovina medicine</kwd>
            <kwd>študij medicine</kwd>
            <kwd>študij stomatologije/dentalne medicine</kwd>
            <kwd>pedagoško delo</kwd>
            <kwd>znanstvenoraziskovalno delo</kwd>
         </kwd-group>
         <kwd-group xml:lang="en">
            <kwd>Faculty of Medicine University of Ljubljana</kwd>
            <kwd>100th anniversary</kwd>
            <kwd>history of medicine</kwd>
            <kwd>curriculum of medicine</kwd>
            <kwd>curriculum of dental medicine</kwd>
            <kwd>teaching</kwd>
            <kwd>scientific research work</kwd>
         </kwd-group>
      </article-meta>
   </front>
   <body>
      <sec id="s1"
           sec-type="Medicina pri Slovencih pred ustanovitvijo Medicinske fakultete">
         <label>1</label>
         <title>Medicina pri Slovencih pred ustanovitvijo Medicinske fakultete</title>
         <p>Prve znanstvene korake v medicini je na naših tleh napravila medicinska sekcija združenja <italic toggle="yes">Academia Operosorum </italic>(Akademija delovnih)<italic toggle="yes">, </italic>ki je nastala leta<italic toggle="yes"> </italic>1693<italic toggle="yes"> </italic>z najvidnejšim predstavnikom dr. Markom Gerbcem<italic toggle="yes"> </italic>(1658–1718), ki se uvršča med najpomembnejše slovenske zdravnike in nekdanje študente univerze v Padovi (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>). Še nekaj odličnih ljub­ljanskih zdravnikov, prav tako članov Akademije delovnih, je postavljalo temelje znanstvenega dela v medicini na slovenskih tleh. Izobraževanje v Ljubljani pa beleži daljšo tradicijo, saj je Jezuitski kolegij nastal že leta 1597, leta 1619, torej pred natanko 400 leti, pa je pridobil nekatere visokošolske programe. Med prvimi pedagoškimi zdravstvenimi aktiv­nostmi pri Slovencih omenimo še naslednje: kirurg in ordinarij cesarskega špitala Filip Jakob Brecelj (prva polovica 18. stol.) je sredi 18. stoletja <italic toggle="yes">v </italic>Ljubljani prirejal anatomske vaje in predavanja (<italic toggle="yes">Collegium publicum</italic>) (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>). Leta 1753 je bila ustanovljena<italic toggle="yes"> </italic>Babiška šola, kar štejemo za začetek ljubljanske medicinske šole<italic toggle="yes">, </italic>kjer sta učila Fran Klopstein (druga polovica 18. stol.), ki je prirejal ponavljalne tečaje za kirurge, in Balthasar Hacquet (1739–1815), ki je prinesel na Slovensko poleg medicinskega napredka tudi pomembne naravoslovne raziskave (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>). Leta 1780 je na Babiški šoli magister anatomije, kirurgije in porodništva Anton Makovic (1750–1803) začel poučevati v slovenskem jeziku. Makovic je tudi leta 1782 prevedel iz nemškega jezika v slovenščino prvo nacionalno medicinsko knjigo, babiški učbenik »<italic toggle="yes">Prašanja inu odgovori čez ušegarstvu«</italic>, pri čemer je opravil pionirsko delo v slovenskem porodniškem izrazoslovju (<xref ref-type="bibr" rid="b4">4</xref>).</p>
         <p>Leta 1782 so na liceju k pouku filozofije in teologije v Ljubljani in Celovcu dodali še mediko-kirurški študij. Mediko-kirurški učni zavod se je v Ljubljani nahajal v stavbi liceja na današnjem Vodnikovem trgu. Postal je predhodnik prve medicinske fakultete pri nas. Vzgajal je kirurge in ranocelnike, med predavatelji pa je bil prirodoslovec evropskega slovesa Balthasar Hacquet (1739–1815), ki je predaval botaniko, kemijo, anatomijo, kirurgijo in porodništvo. Predavatelj anatomije, porodništva in kirurgije je bil še Vincenc Kern (1760–1829), od 1805 priznan predavatelj kirurgije na dunajski vojnomedicinski akademiji. Gojenci Mediko-kirurškega učnega zavoda so imeli v letih od 1787 do 1808 praktične vaje v ljubljanski bolnišnici na Ajdovščini (<xref ref-type="bibr" rid="b5">5</xref>). V času Ilirskih provinc (1809–1813) je licej postal <italic toggle="yes">École centrale </italic>s sedmimi oddelki. Če smemo <italic toggle="yes">École centrale</italic> istovetiti z univerzo, potem je pri nas nastala nekakšna medicinska fakulteta, ki je bila urejena podobno kot medicinske fakultete v Franciji. Študij naj bi trajal pet let. Za medicinsko in kirurško smer je bil učni načrt prvih treh let skupen, zadnji dve leti pa sta pri medicinski smeri poudarjali patologijo in kliniko, pri kirurški smeri pa predpisovali več praktičnega pouka iz anatomije, kirurgije, porodništva in sodne medicine. Konec Napoleonove Ilirije z letom 1813 je pomenil tudi konec<italic toggle="yes"> </italic>te šole in z njo prve predhodnice ljubljanske medicinske fakultete. Po restavraciji avstrijske monarhije je bila Centralna šola degradirana na stopnjo srednje šole. Šolska reforma iz leta 1810 je razširila srednješolski učni načrt in pripeljala na Mediko-kirurški učni zavod nekaj novih učiteljev. Pri zavodovih učiteljih je ostajala ves čas zelo živa zavest, da je treba slej ko prej ustanoviti medicinsko fakulteto (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>). V tem so jih vsaj moralno podpirali člani komisije za medicinske študijske reforme in licejski rektor dr. Jurij Matija Šporer (1795–1884). Študijski program se je sčasoma spreminjal, pogoji za vpis so postajali zahtevnejši, tako da se je tudi mediko-kirurški študij prilagajal višjim zahtevam in po študijski reformi leta 1833 pripravljal pogoje za preobrazbo šole v fakulteto. Ljubljanska medicinska šola je študijske reforme sicer uspešno izpeljala, kljub temu in kljub zahtevam po ustanovitvi popolnega vseučilišča v Ljubljani, v katerem naj bi ostal do ustanovitve medicinske fakultete mediko-kirurški študij neokrnjen, pa so oblasti v politično nemirnem letu 1848 ljubljansko šolo zaprle (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>).<italic toggle="yes"> </italic>Mediko-kirurški učni zavod so oblasti odvzele samo Ljubljani, enake šole v Gradcu, Salzburgu in Innsbrucku pa so se obdržale in napredovale v medicinske fakultete. V pomladi narodov je bil zatrt napredek medicine v slovenskem prostoru. O medicinski fakulteti na Slovenskem se potem ni več veliko govorilo. Zdravniki sami so se od leta 1861 zbirali v Zdravniškem bralnem društvu, od 1863 v Društvu zdravnikov na Kranjskem (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>), od 1876 v Društvu zdravnikov na Štajerskem, po letu 1919 pa v preimenovanem Slovenskem zdravniškem društvu. Vse do konca prve svetovne vojne slovensko zdravništvo ni ponovilo zahteve po fakulteti (<xref ref-type="bibr" rid="b9">9</xref>).</p>
      </sec>
      <sec id="s2" sec-type="Razvoj nepopolne Medicinske fakultete">
         <label>2</label>
         <title>Razvoj nepopolne Medicinske fakultete</title>
         <p>Po razpadu Avstro-ogrske monarhije je bila leta 1918 v Ljubljani pri vseučiliški komisiji ustanovljena podkomisija za medicinsko fakulteto. Februarja 1919 je bila na občnem zboru Slovenskega zdravniškega društva skoraj soglasno sprejeta resolucija z zahtevo po takojšnji ustanovitvi medicinske fakultete na Univerzi v Ljubljani. Podkomisija za medicinsko fakulteto, ki so jo sestavljali dr. Lojz Kraigher (1877–1959), dr. Ivan Oražen (1869–1921) in dr. Alojz Zalokar (1887–1944), je pripravila poročilo, v katerem je priporočila pričetek pouka za prvi letnik jeseni leta 1919, napovedala priprave za pouk v naslednjih letnikih ter predložila načrt za razmestitev fakultetnih ustanov in osnutek učnega načrta (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>) (<xref ref-type="fig" rid="fig1">Slika 1</xref>). Fakultetni inštituti naj bi dobili prostore v tedaj novi kasarni ob Poljanski cesti, novi Anatomski inštitut pa naj bi bil kot ena prvih novih univerzitetnih stavb postavljen na zemljišču pri Zaloški cesti ob Ljubljanici. Projektiran je bil že v letu 1919/20, zgrajen pa naj bi bil do jeseni 1921; za arhitekta je bil izbran ustanovni profesor fakultete za arhitekturo, učenec dunajskega prof. Otta Wagnerja, Ivan Vurnik (<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>) (<xref ref-type="fig" rid="fig2">Slika 2</xref>).</p>
         <fig position="anchor" id="fig1" orientation="portrait">
            <label>Slika 1:</label>
            <caption>
               <p> Rokopis dr. Lojza Kraigherja o potencialih slovenskih zdravnikov, da ustanovijo lastno medicinsko fakulteto po 1. svetovni vojni. Vir: Fotoarhiv Inštituta za zgodovino medicine UL MF.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="3018-sl-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-01.png"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
         <fig position="anchor" id="fig2" orientation="portrait">
            <label>Slika 2:</label>
            <caption>
               <p> Prva stavba nepopolne Medicinske fakultete (MF) na Zaloški cesti 4 v Ljubljani, delo arhitekta Ivana Vurnika. Vir: Fotoarhiv Muzeja novejše zgodovine Slovenije.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="3018-sl-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-02.png"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
         <p>Ob ustanovitvi Univerze v Ljubljani 23. julija leta 1919 je bila ustanovljena tudi medicinska fakulteta, a na njeno veliko razočaranje samo z dvema pripravljalnima letnikoma. Pouk se je začel novembra 1919, vpisalo se je 66 slušateljev. Do konca leta 1938 je opravilo prvi rigoroz 543 kandidatov, ki so študij nadaljevali v Zagrebu, Beogradu ali v tujini, predvsem v Pragi. Učni načrt je bil povzet po načrtu zagrebške medicinske fakultete, ustanovljene 1917 (<xref ref-type="bibr" rid="b12">12</xref>). Uradni list Kraljevine SHS je novi zakon objavil 23. avgusta 1919. Zadnjega avgusta istega leta so bili že imenovani prvi profesorji: večino anatomije je prevzel dr. Janez Plečnik (1875–1940), anatomijo in fiziologijo živčevja dr. Alfred Šerko (1879–1938), anatomijo in histologijo očesa dr. Albert Botteri, ki pa je že naslednje leto odšel v Zagreb, v Ljubljani pa so imeli težave s kadri za to področje in za fiziologijo (<xref ref-type="bibr" rid="b13">13</xref>). Tako se je začela petindvajsetletna trnova pot ljubljanske Medicinske fakultete (MF). Predavanja iz anatomije in sodne medicine (za pravnike) so potekala v sobi, ki je bila v jutranjih urah predavalnica, nato pa obdukcijski prostor, predavalnico anatomskega inštituta pa so gradili po polžje (<xref ref-type="fig" rid="fig3">Slika 3</xref>, <xref ref-type="fig" rid="fig4">Slika 4</xref>). V letih 1919 do 1939 je bila nepopolna MF z vsemi inštituti nastanjena v stavbi Anatomskega inštituta na Zaloški cesti 4. Stiska na MF je povezala učitelje in študente v nenehnih prizadevanjih za izboljšanje pogojev dela in izpopolnitve fakultete in ob koncu druge svetovne vojne leta 1945 so postavili temelje popolni medicinski fakulteti. Stisko medicincev je delno ublažilo izjemno darilo zdravnika dr. Ivana Oražna (1869–1921), ki je v svoji oporoki leta 1921 Medicinski fakulteti in njenim slušateljem zapustil hiši v Wolfovi ulici in na Dolenjski cesti v Ljubljani, ki sta bili preurejeni v Oražnov dijaški dom. Od leta 1925 do danes je v njiju brezplačno bivalo nad 1000 študentov ljubljanske univerze, po ustanovitvi popolne medicinske fakultete večinoma medicinci (<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>).</p>
         <fig position="anchor" id="fig3" orientation="portrait">
            <label>Slika 3:</label>
            <caption>
               <p> Vaje na Anatomskem inštitutu MF med obema vojnama. Vir: Zasebni arhiv Žive Držaj Bonač.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="3018-sl-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-03.png"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
         <fig position="anchor" id="fig4" orientation="portrait">
            <label>Slika 4:</label>
            <caption>
               <p> Laboratorijske vaje pri kemiji na zgodnji popolni MF. Vir: Zasebna zbirka Brede Stucin.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="3018-sl-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-04.png"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
         <p>Tik pred drugo svetovno vojno so postale zahteve po novi bolnišnici v Ljubljani in popolni medicinski fakulteti v javnih medijih tako glasne in številne, da jih ni bilo mogoče več omalovaževati (<xref ref-type="bibr" rid="b15">15</xref>). Beograjska vlada je leta 1940 končno dovolila dopolnitev fakultete s petim in šestim semestrom. Študijski program se je razširil za tri predmete: patologijo, kirurgijo in interno medicino. Fakulteti so dodelili tri nove redne profesorje: za patologijo dr. Franca Hribarja (1895–1967), za kirurgijo dr. Božidarja Lavriča (1899–1961) in za interno medicino dr. Karla Lušickega (1892–1958). Led je bil prebit in navdušenja ni manjkalo. Fakulteta je pridobila nekaj dodatnih prostorov, v stari prosekturi za patologijo, za kirurško in interno kliniko pa so tik pred vojno zgradili prizidek k stavbi kirurškega in internega oddelka. Obe kliniki so odprli poleti 1941. V vojnih letih je fakulteta životarila. Predavanja so se nadaljevala, prav tako vaje, vse več profesorjev, asistentov in študentov pa se je vključevalo v osvobodilno gibanje, ali so odšli v partizane ali so bili zaprti, pregnani v taborišča ali odpeljani na prisilno delo. Pouk je zaradi vojne prenehal junija 1943 (<xref ref-type="bibr" rid="b16">16</xref>). Med vojno je padlo skupno 100 zdravnikov in študentov medicine, kar je bila ok. desetina takratnega zdravništva in medicincev (<xref ref-type="bibr" rid="b17">17</xref>). Med študenti medicine je bilo 38 ubitih, 19 jih je umrlo v taboriščih oz. so bili ubiti kot talci (<xref ref-type="bibr" rid="b18">18</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b19">19</xref>).</p>
      </sec>
      <sec id="s3" sec-type="Nastanek popolne Medicinske fakultete">
         <label>3</label>
         <title>Nastanek popolne Medicinske fakultete</title>
         <p>Popolna Medicinska fakulteta v Ljubljani z desetimi semestri je bila ustanovljena z vladnim odlokom 31. julija 1945 (<xref ref-type="bibr" rid="b20">20</xref>). Fakulteta je prevzela zdrav­stvene zavode na območju ljubljanske splošne bolnišnice in v njeni soseščini ter v njih naselila klinike in inštitute. Uprava MF, Centralna medicinska knjižnica in nekateri predklinični inštituti, so leta 1945 dobili provizorične prostore v stari in neugledni stavbi šentpetrske kasarne, v kateri so nekateri še danes (<xref ref-type="fig" rid="fig5">Slika 5</xref>). Trdno zaupanje in nepopustljiva volja tedaj zaposlenih fakultetnih sodelavcev so omogočili, da je fakulteta začela delovati že v zimskem semestru študijskega leta 1945/46 s predavanji in vajami v vseh letnikih, čeprav je silno primanjkovalo vsakršne opreme in še posebej učbenikov. Tedaj je imela fakulteta 27 učiteljev in 566 slušateljev, od tega v prvem semestru 302 (165 študentov in 137 študentk), ki so imeli pred seboj deset semestrov študija. Med prve učitelje na popolni MF so bili imenovani Božidar Lavrič, Igor Tavčar, Pavel Lunaček, Janez Milčinski, Bogdan Brecelj, Franc Derganc, Jože Rant, Valentina Kobe, Milica Petrović Valentinčič in drugi (<xref ref-type="fig" rid="fig6">Slika 6</xref>).</p>
         <fig position="anchor" id="fig5" orientation="portrait">
            <label>Slika 5:</label>
            <caption>
               <p> Po 2. svetovni vojni je Šentpetrska kasarna v Ljubljani postala sedež popolne MF. Vir: Fotoarhiv Inštituta za zgodovino medicine UL MF.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="3018-sl-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-05.png"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
         <fig position="anchor" id="fig6" orientation="portrait">
            <label>Slika 6:</label>
            <caption>
               <p> Prvi učitelji in asistenti popolne Medicinske fakultete leta 1945. Z leve sedijo: Bogdan Brecelj, Milica Valentinčič Petrović, Božidar Lavrič, Marjan Ahčin (minister za zdravstvo), Bogdan Derč, Janez Milčinski; z leve stojijo: Dušan Stucin, Martin Benedik, Mirko Derganc, Josip Hebein, Igor Tavčar, Hubert Pehani, Sabina Praprotnik, Branko Volavšek, Valentina Kobe, Milan Žumer, Albin Seliškar, Leopold Ješe, Ivan Marinčič, Jože Rant. Na fotografiji manjkajo: Milan Cunder, Franc Hribar, Pavel Lunaček, Ivan Marinčič, Jernej Demšar, Ivan Pintar. Vir: Fotoarhiv Inštituta za zgodovino medicine UL MF.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="3018-sl-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-06.png"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
         <p>Na popolni Medicinski fakulteti je bila ustanovljena tudi Stomatološka klinika, učna baza za predmet stomatologija. Za medicince je bil sprva predmet fakultativni, kmalu pa je postal obvezen. Redni profesor za stomatologijo in prvi predstojnik Stomatološke klinike je postal dr. Jože Rant (1896–1972).</p>
         <p>Naslednja leta predstavljajo obdobje najhitrejše rasti MF. V študijskem letu 1950/1951 je bilo število vpisanih slušateljev največje – 817, učiteljev je bilo takrat 32. Od ustanovitve leta 1945 je bila popolna MF vključena v zdravstveni resor, enako obe drugi jugoslovanski MF, zagrebška in beograjska. Fakulteta je s tem, ko je prevzela ljubljanske bolnišnice, postala odgovorna tudi za vse bolnišnično zdravljenje. Vez z Univerzo se je ohranjala preko pedagoškega dela.</p>
      </sec>
      <sec id="s4" sec-type="Medicinska visoka šola in Stomatološka fakulteta">
         <label>4</label>
         <title>Medicinska visoka šola in Stomatološka fakulteta</title>
         <p>V razvoju medicinske fakultete v letih 1949–1954 je sledilo posebno obdobje, ko je bila fakulteta izločena iz Univerze. Postala je samostojna Medicinska visoka šola z vsemi pristojnostmi, ki jih je zanjo dotlej imela Univerza. Ta poteza je verjetno precej skrajšala postopek ustanavljanja Stomatološke fakultete, ustanovljene 25. oktobra 1949 (<xref ref-type="fig" rid="fig7">Slika 7</xref>). Poleg prof. Ranta, ki je ob stomatologiji začel predavati tudi ortodontijo, je fakulteta zaposlila še nekaj predavateljev in asistentov. Prostorska stiska se je za stomatologe končala leta 1954, ko se je Stomatološka fakulteta preselila v novo stavbo Stomatološke klinike. V obdobju Medicinske visoke šole je bil v študijskem letu 1952/1953 uveljavljen tudi šestletni študij, ki pa ni potekal niti za eno celo generacijo; od leta 1957 je bil študij ponovno omejen na pet let. Medicinska in stomatološka fakulteta sta ustrezno spremenili učna načrta. Leta 1952 so bile iz pristojnosti Medicinske visoke šole izločene dotedanje klinike in dobile status zdravstvenih zavodov. Z zakonom o univerzah je leta 1954 prenehala obstajati Medicinska visoka šola. Fakulteta za splošno medicino in stomatologijo z dvema oddelkoma je bila ponovno vključena v univerzo. Leto 1960 je zaradi pomanjkanja zobozdravstvenih terapevtov prineslo novo spremembo študija stomatologije. Uveden je bil stopenjski študij, ki je veljal le za eno generacijo. Leta 1960 se je nadaljevala izgradnja Stomatološke klinike, njen prizidek ob Lipičevi ulici pa je bil dograjen leta 1963 (<xref ref-type="bibr" rid="b21">21</xref>).</p>
         <fig position="anchor" id="fig7" orientation="portrait">
            <label>Slika 7:</label>
            <caption>
               <p> Prvi učitelji stomatologije leta 1955. Z leve: Branko Palčič, Vladimir Volavšek, Valter Krušič, Vera Lenart, Dušana Lavrič, Jože Rant, Lojze Brenčič, Franc Čelešnik, Anton Logar, Milan Perušek in dentist Vekoslav Šmid. Vir: Fotoarhiv Inštituta za zgodovino medicine UL MF.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="3018-sl-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-07.png"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
         <p>Nov družbeni red je posegel tudi med zdravništvo. Leta 1963 sta bila za diplomante MF odvzeta naziva doktor medicine in doktor stomatologije, zamenjala sta ju naziva zdravnik in zobozdravnik (<xref ref-type="bibr" rid="b22">22</xref>), ki sta bila po velikem trudu Slovenskega zdravniškega društva in njegovega predsednika prof. dr. Antona Dolenca (1930–2013) leta 1986 diplomantom vrnjena. V tem skoraj 25-letnem obdobju diplomanti MF večinoma niso dvigovali diplom, ampak le potrdila o končanem študiju. (<xref ref-type="bibr" rid="b9">9</xref>) Ukinjena je bila tudi zasebna zdravniška praksa, Slovensko zdravniško društvo ni moglo več obstajati pod svojim imenom, ampak so se zdravniki združevali v okviru Zdravniške znanstvene sekcije enotnih sindikatov, Zdravniški vestnik pa je bil preimenovan v Zdravstveni vestnik.</p>
         <p>Čas po letu 1960 je prinesel najhitrejšo rast MF: leta 1961 je fakulteta imela 17 inštitutov, 19 klinik in tri samostojne zavode. V nadaljnjih petnajstih letih je bil študijski načrt pogosto na dnevnem redu sej fakultetnega sveta. Poglavitna skrb fakultete pa je bila, da utrdi svojo kadrovsko in materialno bazo ter zagotovi zdravstveni službi zadostno število zdravnikov, predvsem zdravnikov splošne medicine in zobozdravnikov, saj jih je primanjkovalo po vsej Sloveniji. Učni načrt se je spreminjal v skladu z razvojem medicine v svetu in doma, tako da se je število predmetov od leta 1945 do 1960 podvojilo. Pokazala se je tudi potreba po reformi študija, ki se je začela leta 1960 in se je nadaljevala v naslednjih letih. Bistvo reforme je bilo v poudarjanju prakse in individualnega pouka. Za diplomanta MF je bilo zaželeno, da ima temeljno splošnomedicinsko izobrazbo, s katero bi se po končanem študiju lahko vključil v katero koli zdravniško dejavnost. Dolžnost fakultete je bila, da je v učnih bazah poskrbela za poglobljen pouk v vseh strokah. Za slušatelje je bil ta pouk fakultativen. Pogoj za poglobljeni študij pa je bil, da je kandidat dobro opravil osnovne študijske obveznosti, v poglobljeni študij pa so bili sprejeti študenti z natečajem. Sleherna ustanova je vsako leto razpisala določeno število mest in vsaka stroka je morala izdelati program za poglobljeni študij. Enako pobudo je fakulteta prevzela za uvedbo enoletnega staža (<xref ref-type="bibr" rid="b23">23</xref>) (<xref ref-type="fig" rid="fig8">Slika 8</xref>).</p>
         <fig position="anchor" id="fig8" orientation="portrait">
            <label>Slika 8:</label>
            <caption>
               <p> Predavanja – temeljni del medicinskega študija: internist prof. Igor Tavčar v predavalnici Interne klinike Kliničnih bolnic v Ljubljani leta 1952 (danes stavba Onkološkega inštituta C). Vir: Fotoarhiv Inštituta za zgodovino medicine UL MF.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="3018-sl-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-08.png"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
         <p>Težnja po stabilizaciji razmer je bila najizrazitejša leta 1965 ob sprejemu jugoslovanskih norm za študij na medicinskih fakultetah. Fakulteta se je usmerila v konsolidacijo študijskih razmer, učinkovitejše izvajanje pouka in izdelala nove učne načrte. MF je morala rešiti tudi prostorsko stisko. Vaje so trajale v številnih skupinah, redno do poznih večernih ur, eksplozija svetovnega medicinskega znanja pa je napovedovala še širitev učnega programa, vzgojo novih strokovnjakov, odpiranje novih delovnih mest in dodatne prostorske zahteve. Graditev predkliničnih inštitutov je bila zato neogibna, za njo pa je poleg MF in njenih študentov čvrsto stalo Slovensko zdravniško društvo s prof. dr. Antonom Dolencem na čelu. Gradnja je bila nujna tudi za Klinični center Ljubljana, saj ni imel lastne prosekture, fakultetna prosektura pa že dolgo ni zadoščala sodobnim potrebam in zahtevam. Fakultetna zamisel je bila, da bi (zaradi pomanjkanja sredstev) nove prostore gradili v dveh etapah. Gradnja prve stavbe se je začela leta 1973, v glavnem končala leta 1984, vseljena pa je bila leta 1987. Projektiral jo je arhitekt Vladimir Ažman. Nova stavba MF je bila postavljena v kompleks bolnišničnega mesta na Korytkovo ulico, da se smiselno povezuje z osrednjo bolnišnico in kliničnimi vajami v njej (<xref ref-type="bibr" rid="b24">24</xref>). Do gradnje druge nove stavbe MF doslej še ni prišlo, je pa na mestu južnega trakta šentpetrske kasarne nastala nadomestna stavba, predana namenu leta 2015. Vanjo sta se preselila inštituta za biokemijo (delno) in biologijo celice, Inštitut za bio­fiziko je ostal v severnem traktu stare stavbe šentpetrske kasarne. Načrtovana je tudi nadomestna gradnja vzhodnega trakta šentpetrske kasarne. Tja bi se preselili še nekateri predklinični inštituti MF, ki še delujejo v slabih prostorskih pogojih.</p>
         <p>Tudi izgradnja nove stavbe Univerzitetnega kliničnega centra  v Ljubljani (UKC) je imela izreden pomen za napredek slovenskega dodiplomskega in podiplomskega študija medicine. Z njo je po letu 1975 tudi MF dobila v uporabo nove predavalnice, prostore za vaje in nemoten klinični del študija. To je bil nedvomno poglavitni mejnik v sodobnem slovenskem razvoju raziskovalne in izobraževalne dejavnosti v medicini (<xref ref-type="fig" rid="fig9">Slika 9</xref>).</p>
         <fig position="anchor" id="fig9" orientation="portrait">
            <label>Slika 9:</label>
            <caption>
               <p> Dolgo pričakovana nova stavba Medicinske fakultete Univerze v Ljubljani na Korytkovi ulici, predana namenu leta 1987. Vir: Fotoarhiv Inštituta za zgodovino medicine UL MF.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="3018-sl-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-09.png"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
         <p>Leta 1985 je štela MF 17 inštitutov in 24 kateder ter je z učnimi bazami sodelovala na 29 klinikah, Inštitutu za rentgenologijo, Zavodu za transfuzijo krvi, Onkološkem inštitutu in drugod. MF je tudi formalno vpeta v zdravstveni sistem in slovensko zdravstvo, saj je njena osrednja naloga izobraziti primerno število zdravnikov in zobozdravnikov za zdravljenje prebivalstva (<xref ref-type="bibr" rid="b25">25</xref>).</p>
      </sec>
      <sec id="s5"
           sec-type="Spreminjanje študijskih programov na dodiplomskem študiju">
         <label>5</label>
         <title>Spreminjanje študijskih programov na dodiplomskem študiju</title>
         <p>Študija medicine in dentalne medicine potekata na MF na ločenih odsekih, na Odseku za medicino in na Odseku za stomatologijo oz. kasnejšem Odseku za dentalno medicino. Oba odseka izvajata pouk na istih predkliničnih in kliničnih medicinskih katedrah, stomatološki strokovni predmeti pa se izvajajo na vseh katedrah Stomatološke klinike. S končanim univerzitetnim študijskim programom Medicina (po letu 2010 enoviti magistrski študijski program druge stopnje Medicina) se pridobi univerzitetna izobrazba z nazivom doktor/doktorica medicine, z univerzitetnim študijskim programom Dentalna medicina (po letu 2010 enoviti magistrski študijski program druge stopnje Dentalna medicina) pa univerzitetna izobrazba z nazivom doktor/doktorica dentalne medicine (<xref ref-type="fig" rid="fig10">Slika 10</xref>).</p>
         <fig position="anchor" id="fig10" orientation="portrait">
            <label>Slika 10:</label>
            <caption>
               <p> Pomemben del medicinskega študija predstavljajo klinične vaje ob bolnikih v UKC Ljubljana in drugih slovenskih učnih bolnišnicah. Vir: Fotoarhiv Inštituta za zgodovino medicine UL MF ( 1999, foto: Jelka Simončič).</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="3018-sl-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-10.png"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
         <p>V študijskem letu 1989/1990 je MF uvedla šestletni študijski program medicine in stomatologije s študijem predmetov v blokih. V predkliničnem delu se učni program ni bistveno spremenil. Prav tako se ni bistveno povečalo število učnih ur, saj je imel predhodni medicinski program 4725 ur, povprečno 945 ur v študijskem letu, leta 1994 je število ur naraslo na 5190 ur, leta 1999 na 5500 ur, leta 2018 pa je znašalo 5371 ur. Študenti medicine in dentalne medicine imajo letno 30 tednov študijskih obveznosti, od tega je ok. 30 % ur namenjenih predavanjem, 60 % vajam in seminarjem, 10 % ur pa izbirnemu pouku (6 od 60 kreditnih točk) (<xref ref-type="bibr" rid="b26">26</xref>). V celotnem študijskem kurikulumu poslušajo 40 oziroma 48 predmetov. V letu 2009/2010 se je na MF pričel prenovljeni program po bolonjski reformi. Z njo se je znaten del vsebin poenotil v duhu evropskih smernic in je postalo prehajanje študentov med različnimi medicinskimi fakultetami večje.</p>
         <p>Študenti se vse pogosteje učijo tudi v osnovni zdravstveni dejavnosti, kjer se srečujejo z vsakdanjim delom praktičnega zdravnika. To možnost ponuja družinska medicina, pri pouku tega predmeta pa sodelujejo zdravniki – mentorji, ki sprejmejo študente v svoje ambulante pod nadzorom Katedre za družinsko medicino (<xref ref-type="fig" rid="fig11">Slika 11</xref>).</p>
         <fig position="anchor" id="fig11" orientation="portrait">
            <label>Slika 11:</label>
            <caption>
               <p> Vaje študentov dentalne medicine na Stomatološki kliniki UKC Ljubljana. Vir: Fotoarhiv Inštituta za zgodovino medicine UL MF (1999, foto: Jelka Simončič). </p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="3018-sl-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-11.png"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
      </sec>
      <sec id="s6" sec-type="Bolonjska reforma">
         <label>6</label>
         <title>Bolonjska reforma</title>
         <p>V zadnjih dveh desetletjih so se pojavile nove, t. i. integrirane metode poučevanja, ki motivirajo študente za samostojni študij in naj bi prispevale tudi k hitrejšemu in učinkovitejšemu učenju. Integrirani pouk pomeni povezovanje med kliničnimi primeri in predkliničnim teoretičnim znanjem (vertikalno povezovanje) in obratno. Z njim se uvaja klinične primere že v prvem letniku študija. Drugi pristop pa je problemsko naravnan pouk (<italic toggle="yes">angl.</italic> PBL – problem based learning), ki osredotoča študentovo znanje okoli najpogostejših bolezenskih znakov, zaradi katerih bolnik obišče zdravnika. Bistvo tega pristopa je, da se študentje dobivajo z učiteljem v manjših skupinah, na srečanja pridejo že z določenim predznanjem, ki so ga pridobili iz knjig, in jim nato učitelji predstavijo klinični primer. Tak način pouka je sicer za učitelje in študente veliko napornejši kot klasične oblike, ima pa boljše rezultate pri dolgoročnem pomnjenju strokovnega znanja in njegovem povezovanju. Sodobni trend medicinskega poučevanja je tudi zgodnji stik z bolnikom, kar omogoča zgodnejše spoznavanje medicinske etike, vzpostavljanje kakovostnejšega odnosa do bolnika in boljše sporazumevanje z njim. V praksi to pomeni, da študent ob prvem pristopu k bolniku (recimo pri predmetu propedevtika interne medicine) že obvlada osnove komunikacije z bolnikom ipd. Dandanes se na MF srečujejo še z dodatno težavo pri učenju predvsem klinične medicine: bolniki se vse bolj zavedajo svojih pravic, zato neredko odklonijo študentov pregled. Zato uvajajo posebne modele učenja, t. i. laboratorije kliničnih veščin (<italic toggle="yes">angl.</italic> skill labs), z učenjem na lutkah in prostovoljcih (modelih), za kar so na MF ustanovili tudi simulacijski center.</p>
         <p>Za regulirane poklice, kot sta medicina in dentalna medicina, »Bolonjska reforma« v Evropi ne velja v celoti, saj se večina držav odloča za enovit študij, ki traja šest let. Na ljubljanski MF so prenovili oba študijska programa, kar bo omogočilo boljšo izmenljivost študentov in sorodnost programa s programi drugih vrhunskih medicinskih fakultet v Evropi. V izhodiščih so zapisali:<italic toggle="yes"> </italic>»Cilj pouka medicine je izobraziti diplomanta, da se bo sposoben vključiti v nadaljnji proces samostojnega in vodenega izobraževanja na področju medicine v kateri koli izmed medicinskih specialnosti, temeljna znanja pa mu omogočajo nadgradnjo v znanstvenoraziskovalnem delu.« Nov študijski program zagotavlja: visoko stopnjo povezovanja predmetov, povečan obseg izbirnosti študijskih vsebin, aktivno vlogo študenta v poučevanju, stik s stroko in bolnikom od prvega letnika naprej, prehodnost med posameznimi fakultetami in prehodnost kadrov med posameznimi evropskimi državami, skladno z bolonjsko deklaracijo. Predmetnik univerzitetnega študijskega programa vsebuje naslednje tipe predmetov: predklinične, klinične, javnozdravstvene in izbirne predmete. Kreditni sistem predvideva študentov 40-urni delavnik. Spremembe v urniku, glede na dosedanji program, so predvsem v tem, da se pouk klinike in stika z bolnikom prenese že v nižje letnike, specialna področja predkliničnih oz. teoretičnih predmetov se prenesejo v klinične sklope v višjih letnikih. Ti so organizirani glede na organske sisteme (pouk poteka interdisciplinarno), v šestem letniku, ki je namenjen integraciji znanja in celostnemu pogledu na bolnika, pa se k delu ob bolniku doda še pediatrija (<xref ref-type="bibr" rid="b27">27</xref>)<italic toggle="yes">.</italic>
         </p>
      </sec>
      <sec id="s7" sec-type="Podiplomski študij">
         <label>7</label>
         <title>Podiplomski študij</title>
         <p>MF je imela tudi vodilno vlogo pri razvoju podiplomskih programov na ljubljanski univerzi. Magistrski študij je uvedla med prvimi na Univerzi v Ljubljani v študijskem letu 1968/1969 in je do leta 1978/1979 trajal pet semestrov, nato pa štiri semestre. V letih 1976–1980 je bil organiziran študij akademske specializacije, ki je trajal štiri semestre, in ga je končalo 67 kandidatov. V devetdesetih letih 20. stoletja se je razvilo tudi eno- ali dvosemestrsko podiplomsko izobraževanje različnih kliničnih strok, ki ga je končalo nad 2000 slovenskih zdravnikov in zobozdravnikov, ter veliko krajših podiplomskih izobraževanj za zdravnike splošne medicine.</p>
         <p>Leta 1989 je MF poskušala študij povezati z drugimi univerzitetnimi podiplomskimi programi (program podiplomske šole akad. prof. dr. Janeza Peklenika). Kljub temu da je povezovanje po letu dni zamrlo, je vendarle dal ta poskus nekaj novih izhodišč, ki so pospešila kasnejše združevanje podiplomskih študijev na ljubljanski univerzi. Večje število podiplomskih študentov in sodelujočih fakultetnih učiteljev, zlasti na MF, je namreč zahtevalo formalno organiziranje dotedanjega individualnega raziskovalnega dela. Zato je MF leta 1989 študij formalizirala in ga kreditno ovrednotila. Uvedli so individualne raziskovalne predmete in javne predstavitve predlogov magistrskih nalog, ki še danes sestavljajo bistveni del doktorskih programov (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>).</p>
         <p>Leta 1995 je MF v skladu z zakonodajo uvedla enovit magistrski in doktorski študij ter kreditni sistem, ki je omogočil neposredni prehod na doktorski študij. Ta je bil prilagojen evropskemu kreditnemu sistemu za podiplomske programe. Istega leta so skupaj z Biotehniško fakulteto, Fakulteta za farmacijo in Fakulteta za kemijo in kemijsko tehnologijo, v sodelovanju z Inštitutom Jožef Stefan in Kemijskim inštitutom pripravili podoben interdisciplinarni program Biokemije in molekularne biologije, ki ga je koordinirala MF, študent pa se je lahko vpisal na eni od sodelujočih fakultet. Program je prav tako omogočal pridobitev naziva doktor znanosti brez vmesne stopnje magisterija, če je kandidat predložil objavljen članek s področja doktorata v reviji s SCI (<italic toggle="yes">Science Citation Index</italic>) indeksiranjem. Podobno je deloval medfakultetni študij Mikrobiologije, ki sta ga izmenoma na vsaki dve leti koordinirali MF in Biotehniška fakulteta. Vsi trije programi so se leta 1999 pridružili štiriletnemu univerzitetnemu podiplomskemu študiju Biomedicina, ki je leta 2007 prerasel v skupni triletni doktorski program Biomedicina.</p>
         <p>Sodobni podiplomski študij na MF se združuje v okviru univerzitetnega znanstvenega študija Biomedicina, sodeluje pa še v študijih varstva okolja in statistika. MF izvaja podiplomski študij na znanstvenih področjih, ki zajemajo medicinske vede, dentalno medicino, biokemijo in molekularno biologijo, mikrobiologijo, varstvo okolja in statistiko, vodijo pa k pridobitvi naziva doktor znanosti. V povezavi z Zdravniško zbornico Slovenije in Ministrstvom za zdravje izvaja MF tudi specializacije sodne medicine, patologije in mikrobiologije z imunologijo.</p>
         <p>Doktorski študijski program biomedicina traja tri leta, obsega 180 kreditnih točk in je po bolonjski shemi program tretje stopnje. Poudarek doktorskega študija je na raziskovalnem delu, na interdisciplinarnosti študija in na sodelovanju mednarodno uveljavljenih domačih in tujih strokovnjakov. Doktorski program omogoča pridobitev naslova doktor/doktorica znanosti na številnih znanstvenih področjih: medicina – klinična usmeritev, medicina – temeljna usmeritev, socialna medicina, mikrobiologija, biokemija in molekularna biologija, farmacija, genetika, klinična biokemija in laboratorijska biomedicina, toksikologija in veterinarska medicina. V študijskem letu 2008/2009 je bilo na podiplomski študij vpisanih 338 študentov.</p>
         <p>Prvi doktorat znanosti je bil na MF podeljen še pred formalno uvedbo podiplomskega študija leta 1957 (dr. Ivo Raišp). Od tedaj do konca leta 2018 je bilo na MF promoviranih 1079 magistrov znanosti in 1724 doktorjev znanosti (<xref ref-type="bibr" rid="b28">28</xref>).</p>
      </sec>
      <sec id="s8"
           sec-type="Študenti, diplomanti in zaposleni na Medicinski fakulteti">
         <label>8</label>
         <title>Študenti, diplomanti in zaposleni na Medicinski fakulteti</title>
         <p>V letih 1920–1930 je bilo v oba letnika medicine vpisanih okoli 100 študentov, v letih 1930–1940 okoli 200 študentov, po letu 1940 je njihovo število naraščalo in je bilo v vse tri letnike vpisano 300–400 študentov. Na popolni MF je bilo po letu 1949 vpisanih 600–1000 študentov. Vpis novincev je med letoma 1945 in 1962 stalno naraščal (400 in več novincev letno), nato so ga omejili s sprejemnimi izpiti (<xref ref-type="bibr" rid="b24">24</xref>). Tako se je na študij splošne medicine vpisovalo okoli 150 študentov, na študij stomatologije okoli 50 študentov. Kljub številnim vlogam MF na uradne naslove, da bi vpis povečali, saj so predvidevali pomanjkanje zdravnikov po upokojitvi številčne povojne generacije, so MF šele leta 2002 odobrili povečan vpis študentov. V študijskih letih 2002/2003–2011/2012 se je vpis povečal na 200 študentov splošne medicine, v letih 2007/2008–2011/2012 pa na 60 študentov dentalne medicine. Po tem so spet začeli vpisovati okoli 150 študentov splošne medicine in 50 študentov dentalne medicine. MF je povečan vpis zaradi pomanjkanja prostorskih in kadrovskih možnosti zelo obremenil in pouk je v imenovanem obdobju potekal od zgodnjih jutranjih do kasnih večernih ur. Ljubljansko MF je delno razbremenilo odprtje MF v Mariboru leta 2004, ki letno vpisuje okoli 100 študentov.</p>
         <p>Razmerje med študentkami in študenti se je s časom spreminjalo. Ob ustanovitvi nepopolne MF je bilo vpisanih le 9 % študentk, okoli leta 1940 tretjina, med 1960 in 1970 polovica, v študijskem letu 1989/1990 jih je bilo že 63 %. Leta 2018 pa je na splošni medicini 68 % študentk in 32 % študentov ter na dentalni medicini 72 % študentk in 28 % študentov. Feminizacija zdravništva je postala vsakdanjost, saj so ženske bolj prilagodljive in pripravljene prenašati velike napore in odrekanja, kljub številnim zahtevam, ki jih poklic prinaša. Povprečna študijska doba je sedem do osem let. Študij v tem času uspešno konča približno 90 % vpisanih.</p>
         <p>V letih 1946 do konca aprila 2019 je na MF študij končalo 8809 diplomantov medicine in 2269 diplomantov dentalne medicine, magisterij znanosti je opravilo 1079 diplomatov, doktorat znanosti pa 1724 diplomantov. V študijskem letu 2018/2019 je bilo na enovit magistrski študij vpisanih 1577 študentov, med njimi 1082 žensk in 495 moških, 1206 jih je študiralo medicino, 371 pa dentalno medicino. Na doktorski študij je bilo v istem letu vpisanih 371 študentov. V letu 2018 je na ljubljanski medicinski fakulteti diplomiralo 261 zdravnikov (180 žensk in 81 moških) in 56 zobozdravnikov (45 žensk in 11 moških) (<xref ref-type="bibr" rid="b28">28</xref>).</p>
         <p>Po podatkih dekanata UL MF je bilo leta 1992 na MF zaposlenih 644 uslužbencev, med njimi je bilo 240 fakultetnih učiteljev in sodelavcev. Leta 2019 pa je fakulteta imela 935 zaposlenih, od teh je bilo 251 visokošolskih učiteljev in 87 asistentov (<xref ref-type="fig" rid="fig12">Slika 12</xref>). V istem jubilejnem letu je bilo na MF vpisanih 1544 študentov medicine in dentalne medicine s statusom, na doktorskem programu Biomedicina pa 389 slušateljev. Že od ustanovitve MF je na nekaterih predkliničnih inštitutih – mikrobiološkem, patološkem in sodnomedicinskem – razvita strokovna zdravstvena dejavnost, ki opravlja storitve za potrebe zdravstvene službe, predvsem za Univerzitetni klinični center Ljubljana.</p>
         <fig position="anchor" id="fig12" orientation="portrait">
            <label>Slika 12:</label>
            <caption>
               <p> Del učnega kadra UL Medicinske fakultete leta 2019 (foto Špela Gobec).</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="3018-sl-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-12.png"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
         <p>
            <italic toggle="yes">Računalniško in informacijsko središče (RIS</italic>
            <italic toggle="yes">) </italic>skrbi za osrednji del omrežja MF (Komunikacijske in informacijske mreže MF), osrednje storitve in aplikacije ter nudi pomoč koordinatorjem lokalnih omrežij (<xref ref-type="bibr" rid="b29">29</xref>).</p>
      </sec>
      <sec id="s9" sec-type="Raziskovalno delo">
         <label>9</label>
         <title>Raziskovalno delo</title>
         <p>Medicinska fakulteta skozi ves čas obstoja razvija znanstvenoraziskovalno delo. Obsežnejši prikaz presega tukajšnji namen. Sicer pa sodeluje v današnjem času v številnih mednarodnih in evropskih projektih, med njimi so najpomembnejši Obzorje 2020, Erasmus+ in COST. V letu 2018 je fakulteta imela 20 raziskovalnih projektov, 49 raziskovalnih programov in projektov ARRS, dva infrastrukturna programa, zaposlenih pa je bilo 41 mladih raziskovalcev. Za prikaz obsega najuspešnejših objav v letu 2018 zapišimo podatke: 279 izvirnih znanstvenih člankov (29 s faktorjem vpliva 5–10, 10 s faktorjem nad 10), 62 preglednih znanstvenih člankov, prijavljenih je bilo osem patentov in objavljenih 19 znanstvenih monografij oz. poglavij v njih (<xref ref-type="bibr" rid="b28">28</xref>).</p>
      </sec>
      <sec id="s10" sec-type="Mednarodno sodelovanje">
         <label>10</label>
         <title>Mednarodno sodelovanje</title>
         <p>Medicinska fakulteta ima vzpostavljena sodelovanja z državami v EU in na Balkanu, po svetu pa druga strateška partnerstva. Aktivno sodeluje tudi v združenju evropskih medicinskih fakultet (ECTS – MA – <italic toggle="yes">European </italic>
            <italic toggle="yes">Credit Transfer System – Medicine Assocciation</italic>) in v združenju fakultet za področje primarnega zdravstvenega varstva (NPHC – <italic toggle="yes">Network of Primary Health Care</italic>). V zadnjih dveh desetletjih fakulteta vse intenzivneje izvaja program Erasmus+, kjer je leta 2019 sodelovala z 99 medicinskimi fakultetami in univerzami v EU in Evropskem gospodarskem prostoru. Od tam na fakulteti gostujejo tuji predavatelji in strokovnjaki, ljubljanski strokovnjaki pa odhajajo k njim. (<xref ref-type="bibr" rid="b28">28</xref>) V septembru 2008 je fakulteta v sodelovanju s študentskima organizacijama medicine in dentalne medicine vzpostavila sistem študentskega tutorstva za gostujoče Erasmus+ študente. Pri tem so se predstojniki kateder, študentska pisarna MF, študentski organizaciji in Centralna medicinska knjižnica aktivno vključili v organizacijo študija za bodoče Erasmus+ študente.</p>
         <p>Izmenjave študentov po programu Erasmus+ so se iz leta v leto širile in do leta 2018 je prišlo v Slovenijo ok. 800 tujih študentov, v tujino pa odšlo ok. 700 naših študentov. V letu 2017/2018 je preko programa Erasmus+ šlo v tujino na študijske izmenjave 63 študentov z Medicinske fakultete, 74 jih je šlo na praktično usposabljanje, 60 pa se jih je udeležilo sodelovanja preko bilateralnih sporazumov z ZDA in Brazilijo. Iz tujine je na ljubljansko medicinsko fakulteto prišlo 99 Erasmus+ študentov na študijske izmenjave, 23 na praktična usposabljanja, 11 preko meduniverzitetnih sporazumov in osem preko programa Mobilnost CEEPUS. MF je tudi vpeljala študentski in učiteljski sistem tutorstva za gostujoče študente (<xref ref-type="bibr" rid="b28">28</xref>).</p>
      </sec>
      <sec id="s11" sec-type="Založniška in publicistična dejavnost">
         <label>11</label>
         <title>Založniška in publicistična dejavnost</title>
         <p>V stotih letih je MF izdala veliko učbenikov, skript in najrazličnejših študijskih gradiv v slovenskem jeziku. V času, ko še niso bili lahko dostopni, so pomenili edino tiskano študijsko literaturo. Danes strokovnjaki in študenti uporabljajo veliko strokovnih knjig v tujih jezikih in strokovne vire na medmrežju. Medicinska fakulteta ostaja pri odločitvi, da je izdajanje lastnih učbenikov pomembno, saj lahko domači strokovni pisci vanje vnesejo tudi strokovna izhodišča, ki so vezana na nacionalni prostor in zdravstvene posebnosti tukajšnjega prebivalstva. Ob tem bogatijo slovenski strokovni jezik in utrjujejo njegovo rabo, ki je tako pomembna pri pogovoru zdrav­stvenega osebja z bolnikom.</p>
         <p>Revija Medicinski razgledi izhaja na MF od leta 1962. Ustanovila jo je skupina študentov medicine in stomatologije. Člani uredništva so izključno študenti medicine in dentalne medicine, ki delujejo prostovoljno. Prvotni namen je bil objavljati pregledne članke, ki bi jih uporabili kot dopolnilno študijsko gradivo. V skoraj polstoletnem obstoju je revija prerasla v recenzirano strokovno revijo, ki objavlja pregledne, strokovne in raziskovalne članke s področja biomedicine ter prikaze primerov iz klinične prakse. Avtorji člankov so večinoma zdravniki, predvsem fakultetni učitelji. Vsak letnik je sestavljen iz štirih številk. Revija ima tudi dodatek, ki prinaša tudi druge vsebine.</p>
      </sec>
      <sec id="s12" sec-type="Prostorski pogoji">
         <label>12</label>
         <title>Prostorski pogoji</title>
         <p>Leta 1987 se je končala prva faza izgradnje petih predkliničnih inštitutov, ki so bili ozko grlo izobraževanja zdravništva, tj. za anatomijo, histologijo z embriologijo, patologijo, farmakologijo in sodno medicino. V novo Ažmanovo stavbo na Korytkovi ulici 2 v Ljubljani se je vselil tudi oddelek za imunologijo Mikrobiološkega inštituta. Imenovani inštituti so dobili prostore za pedagoško, strokovno-znanstveno in znanstvenoraziskovalno delo, hkrati pa dopolnjujejo Univerzitetni klinični center v Ljubljani. Odprto je ostalo vprašanje izgradnje druge faze nove medicinske fakultete, ki zajema preostalih 12 inštitutov, Centralno medicinsko knjižnico, dekanat in prostore za študente. Znanstveno-pedagoški svet MF je pripravo načrta za zgraditev druge faze ob novi stavbi podprl že leta 1970. Zahteva, da se načrt izpelje, je bila ponovljena leta 1993, ko je Ministrstvo za zdravstvo sprejelo nalogo, da se pripravi temeljna informacija za smotrno poselitev bivše »vojne bolnice« na Zaloški cesti in uredi celotni kompleks kliničnega centra, kjer so še nameščeni fakultetni inštituti. Nadalje je MF leta 2015 uspela zgraditi nadomestno stavbo južnega trakta dekanata (nekdanje šentpetrske kasarne), kamor sta se preselila inštituta za biokemijo in biologijo celice. Rešitve za prostorske stiske še nekaterih drugih predkliničnih enote MF pa so v pripravi kot prenove ali novogradnje: kampus na Vrazovem trgu, kampus ob Korytkovi ulici in ob Zaloški cesti.</p>
      </sec>
      <sec id="s13" sec-type="Stanovska tradicija">
         <label>13</label>
         <title>Stanovska tradicija</title>
         <p>Medicinska fakulteta neguje stanovsko tradicijo. Katedre in inštituti MF imajo svoje predmetne zbirke anatomskih, patoloških in sodnomedicinskih preparatov, mikroskopov, nacionalno zgodovinsko medicinsko zbirko z bogato knjižnico starih strokovnih knjig in drugo. Fakulteta želi ohranjati svež spomin na svoje predhodnike in učitelje, na vizionarje v stroki in nosilce naprednih misli v posameznih obdobjih. Tako je ob svoji 100-letnici 16. oktobra 2019 pred stavbo Medicinske fakultete na Korytkovi ulici odkrila doprsni kip njenemu dolgoletnemu dekanu prof. dr. Alfredu Šerku, ki je najzaslužnejši, da nepopolna fakulteta med obema svetovnima vojnama ni bila ukinjena. Prav tako je fakulteta v spomin na velike slovenske zdravnike ob imenovanem jubileju po njih poimenovala predavalnice. Ob strokovnih srečanjih, ki jih pripravljajo fakultetne katedre in inštituti, v sodelovanju s klinikami in stanovskimi združenji, npr. Slovenskim zdravniškim društvom in Zdravniško zbornico Slovenije, se zbirajo slovenski zdravniki različnih specialnosti in posodabljajo svoje znanje. Strokovna srečanja se v številnih primerih imenujejo po znanih slovenskih zdravnikih. Patologi z anatomi in histologi imajo Plečnikov memorial, internisti in splošni zdravniki Tavčarjeve dneve, pediatri Derčeve in dermatovenerologi Kogojeve dneve, infektologi Bedjaničeve, ortodonti Rantove, čeljustni kirurgi Čelešnikove dneve, zgodovinarji medicine Pintarjeve in klinični psihologi Bregantove dneve. Sodni medicinci se zbirajo na memorialih akademika Janeza Milčinskega. Obstajajo še druga stanovska druženja. Večina teh srečanj ima mednarodno udeležbo, njihova vsebina pa je pogosto objavljena v zbornikih.</p>
         <p>Na nekaterih katedrah in inštitutih MF so tudi uredništva strokovnih revij. Številni učitelji so recenzenti v domačih in mednarodnih strokovnih revijah. Po svetu uspešno delajo in so cenjeni številni zdravniki, ki so študirali na ljubljanski medicinski fakulteti. Pomembno je tudi sodelovanje posameznih enot MF z drugimi slovenskimi znanstvenimi ustanovami: z Univerzitetnim kliničnim centrom v Ljubljani in Mariboru, z Onkološkim inštitutom, z Inštitutom Jožef Stefan in Kemijskim inštitutom, z Biotehniško fakulteto in s Fakulteto za naravoslovje in tehnologijo ter s Fakulteto za elektrotehniko, s farmacevtsko industrijo in z drugimi. Interdisciplinarno delo na številnih področjih kaže, kako se z njimi plemenitijo nova spoznanja in uporabljajo v dobro človeka (<xref ref-type="bibr" rid="b30">30</xref>).</p>
      </sec>
      <sec id="s14" sec-type="Sklep">
         <label>14</label>
         <title>Sklep</title>
         <p>Ljubljanska medicinska fakulteta je s 100-letno tradicijo od nepopolne, ustanovljene leta 1919, do popolne fakultete, ustanovljene leta 1945, dokazala svojo trdnost, pedagoško, strokovno in znanstvenoraziskovalno uspešnost in prodornost. Za slovenski zdravstveni prostor je od časa svoje popolnosti do sredine leta 2019 vzgojila 11.078 zdravnikov in zobozdravnikov, ki v maternem jeziku zdravijo bolnike, izvajajo preventivno in kurativno zdravstveno varstvo vse populacije, nudijo strokovno pomoč v splošnih in specialističnih ambulantah, v regionalnih in kliničnih bolnišnicah, zdraviliških in rehabilitacijskih centrih, kjer na primarni, sekundarni ali terciarni ravni zagotavljajo vse potrebne zdrav­stvene storitve. Medicinska fakulteta v Ljubljani si je s podiplomskim študijem zagotovila tudi lastni raziskovalni kader, ki s številnimi doktorji znanosti (1724 do sredine leta 2019, magistrov znanosti pa 1079) nadaljuje uspešno znanstvenoraziskovalno delo na predkliničnih in kliničnih področjih. Med njimi tudi habilitira svoje učitelje in asistente. Ustanova je ob vseh prostorskih, materialnih in kadrovskih stiskah vedno iskala najboljšo pot za vzgojo in izobraževanje novih zdravnikov in zobozdravnikov. Zadovoljstvo bolnikov z njihovim delom pa je največje priznanje tej učni ustanovi.</p>
         <p>Leta 2004 je tudi Univerza Maribor ustanovila lastno MF, na kateri je do leta 2018 izobrazila ok. 600 zdravnikov.</p>
         <p>Mejniki medicinskega izobraževanja v Ljubljani </p>
         <p>1597, 1619</p>
         <p>1597 je bil v Ljubljani ustanovljen Jezuitski kolegij, ki je lata 1619 uvedel prve visokošolske študije.</p>
         <p>1693</p>
         <p>Slovenska medicina ima svoje zgodnje predhodnike v razsvetljenski Akademiji delovnih (<italic toggle="yes">Academia Operosorum</italic>, 1693–1725) z njeno medicinsko sekcijo in z dr. Markom Gerbcem.</p>
         <p>okoli 1750</p>
         <p>Filip Jakob Brecelj je sredi 18. stoletja <italic toggle="yes">v </italic>Ljubljani prirejal anatomske vaje in predavanja v zasebnem anatomskem zavodu <italic toggle="yes">Collegium publicum</italic>.</p>
         <p>1753</p>
         <p>Leta 1753 je bila v Ljubljani ustanovljena<italic toggle="yes"> </italic>Babiška šola, kar štejemo za začetek ljubljanske medicinske šole.</p>
         <p>1780, 1782</p>
         <p>Leta 1780 je na Babiški šoli magister anatomije, kirurgije in porodništva Anton Makovic začel poučevati v slovenskem jeziku. On je leta 1782 iz nemškega jezika v slovenščino prevedel prvo medicinsko knjigo, babiški učbenik <italic toggle="yes">Prašanja </italic>
            <italic toggle="yes">inu odgovori čez ušegarstvu</italic>, pri čemer je opravil pionirsko delo v slovenskem porodniškem izrazoslovju.</p>
         <p>1782, 1786</p>
         <p>Leta 1782 so na liceju k pouku filozofije in teologije v Ljubljani in Celovcu dodali še mediko-kirurški študij, ustanovljen je bil t. i. Mediko-kirurški učni zavod za izobraževanje srednjih zdravstvenih kadrov, ki velja za predhodnika prve medicinske fakultete pri nas. Z letom 1786 je Ljubljana dobila prvo civilno bolnišnico, v kateri so potekale klinične vaje za Mediko-kirurški učni zavod.</p>
         <p>1809–1919</p>
         <p>V času Ilirskih provinc (1809–1813) je Mediko-kirurški učni zavod postal <italic toggle="yes">École centrale</italic> in napredoval na raven medicinske fakultete, ki pa zaradi restavracije avstrijske oblasti leta 1813 ni uspela izobraziti niti prve generacije diplomantov. Leta 1848 smo na Slovenskem ostali brez medicinskega liceja, ohranile so se le babiške šole. Zdravniki so se od leta 1861 zbirali v Zdravniškem bralnem društvu, od 1863 v Društvu zdravnikov na Kranjskem, od 1876 v Društvu zdravnikov na Štajerskem, po letu 1919 pa v Slovenskem zdravniškem društvu. Leta 1918 je bila pri Slovenskem zdravniškem društvu ustanovljena podkomisija za ustanovitev Medicinske fakultete na bodoči Univerzi v Ljubljani. Sestavljali so jo dr. Lojz Kraigher, dr. Ivan Oražen in dr. Alojz Zalokar.</p>
         <p>1919–1943</p>
         <p>Leta 1919 je bila ustanovljena nepopolna Medicinska fakulteta s štirimi pred­kliničnimi semestri, njeno vodenje sta kot dekan in prodekan večino časa do druge svetovne vojne predano opravljala profesorja Alfred Šerko in Janez Plečnik. Študij se je začel novembra 1919, vpisalo se je 66 študentov, ki so po štirih semestrih študij nadaljevali na drugih medicinskih fakultetah, sprva predvsem v Pragi, kasneje ponovno tudi v Avstriji (Dunaj, Gradec, Innsbruck) in v Zagrebu ter Beogradu. Dr. Ivan Oražen je leta 1921 Medicinski fakulteti zapustil hiši v Wolfovi ulici in na Dolenjski cesti v Ljubljani. V letih 1919–1939 je bila nepopolna Medicinska fakulteta z večino inštitutov nastanjena v stavbi Anatomskega inštituta na Zaloški 4, ki je bila ena prvih univerzitetnih novogradenj. Načrte za zgradbo je izdelal arhitekt Ivan Vurnik in je danes spomeniško zaščitena. Leta 1940 je vlada kraljevine Jugoslavije fakulteti odobrila še 5. in 6. semester in študijski program se je razširil za tri predmete: patologijo, kirurgijo in interno medicino. Stiska je povezovala učitelje in študente v nenehnih prizadevanjih za pridobitev popolne Medicinske fakultete. Junija 1943 je bil študij na fakulteti zaradi vojnih razmer prekinjen.</p>
         <p>1945</p>
         <p>Julija leta 1945 je bila ustanovljena popolna Medicinska fakulteta z 10 semestri. Fakulteta je prevzela zdravstvene zavode na območju ljubljanske splošne bolnišnice in v njeni soseščini ter v njih naselila klinike in inštitute. Na pionirski način in z neizmerno predanostjo je skromna kadrovska zasedba uspela vpeljati popolni študij medicine. Tedaj je imela fakulteta 27 učiteljev in 566 slušateljev. Na popolni Medicinski fakulteti je bila ustanovljena tudi Stomatološka klinika.</p>
         <p>Pod vodstvom rektorja Univerze Riharda Zupančiča (1920–1921) je Univerzitetni svet sklenil, da nepopolna MF postane popolna z 10 semestri. Že za časa njegovega naslednika Gregorja Gojmirja Kreka (1921–1922) je tedanja oblast začela razmišljati o ukinitvi MF. Za časa rektorja Karla Hiterlechnerja (1924–1925) so oblasti poskušale ukiniti celotno slovensko univerzo, rektor Milan Vidmar (1928–1929) pa je nagovoril kralja Aleksandra Karađorđevića, da se Univerza po njem poimenuje in ji je s tem zagotovil integriteto. V času rektorske funkcije zdravnika Alfreda Šerka (1930–1932) je tudi ta obvaroval ljubljansko medicinsko fakulteto pred njeno ukinitvijo. Nato se je Univerza nemoteno nadalje razvijala. (<xref ref-type="bibr" rid="b31">31</xref>)</p>
         <p>1949–1954</p>
         <p>V študijskem letu 1949/1950 se je Medicinska fakulteta odcepila od Univerze v Ljubljani in kot Medicinska visoka šola vzgojila eno generacijo zdravnikov (1949–1954), leta 1954 pa se je ponovno priključila Univerzi. V letih odcepitve so ustanovili Stomatološko fakulteto. V letih 1954–1960 se je šola imenovala Fakulteta za splošno medicine in stomatologijo, leta 1960 pa se je preimenovala v Medicinsko fakulteto z dvema odsekoma – odsekom za splošno medicino in odsekom za stomatologijo.</p>
         <p>1962</p>
         <p>Skupina študentov medicine in stomatologije je ustanovila svojo revijo <italic toggle="yes">Medicinski razgledi</italic>, ki še vedno izhaja. Ureja jo študentski uredniški odbor, strokovne prispevke pa prispevajo študenti raziskovalci in pedagoški delavci MF.</p>
         <p>1968–1987</p>
         <p>Leta 1968/1969 je Medicinska fakulteta uvedla magistrski študij in leta 1995 enoviti doktorski študij. V študijskem letu 1989/1990 se je študij z desetih semestrov podaljšal na dvanajst semestrov. Leta 1975 je z izgradnjo nove stavbe Kliničnega centra v Ljubljani Medicinska fakulteta pridobila prepotrebne predavalnice, seminarske prostore in prostore za klinične vaje. Desetletje za tem, leta 1987, so se inštituti za anatomijo, histologijo, patologijo, sodno medicino, mikrobiologijo in farmakologijo preselili v novo stavbo Medicinske fakultete na Korytkovi ulici, študenti pa so končno pridobili sodobne vajalnice, študijske prostore in drugo.</p>
         <p>2009 –</p>
         <p>Leta 2009/2010 je na Medicinski fakulteti stekel reformiran študijski program (bolonjska reforma), usklajen z evropskimi smernicami. Iz leta v leto se povečuje izmenjava študentov o okviru programov mobilnosti kot je program Erasmus+. Leta 2015 je Medicinska fakulteta zgradila še novo stavbo za predklinična inštituta za biokemijo in biologijo celice na Vrazovem trgu. Ima pa tudi načrte za nadaljnje izboljšanje svojih prostorskih možnosti. Medicinska fakulteta se intenzivno razvija na akademskem, znanstvenoraziskovalnem in strokovnem področju.</p>
         <p>Do konca aprila 2019 je na Medicinski fakulteti UL študij končalo</p>
         <list>
            <list-item>
               <label>•</label>
               <p>8809 – diplomantov medicine (zdravniki),</p>
            </list-item>
         </list>
      </sec>
   </body>
   <back>
      <ref-list>
         <ref id="b1">
            <label>1. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Mušič</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Borisov</surname>
                     <given-names>P.</given-names>
                  </name>
                    </person-group>.
                    <article-title>Gerbec Marko</article-title>.
                    <comment>In</comment>:
                    <source>Enciklopedija Slovenije</source>.
                    <issue>Zv. 3</issue>.
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Mladinska knjiga</publisher-name>;
                    <year>1989</year>. pp.
                    <fpage>204</fpage>–
                    <lpage>5</lpage>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b2">
            <label>2. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Borisov</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <source>Od ranocelništva do začetkov znanstvene kirurgije na Slovenskem</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>SAZU</publisher-name>; 
                    <year>1977</year>. pp. 
                    <fpage>159</fpage>–
                    <lpage>67</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b3">
            <label>3. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Borisov</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <source>Ginekologija na Slovenskem od začetkov do leta 1980</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>SAZU</publisher-name>; 
                    <year>1995</year>. pp. 
                    <fpage>50</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b4">
            <label>4. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Makovic</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <source>Prashanja inu odgovori zhes vshegarstvu</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>s.n.</publisher-name>; 
                    <year>1782</year>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b5">
            <label>5. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Rijavec</surname>
                     <given-names>L.</given-names>
                  </name>
                    </person-group>
                    <source>Ljubljanske bolnišnice. Prispevek k njihovi zgodovini</source>.
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Uprava kliničnih bolnišnic</publisher-name>;
                    <year>1960</year>. pp. 
                    <fpage>21</fpage>–
                    <lpage>3</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b6">
            <label>6. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pintar</surname>
                     <given-names>I</given-names>
                  </name>
                    </person-group>
                    <article-title>Mediko-kirurški učni zavod v Ljubljani, njegov nastanek, razmah in konec</article-title>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>samozaložba</publisher-name>;
                    <year>1939</year>. pp. 
                    <fpage>48</fpage>–
                    <lpage>54</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b7">
            <label>7. </label>
            <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Polec</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>
                    </person-group>.
                    <chapter-title>Ljubljansko višje šolstvo v preteklosti in borba za slovensko univerzo</chapter-title>.
                    <comment>In</comment>: 
                    <source>Zgodovina slovenske univerze v Ljubljani do leta 1929</source>.
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Rektorat Univerze</publisher-name>; 
                    <year>1929</year>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b8">
            <label>8. </label>
            <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Smerdu</surname>
                     <given-names>F.</given-names>
                  </name>
                    </person-group>.
                    <chapter-title>Sto let zdravniškega društva</chapter-title>. 
                    <comment>In</comment>: 
                    <source>Poslanstvo slovenskega zdravnika</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Slovenska matica</publisher-name>;
                    <year>1965</year>. pp. 
                    <fpage>21</fpage>–
                    <lpage>76</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b9">
            <label>9. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Zupanič Slavec</surname>
                     <given-names>Z</given-names>
                  </name>
                    </person-group>.
                    <source>Iz rok v roke, iz roda v rod: Slovensko zdravniško društvo in njegovi predsedniki: ob 140-letnici ustanovitve</source>. 
                    <publisher-loc>Ljbuljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Slovensko zdravniško društvo</publisher-name>;
                    <year>2001</year>. pp. 
                    <fpage>61</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b10">
            <label>10.	</label>
            <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Zupanič Slavec</surname>
                     <given-names>Z</given-names>
                  </name>
                    </person-group>.
                    <comment>In</comment>:
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ciperle</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>,
                        <name name-style="western">
                     <surname>Krbavčič</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>
                    </person-group>.
                    <chapter-title>90 let Univerze v Ljubljani: med tradicijo in izzivi časa</chapter-title>.
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Rektorat Univerze</publisher-name>;
                    <year>2009</year>. pp. 
                    <fpage>550</fpage>–
                    <lpage>67</lpage>.
             </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b11">
            <label>11. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Zalokar</surname>
                     <given-names>A.</given-names>
                  </name>
                    </person-group>
                    <article-title>Ljubljanska Medicinska fakulteta</article-title>. 
                    <source>Misel in delo</source>. 
                    <year>1934</year>; 
                    <volume>5</volume>:
                    <fpage>5</fpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b12">
            <label>12. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <source>Medicinska fakulteta zagrebškega vseučilišča in Slovenci</source>. 
                    <publisher-loc>Zagreb</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Liječ Vijest</publisher-name>; 
                    <year>1917</year>. pp. 
                    <fpage>380</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b13">
            <label>13.	</label>
            <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group>
                        <name name-style="western">
                     <surname>Borisov</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>,  
                    </person-group>.
                    <chapter-title>Medicinska fakulteta v Ljubljani in njen razvoj med dvema svetovnima vojnama (1919–1945)</chapter-title>.
                    <comment>In</comment>: 
                    <source>Medicinska fakulteta Univerze v Ljubljani: 1919–1943: zgodovinski zbornik</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Inštitut za zgodovino medicine</publisher-name>;
                    <year>2012</year>. 
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b14">
            <label>14. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Zupanič Slavec</surname>
                     <given-names>Z</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Štolfa</surname>
                     <given-names>F.</given-names>
                  </name>
                    </person-group>.
                    <source>Dr. Ivan Oražen (1869–1921): dobrotnik Medicinske fakultete in slovenskega naroda</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Medicinska fakulteta</publisher-name>;
                    <year>1998</year>. 
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b15">
            <label>15. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <source>Spomenica Društva medicincev o nepopolni medicinski fakulteti in pomanjkljivi zdravstveni organizaciji v Sloveniji</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>; 
                    <publisher-name>Društvo medicincev</publisher-name>;
                    <year>1940?</year>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b16">
            <label>16. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                            <collab>ZAMU Fond</collab>
                    </person-group>.
                    <comment> MF, fasc. II/148, št. 361/43.</comment>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b17">
            <label>17.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kostnapfel</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Pred pol stoletja</article-title>. 
                    <source>Zdrav Vestn</source>. 
                    <year>1995</year>;
                    <volume>64</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>37</fpage>–
                    <lpage>8</lpage>.
                    <issn>0350-0063</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b18">
            <label>18. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="editor">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Konjajev</surname>
                     <given-names>Z</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Zupanič Slavec</surname>
                     <given-names>Z</given-names>
                  </name>
                        <role>eds</role>
                    </person-group>.
                    <source>Zvestoba Hipokratu</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Inštitut za zgodovino medicine</publisher-name>;
                    <year>1999</year>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b19">
            <label>19. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Zupanič Slavec</surname>
                     <given-names>Z</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Slavec</surname>
                     <given-names>K.</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Prva generacija medicincev na popolni Medicinski fakulteti v Ljubljani leta 1945 - ob 65-letnici vpisa</article-title>.
                    <source>Zdrav Vestn</source>.
                    <year>2011</year>;
                    <volume>80</volume>(
                    <issue>7/8</issue>:
                    <fpage>599</fpage>–
                    <lpage>613</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b20">
            <label>20. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <article-title>Odlok Narodne vlade Slovenije</article-title>.
                    <source>Uradni list SNOS in NVS</source>.
                    <year>1945</year>
                    <volume>171 (31.7.1945)</volume>(
                    <issue>23</issue>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b21">
            <label>21. </label>
            <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Rant</surname>
                     <given-names>J.</given-names>
                  </name>
                    </person-group>.
                    <chapter-title>Razvoj zobozdravstva v Sloveniji</chapter-title>.
                    <comment>In</comment>: 
                    <source/>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Slovenska matica</publisher-name>;
                    <year>1965</year>. pp. 
                    <fpage>240</fpage>–
                    <lpage>51</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b22">
            <label>22. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <article-title>Zakon o strokovnih nazivih in akademskih stopnjah</article-title>.
                    <source>Uradni list SFRJ</source>.
                    <year>1963</year>;
                    <volume>13</volume>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b23">
            <label>23.	</label>
            <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <chapter-title>Medicinska fakulteta</chapter-title>.
                    <comment>In</comment>: 
                    <source>Petdeset let slovenske Univerze v Ljubljani: 1919–1969</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Ljubljana</publisher-name>;
                    <year>1969</year>. pp. 
                    <fpage>481</fpage>–
                    <lpage>521</lpage>.
                 </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b24">
            <label>24. </label>
            <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Fettich</surname>
                     <given-names>J.</given-names>
                  </name>
                    </person-group>.
                    <chapter-title>Medicinska fakulteta</chapter-title>.
                    <comment>In</comment>: 
                    <source>Enciklopedija Slovenije</source>. 
                    <comment>Zv.7</comment>.
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Mladinska knjiga</publisher-name>;
                    <year>1993</year>.
                    <fpage>35</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b25">
            <label>25. </label>
            <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Zupanič Slavec</surname>
                     <given-names>Z.</given-names>
                  </name>
                    </person-group>.
                    <chapter-title>Osem desetletij slovenskega šolanja zdravništva</chapter-title>.
                    <comment>In</comment>: 
                    <source>Medicinska fakulteta v Ljubljani. Ob 80-letnici ustanovitve</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Medicinska fakulteta</publisher-name>;
                    <year>1999</year>.
                    <fpage>11</fpage>–
                    <lpage>29</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b26">
            <label>26. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <source>Podatki tajništva MF UL</source>. 
                    <comment>32.7.</comment>;
                    <year>2009</year>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b27">
            <label>27.	</label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <source>Splošni načrt posodobitve dodiplomskega pouka na Medicinski fakulteti (MF) v Ljubljani</source>. 
                    <comment>(arhiv Medicinske fakultete UL). Sprejeto na seji senata MF, 18/12/2000</comment>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b28">
            <label>28. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <source>Podatki podiplomskega oddelka MF UL, pridobljeni novembra</source>.
                    <year>2019</year>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b29">
            <label>29. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <source>Enovit magistrski študij medicina UL Medicinska fakulteta. Vloga za pridobitev soglasja k študijskemu programu (članice) Univerze oziroma samostojnega visokošolskega zavoda  MF UL</source>.
                    <year>2008</year>. pp.
                    <fpage>2</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b30">
            <label>30.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Zupanič Slavec</surname>
                     <given-names>Z</given-names>
                  </name>
                    </person-group>.
                    <article-title>Devetdeset let Medicinske fakultete Univerze v Ljubljani (1919–2009)</article-title>.
                    <source>Zdrav Vestn</source>.
                    <year>2009</year>;
                    <volume>78</volume>(
                    <issue>11</issue>:
                    <fpage>659</fpage>–
                    <lpage>72</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b31">
            <label>31.	</label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <source>100 let Univerze v Ljubljani</source>.
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Univerza v Ljubljanii</publisher-name>;
                    <year>2019</year>.
                    <fpage>32</fpage>–
                    <lpage>5</lpage>.
                  </mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
   <sub-article id="article-en" xml:lang="en" article-type="other">
      <front-stub>
         <article-categories>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
               <subject>Medicine and health sciences</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Public health (occupational medicine)</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="sl">
               <subject>Medicina/Zdravstvo</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Javno zdravstvo (varstvo pri delu)</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
               <subject>Review article</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="sl">
               <subject>Pregledni znanstveni članek</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="en">
               <subject>Public health (occupational medicine)</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title xml:lang="en">100 years – Faculty of Medicine, University of Ljubljana</article-title>
            <trans-title-group>
               <trans-title xml:lang="sl">100 let Medicinske fakultete Univerze v Ljubljani (1919–2019)</trans-title>
            </trans-title-group>
            <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="en">100 years –Faculty of Medicine, University of Ljubljana</alt-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Zupanič Slavec</surname>
                  <given-names>Zvonka</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="en-aff1">1</xref>
               <xref ref-type="corresp" rid="en-corr"/>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <aff id="en-aff1" xml:lang="en">
            <label>1</label>
            <institution>Institute of History of Medicine, Faculty of medicine, University of Ljubljana, Ljubljana, Slovenia</institution>
         </aff>
         <abstract xml:lang="sl">
            <title>Izvleček</title>
            <p>Slovenska medicina ima svoje zgodnje predhodnike v prosvetljenski Akademiji delovnih (1693–1725) z njeno medicinsko sekcijo in z dr. Markom Gerbcem, četudi je že Jezuitski kolegij leta 1619 v Ljubljani vpeljal visoko šolstvo. Leta 1782 ustanovljeni Mediko-kirurški učni zavod v Ljubljani je izobraževal srednje zdravstvene kadre, v času Ilirskih provinc (1809–1813) pa je napredoval na raven medicinske fakultete, ki pa zaradi restavracije avstrijske oblasti ni uspela izobraziti niti prve generacije diplomantov. Leta 1848 smo na Slovenskem ostali celo brez prej imenovane medicinske srednje šole, ker so jo oblasti zaprle, ohranile so se le babiške šole.</p>
            <p>Šele razpad avstro-ogrske monarhije je leta 1919 omogočil nastanek prve slovenske Univerze in znotraj nje nepopolne Medicinske fakultete s štirimi predkliničnimi semestri. Leta 1940 je fakulteta po napornih prizadevanjih pridobila še 5. in 6. semester. Povojni elan je pripeljal v juliju 1945 do ustanovitve popolne Medicinske fakultete z 10. semestri. Na pionirski način je skromna kadrovska zasedba uspela vpeljati redni študij. V študijskem letu 1949/1950 se je Medicinska fakulteta odcepila od Univerze in kot Medicinska visoka šola vzgojila le eno generacijo zdravnikov, leta 1954 pa se je morala ponovno priključiti k Univerzi. V času odcepa so jeseni 1949 ustanovili Stomatološko fakulteto, ki se je kmalu povezala s fakulteto, kjer sta nastala odseka za splošno medicino in stomatologijo. Leta 1968/1969 je fakulteta vpeljala magistrski študij in leta 1995 enoviti doktorski študij, v študijskem letu 1989/1990 pa je študij podaljšala na 12 semestrov.</p>
            <p>Leta 1975 je fakulteta z izgradnjo nove stavbe Kliničnega centra v Ljubljani pridobila potrebne predavalnice, seminarske prostore in prostore za klinične vaje. Desetletje za tem, leta 1987, so se osrednji predklinični inštituti preselili v novo fakultetno stavbo na Korytkovi ulici v kompleksu ljubljanskih bolnišnic, študenti pa so končno pridobili sodobne vajalnice, študijske prostore in drugo. Leta 2015 je fakulteta južni trakt Šentpetrske kasarne nadomestila z novo stavbo predkliničnih inštitutov za biokemijo in biologijo celice. Študij se je vsa leta spreminjal in posodabljal, leta 2009/2010 je stekel po bolonjski reformi.</p>
            <p>Odkar je Medicinska fakulteta popolna, je vzgojila okoli 9000 zdravnikov in 2000 zobozdravnikov ter izšolala na podiplomskem študiju nad 1700 doktorjev znanosti in nad 1000 magistrov znanosti ter številne diplomante na podiplomskih kliničnih izobraževanjih. Medicinska fakulteta je usmerjena v prihodnost, k čvrstemu povezovanju teorije s prakso, interdisciplinarnemu in mednarodnemu sodelovanju, predvsem pa v vzgojo kakovostnih novih zdravniških kadrov.</p>
         </abstract>
         <kwd-group xml:lang="sl">
            <kwd>Medicinska fakulteta Univerza Ljubljana</kwd>
            <kwd>100. obletnica</kwd>
            <kwd>zgodovina medicine</kwd>
            <kwd>študij medicine</kwd>
            <kwd>študij stomatologije/dentalne medicine</kwd>
            <kwd>pedagoško delo</kwd>
            <kwd>znanstveno-raziskovalno delo</kwd>
         </kwd-group>
      </front-stub>
      <body>
         <sec id="en-s1"
              sec-type="Medicine in Slovenia before the foundation of the Faculty of Medicine">
            <label>1</label>
            <title>Medicine in Slovenia before the foundation of the Faculty of Medicine</title>
            <p>The first scientific advancements in medicine in the Duchy of Carniola were made by the Medical Section of the <italic toggle="yes">Academia</italic>
               <italic toggle="yes"> Operosorum</italic>, which was founded in 1693. Its most prominent member was the physician and scientist Marko Gerbec (1658–1718), who ranks among the most important Slovenian physicians and former students of the University of Padova (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>). A few excellent physicians from Ljubljana who were also members of the <italic toggle="yes">Academia Operosorum</italic> set the foundations for scientific work in medicine among Slovenes Education in Ljubljana marks a longer tradition, as the Jesuit Collegium was formed back in 1597, and in 1619 – exactly 400 years ago – it began providing some college-level programmes. Among the first teaching medical activities in the territory that is now Slovenia the following bear mentioning: surgeon and professor at the Caesarian Hospital Filip Jakob Brecelj organized anatomy classes and lectures (<italic toggle="yes">Collegium publicum</italic>) in the mid-18th century in Ljubljana (<xref ref-type="bibr" rid="en-b2">2</xref>). In 1753 the Midwifery School was founded, which counts the start of the Ljubljana medical school, where Fran Klopstein (second half of the 18th century) and Balthasar Hacquet (1739–1815) taught, with the former holding training classes for surgeons, and the latter providing significant research, both advancing general medicine (<xref ref-type="bibr" rid="en-b3">3</xref>). In 1780 the Master of Anatomy, Surgery and Obstetrics Anton Makovic (1750–1803) began teaching in Slovenian. Makovic translated the German midwifery textbook and published it as a first medical book in Slovenian under the title “Prašanja inu odgovori čez ušegarstvu” (Questions and Answers on Midwifery), performing also pioneering work in Slovenian obstetrical terminology (<xref ref-type="bibr" rid="en-b4">4</xref>).</p>
            <p>In 1782 the lyceums in Ljubljana and Klagenfurt upgraded their curricula of philosophy and theology with medicine and surgery studies. The Medico-Surgical Academy in Ljubljana was housed in the Lyceum building at present-day Vodnikov Square. It became the precursor to the first Slovenian faculty of medicine. Its lecturers included the likes of the Europe-renowned scientist Balthasar Hacquet (1739–1815), who taught botany, chemistry, anatomy, surgery, and obstetrics. Another renowned lecturer of anatomy, obstetrics and surgery was Vincenc Kern (1760–1829), who took up his teaching post at the Vienna Military Medical Academy in 1805. Between 1787 and 1808 the students of the Medico-Surgical Academy held their practice at the Ljubljana hospital at Ajdovščina (<xref ref-type="bibr" rid="en-b5">5</xref>). During the period of Illyrian Provinces (1809–1813), the Lyceum was transformed to <italic toggle="yes">École </italic>
               <italic toggle="yes">Centrale </italic>(Central School) which had seven departments, including medicine. Studies were supposed to last 5 years. During the first 3 years of the course the medical and surgical studies were equal, while in the last two years the medical studies focused on pathology and clinical work, whereas in the surgical course more emphasis was put on practical work in anatomy, surgery, obstetrics, and forensic medicine. The end of Napoleon’s Illyria in 1813 also meant the closure of this school, and with it of the predecessor of the Ljubljana medical faculty. After the restoration of Austrian Empire the Central School was degraded to the level of a secondary school. The school reform of 1810 expanded the secondary school curriculum, attaching some new professors to the Medico-Surgical Academy (Die Medicochirurgische Lehranstalt). The Academy’s professors were always keenly aware that a medical faculty should be founded as soon as possible (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>). They received moral support from the members of the Commission for Medical Study Reforms and the lyceum’s chancellor the physician Jurij Matija Šporer (1795–1884). The curriculum changed over time, the conditions for enrolment continued to become more demanding, as medical-surgical studies adapted to the growing demands, and after the educational reform of 1833 the conditions were set to transform the school into a faculty. The Ljubljana Medico-Surgical Academy successfully completed its educational reforms, but nonetheless, and in spite of the demands for establishing a full university in Ljubljana, a part of which would also be the medical, the authorities decided to close the Ljubljana school during the political unrest of 1848 (<xref ref-type="bibr" rid="en-b7">7</xref>). The Medico-Surgical Academy was dissolved only in Ljubljana, while similar schools in Graz, Salzburg, and Innsbruck remained and advanced into Faculties of Medicine. During the Spring of Nations of 1848 the advancement of medicine in Slovenia was stifled. After that there was no longer much talk of a medical faculty in Slovenia. Medical doctors organized into the Medical Reading Society in 1861, in the Medical Association of Carniola in 1863 (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>), in the Association of Physicians in Styria in 1876. Until the end of World War I, Slovenian doctors of medicine did not repeat their demands for a medical faculty (<xref ref-type="bibr" rid="en-b9">9</xref>). In 1919 the Medical Association of Carniola was renamed Slovenian Medical Association.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s2"
              sec-type="The development of a incomplete Faculty of Medicine">
            <label>2</label>
            <title>The development of a incomplete Faculty of Medicine</title>
            <p>After the disintegration of the Austro-Hungarian Empire, the Subcommittee for Faculty of Medicine at the University Committee was founded in Ljubljana in 1918. In February 1919 the resolution with the request for immediate foundation of a medical faculty at the University of Ljubljana was adopted nearly unanimously at the annual general meeting of the Slovenian Medical Association. The Subcommittee for the Faculty of Medicine, which was composed of the physicians Lojz Kraigher (1877–1959), Ivan Oražen (1869–1921) and Alojz Zalokar (1887–1944), drafted a report in which it recommended the classes for the first year starting in the autumn of 1919, announced the preparations for the curriculum for the higher classes, and submitted a plan for the faculty’s departments as well as a draft curriculum (<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>). (<xref ref-type="fig" rid="en-fig1">Figure 1</xref>) The faculty’s institutes were to receive facilities at what was then brand new military barracks on Poljanska Road, and the new Institute of Anatomy was to be constructed as one of the University’s first new buildings on the plot on Zaloška Road near the Ljubljanica River. The plans were drawn up in the academic year 1919/20, and construction was set to be completed by autumn 1921; Ivan Vurnik, the founder of the Faculty of Architecture and a student of Vienna professor Otto Wagner, was selected as the architect (<xref ref-type="bibr" rid="en-b11">11</xref>). (<xref ref-type="fig" rid="en-fig2">Figure 2</xref>)</p>
            <fig position="anchor" id="en-fig1" orientation="portrait">
               <label>Figure 1:</label>
               <caption>
                  <p> The manuscript of Lojz Kraigher on the potential of Slovenian physicians to establish their own medical faculty after World War I. Source: Photo archive of Institute of History of Medicine MF UL.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="3018-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-01.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <fig position="anchor" id="en-fig2" orientation="portrait">
               <label>Figure 2:</label>
               <caption>
                  <p> The first building of the incomplete Faculty of Medicine on Zaloška Road 4 in Ljubljana, the work of the architect Ivan Vurnik. Source: The National Museum of Contemporary History Ljubljana.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="3018-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-02.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>The Faculty of Medicine was established upon the foundation of the University of Ljubljana on 23rd of July 1919; however, to the great disappointment of those involved, it offered only the first two years of studies. Classes started in November 1919, with 66 students enrolling. By the end of 1938 the first finals were completed by 543 candidates, who then continued their studies in Zagreb, Belgrade or abroad, mostly in Prague. The curriculum leaned on that from the Zagreb Faculty of Medicine, which was founded in 1917 (<xref ref-type="bibr" rid="en-b12">12</xref>). The Official Gazette of the Kingdom of SHS published the required legislation on 23 August 1919. On the final day of August of that year the first professors were appointed: most of anatomy classes were taken over by the physician Janez Plečnik (1875–1940), anatomy and physiology of the nervous system by the physician Alfred Šerko (1879–1938), and anatomy and histology of the eye by the physician Albert Botteri, who departed for Zagreb the next year; Ljubljana subsequently struggled in finding professors for this field and for physiology (<xref ref-type="bibr" rid="en-b13">13</xref>). This was the start of the Ljubljana Faculty of Medicine’s (MF) quarter-century long and rocky road. Classes in anatomy and forensic medicine (for law students) were conducted in the classroom that was a lecture hall in the morning, then transformed into an autopsy room in the afternoon, while the lecture hall for the Institute of Anatomy was being built at a snail’s pace. (<xref ref-type="fig" rid="en-fig3">Figure 3</xref>, <xref ref-type="fig" rid="en-fig4">Figure 4</xref>) Between 1919 and 1939 the incomplete MF and all of its institutes were housed in the building of the Institute of Anatomy on Zaloška Road 4. The tight quarters brought together the professors and the students in their constant struggle to improve working conditions and obtain a full faculty, and at the end of World War II in 1945 the foundations were laid for a full medical faculty. These difficulties with a lack of premises were partially eased by the exceptional gift of Ivan Oražen (1869–1921), who in his will in 1921 endowed the Faculty of Medicine and its students with two houses on Wolfova Street and on Dolenjska Road in Ljubljana, which were then refitted as the Oražen Student Housing. Since 1925 and until today over 1000 students of the University of Ljubljana lived there free of charge, mostly medical students after the full faculty of medicine was established (<xref ref-type="bibr" rid="en-b14">14</xref>).</p>
            <fig position="anchor" id="en-fig3" orientation="portrait">
               <label>Figure 3:</label>
               <caption>
                  <p> Practical work at the Faculty of Medicine's Institute of Anatomy durign the interwar period. Source: Private archive of Živa Držaj Bonač.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="3018-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-03.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <fig position="anchor" id="en-fig4" orientation="portrait">
               <label>Figure 4:</label>
               <caption>
                  <p> Laboratory practical work in chemistry. Source: Private archive of Breda Stucin.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="3018-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-04.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>Just before World War II the demands for a new hospital in Ljubljana and a complete faculty of medicine became so loud and ubiquitous in the public media that they could no longer be stifled (<xref ref-type="bibr" rid="en-b15">15</xref>). In 1940 the government in Belgrade finally approved the addition of the 5th and 6th semesters to the Faculty. The curriculum now included three new classes: pathology, surgery, and internal medicine. The faculty also got three new full-time professors: Franc Hribar (1895–1967) for pathology, Božidar Lavrič (1899–1961) for surgery, and Karl Lušicky (1892–1958) for internal medicine. The ice was broken and there was no lack of enthusiasm. Both were opened in the summer of 1941. During the war the faculty was more or less running on fumes. Classes continued, as did the practical exercises, but an increasing number of professors, assistants, and students were working with the resistance movement, joined the partisans, or were jailed, interred, or taken off to forced labour. Because of the war, classes were halted in June 1943 (<xref ref-type="bibr" rid="en-b16">16</xref>). During the war a total of 100 doctors and medical students were killed, which represented 10 % of the total number of doctors and students at the time (<xref ref-type="bibr" rid="en-b17">17</xref>). 38 medical students were killed, and 19 died in camps or were shot as hostages (<xref ref-type="bibr" rid="en-b18">18</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b19">19</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="en-s3" sec-type="The establishment of the full Faculty of Medicine">
            <label>3</label>
            <title>The establishment of the full Faculty of Medicine</title>
            <p>The full Faculty of Medicine in Ljubljana, offering a full 10 semesters of studies, was established by a governmental decree in 31 July 1945 (<xref ref-type="bibr" rid="en-b20">20</xref>). The faculty took over the medical institutions of the Ljubljana General Hospital to house its divisions and institutes there. The administration of the MF, the Central Medical Library, and some preclinical institutes were granted makeshift premises in the old and weathered building of the army barracks of St. Peter in 1945, and some have remained there to this very day. (<xref ref-type="fig" rid="en-fig5">Figure 5</xref>) The firm commitment and the resolute will of the Faculty’s employees at the time made it possible for the Faculty to commence with lectures and practice in the winter semester of 1945/1946 for all the grades, despite a severe lack of any equipment, and especially textbooks. The faculty had 27 professors and 566 students, of which 302 were attending first year (165 men and 137 women), facing 10 semesters of studies. The first professors at the full MF included Božidar Lavrič, Igor Tavčar, Pavel Lunaček, Janez Milčinski, Bogdan Brecelj, Franc Derganc, Jože Rant, Valentina Kobe, Milica Petrović Valentinčič, and others. (<xref ref-type="fig" rid="en-fig6">Figure 6</xref>)</p>
            <fig position="anchor" id="en-fig5" orientation="portrait">
               <label>Figure 5:</label>
               <caption>
                  <p> After World War 2 St. Peter's Barracks in Ljubljana became the seat of the full Faculty of Medicine. Source: Photo archive of Institute of History of Medicine MF UL.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="3018-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-05.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <fig position="anchor" id="en-fig6" orientation="portrait">
               <label>Figure 6:</label>
               <caption>
                  <p> The first professors of the full Faculty of Medicine in 1945. Sitting (from left): Bogdan Brecelj, Milica Valentinčič Petrović, Božidar Lavrič, Marjan Ahčin (Minister of heath), Bogdan Derč, Janez Milčinski; standing (from left): Dušan Stucin, Martin Benedik, Mirko Derganc, Josip Hebein, Igor Tavčar, Hubert Pehani, Sabina Praprotnik, Branko Volavšek, Valentina Kobe, Milan Žumer, Albin Seliškar, Leopold Ješe, Ivan Marinčič, Jože Rant. Missing from this photography: Franc Hribar, Pavel Lunaček, Ivan Marinčič, Jernej Demšar, Ivan Pintar. Source: Photo archive of Institute of History of Medicine MF UL.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="3018-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-06.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>Another new addition was the establishment of the Division of Stomatology, the learning base for the stomatology class. This class was elective at first, but soon became compulsory. The first full professor for dental medicine and the chancellor of the Dental Medicine Division was Jože Rant (1896–1972).</p>
            <p>The next few years MF faced the fastest growth in its history. During the year 1950/1951 the number of students was the highest at 817, with 32 professors. Since its foundation in 1945 the complete MF was an integral part of medical services, just like the other two Yugoslav Faculties of Medicine in Belgrade and Zagreb. When the faculty took over the Ljubljana hospitals it also became responsible for all hospital treatment. The connection with the university was maintained through pedagogical work.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s4"
              sec-type="The Medical College and the Faculty of Stomatology">
            <label>4</label>
            <title>The Medical College and the Faculty of Stomatology</title>
            <p>The 1949–1954 period was a special era in the development of the Faculty of Medicine, when it was excluded from the University. It became the independent Medical College with all the authority that the University held before. This most likely significantly shortened the time needed for the creation of the Faculty of Stomatology – established on 25 October 1949 as a successor of the Division of Stomatology (<xref ref-type="fig" rid="en-fig7">Figure 7</xref>). Besides Prof Rant, who was now also lecturing orthodontics alongside dental medicine, the faculty also employed a few more lecturers and assistants. The situation with the general lack of space available to the Faculty of Stomatology improved in 1954, when the Faculty of Stomatology was relocated to the new building of the Department of Stomatology. During the time of the Medical College, in the academic year of 1952/1953 the six-year study was implemented, however, it did not last for even a whole generation; from 1957 onward it was once again limited to five years. The Faculties of Medicine and Stomatology changed their curricula to accommodate this. In 1952 the divisions were removed from the authority of the Medical College, and given the status of medical institutes. The University Act of 1954 brought an end to the Medical College. The Faculty for General Medicine and Stomatology was once again consolidated into the University. In 1960 the shortage of dentists spurred changes in dental medicine studies. This led to the introduction of the levelled studies, however, it only lasted one generation. In 1960 the construction of the Division of Stomatology continued, and the extension along the Lipičeva Street was completed in 1963 (<xref ref-type="bibr" rid="en-b21">21</xref>).</p>
            <fig position="anchor" id="en-fig7" orientation="portrait">
               <label>Figure 7:</label>
               <caption>
                  <p> The first professors of dental medicine in the 1950s. From left: Branko Palčič, Vladimir Volavšek, Valter Krušič, Vera Lenart, Dušana Lavrič, Jože Rant, Lojze Brenčič, Franc Čelešnik, Anton Logar, Milan Perušek, dentist Vekoslav Šmid. Source: Photo archive of Institute of History of Medicine MF UL.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="3018-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-07.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>The new social saying also made its way into the medical domain. From 1963 the graduates of MF were no longer called doctors of medicine or doctors of stomatology, as these terms were replaced with physician and dentist (<xref ref-type="bibr" rid="en-b22">22</xref>), and only after a lot of struggle of the Slovenian Medical Association and mostly its president Prof Anton Dolenc (1930–2013) these titles again were conferred upon graduates in 1986. During this nearly 25-year period, MF graduates mostly did not pick up their diplomas, only certificates of the completion of their studies (<xref ref-type="bibr" rid="en-b9">9</xref>). Private medical practise was also discontinued, and the Slovenian Medical Association could no longer continue operating under this name, so medical doctors convened in the scope of the Medical Science Section of the Unified Union, and the Zdravniški vestnik (Journal of Medicine) was renamed as Zdravstveni vestnik (Medical Journal).</p>
            <p>The period after 1960 brought the fastest growth of MF: in 1961 the Faculty had 17 institutes, 19 divisions and 3 independent institutes. During the next 15 years the curriculum was often on the agenda of the Faculty Council. The faculty’s main concern was to strengthen its ranks and provide healthcare services with enough doctors, especially practitioners of general medicine and dentists, as there was a shortage all across Slovenia. The curriculum was adapting to local and global developments in medicine, so that the number of courses doubled between 1945 and 1960. A proper reform of the curriculum was required, with work on this beginning in 1960 and continuing in the following years. The reform’s core emphasised practical work and individual studies. It was desired that MF graduates have a foundation in general medicine that would allow them to take up any medical activity after they completed their studies. It was the faculty’s duty to make sure that the students received in-depth knowledge across all the professions. For students these classes were elective. The condition for comprehensive study was for a candidate to first complete their basics obligations, and there was a contest for students to join the in-depth studies. Each institution opened a certain number of positions every year and every profession had to prepare a curriculum for in-depth studies. The faculty took the same initiative to introduce the one-year residency (<xref ref-type="bibr" rid="en-b23">23</xref>). (<xref ref-type="fig" rid="en-fig8">Figure 8</xref>)</p>
            <fig position="anchor" id="en-fig8" orientation="portrait">
               <label>Figure 8:</label>
               <caption>
                  <p> Lectures – a basic part of the study of medicine: the internal medicine professor Igor Tavčar in the lecture hall of the Division of Internal Medicine of the Clinical Hospitals in Ljubljana in 1952 (today the C building of the Institute of Oncology). Source: Photo archive of Institute of History of Medicine UL MF.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="3018-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-08.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>The desire to stabilize the conditions reached its height in 1965 at the adoption of Yugoslav norms for study at faculties of medicine. The faculty had to focus on consolidating student conditions, make its classes more effective, and draft new curricula. MF also had to address its lack of available facilities. Practical work took place in numerous groups, regularly lasting until late in the evening, and the explosion of global medical knowledge demanded further extensions of the curriculum, the education of new experts, the opening of new positions, and consequently for even bigger premises. The construction of preclinical institutes was inevitable, and was supported not only by MF and its students, but also the Slovenian Medical Association, with Prof Anton Dolenc at its head. Construction was also required at the Ljubljana Medical Centre, as it lacked its own medical examiner’s office, and the one at the faculty has long since not sufficed modern needs and requirements. It was the faculty’s idea to build the new facilities in two phases, as it lacked the funds. The construction of the first building started in 1973 and was mostly completed in 1984, with the staff occupying it by 1987. It was designed by the architect Vladimir Ažman. The new MF building was located at Korytkova street as part of the Ljubljana hospital complex to sensibly connect with the main hospital where students had clinical practice (<xref ref-type="bibr" rid="en-b24">24</xref>). The construction of the new MF building has yet to take place; however, a substitute building was erected at the south wing of the Barracks of St. Peter and handed over to MF in 2015. It houses the Institutes for Biochemistry (partly) and Cell Biology, while the Institute for Biophysics remained in the northern wing of the Barracks of St. Peter. Construction for a substitute of the eastern wing of the Barracks of St. Peter is planned. It will house some other preclinical institutes of MF that still operate in unsuitable premises.</p>
            <p>The construction of the new building of the Ljubljana University Medical Centre (UKC) was of exceptional importance for the advancement of Slovenian undergraduate and graduate medical studies. After 1975 it gave MF new lecture halls, facilities for practical exercise and uninterrupted clinical part of their studies. This was one of the major milestones in the development of Slovenian medical research and education. (<xref ref-type="fig" rid="en-fig9">Figure 9</xref>)</p>
            <fig position="anchor" id="en-fig9" orientation="portrait">
               <label>Figure 9:</label>
               <caption>
                  <p> The long-awated new building of the Faculy of Medicine on Korytkova Street, completed in 1987. Source: Photo archive of Institute of History of Medicine UL MF.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="3018-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-09.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>In 1985 MF had 17 institutes and 24 chairs, and was collaborating with 29 divisions, the Institute of Radiology, Institute for Blood Transfusion, Institute of Oncology and other. MF is also formally an integral part of the medical system and Slovenian healthcare, as its central task is to educate a sufficient number of medical doctors and dentists to treat the population (<xref ref-type="bibr" rid="en-b25">25</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="en-s5"
              sec-type="Changes to the study programmes at the graduate level">
            <label>5</label>
            <title>Changes to the study programmes at the graduate level</title>
            <p>Studies of medicine and dental medicine on MF are in two different departments, the Department of Medicine and the Department of Stomatology, later renamed into the Department of Dental Medicine. Both hold classes at the same preclinical and clinical medical chairs, while dental medicine classes are conducted at all the chairs of the Dental Medicine Division. After completed university studies in Medicine (since 2010 this is the uniform master’s second-level study programme of Medicine) students obtain the title doctor of medicine, and after completed university studies in Dental Medicine (since 2010 this is the uniform masters second level study programme of Dental Medicine) they obtain the title of doctor of dental medicine (<xref ref-type="fig" rid="en-fig10">Figure 10</xref>).</p>
            <fig position="anchor" id="en-fig10" orientation="portrait">
               <label>Figure 10:</label>
               <caption>
                  <p> An important part of the study of medicine is clinical practical work on patients. Source: Photo archive of Institute of History of Medicine UL MF (1999, photo: Jelka Simončič).</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="3018-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-10.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>In the study year 1989/1990, MF introduced the six-year study of medicine and dental medicine, with classes taught in blocks. The preclinical part of the curriculum has not changed much since. The number of hours of study also has not risen significantly, as the previous medical programme had 4725 hours, with 945 on average per year, and in 1994 this became 5190 hours and in 1999 5500 hours, and in 2018 it stood at 5371 hours. Students of medicine and dental medicine have 30 weeks of study obligations per year, of which approximately 30 % are spent on lectures, 60 % on practical exercises, and 10 % on elective classes (6 to 60 credit points) (<xref ref-type="bibr" rid="en-b26">26</xref>). During the full study curriculum they attend 40 or 48 classes. In the 2009/2010 academic year MF launched the overhauled programme in line with the Bologna process. This unified a significant share of the content in the spirit of the European guidelines, also allowing students to more easily move between different medical faculties. Students are also more frequently taught basic medical practice, where they learn the day-to-day work of a practising medical doctor. This option is provided by family medicine, with doctors acting as mentors in class, taking students into their outpatient clinics under the supervision of the Chair for Family Medicine. (<xref ref-type="fig" rid="en-fig11">Figure 11</xref>)</p>
            <fig position="anchor" id="en-fig11" orientation="portrait">
               <label>Figure 11:</label>
               <caption>
                  <p> Practical work of dental medicine students. Source: Photo archive of Institute of History of Medicine UL MF (1999, photo: Jelka Simončič).</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="3018-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-11.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
         </sec>
         <sec id="en-s6" sec-type="Bologna process">
            <label>6</label>
            <title>Bologna process</title>
            <p>In the past two decades new, integrated teaching methods have cropped up, aimed at motivating students for independent work and contributing to faster and more effective studying. Integrated coursework means establishing connections between clinical cases and preclinical theoretical knowledge (vertical connectivity) and vice-versa. This introduces clinical cases already in the first year of studies. The second approach is problem-based learning (PBL), which focuses on students’ knowledge of the most frequent clinical signs that lead a patient to see a doctor. The essence of this approach is that students meet their professor in smaller groups, come to class with a certain knowledge they obtained from books, and professors then present clinical cases. This method of learning is much more strenuous for both professors and students than the traditional formats, but brings better results in the long-term memorization of professional knowledge and in connecting it to cases. Modern trends of medical teaching also include an early contact with patients, as this allows students to learn about medical ethics sooner, establish a better quality relationship with a patient and communicate with them. In practice this means that when a student first approaches a patient (for example during introduction to internal medicine) they also know the basis of communicating with a patient, etc. Nowadays MF is facing an additional issue in teaching clinical medicine: patients are increasingly aware of their rights, and it is not rare that they decline an examination by a student. For this reason special learning models are being introduced, so-called skill labs, where students can learn on dummies and volunteers; MF has established a simulation centre that focuses on this approach.</p>
            <p>The Bologna process does not fully apply to regulated professions such as medicine and dental medicine, as most countries opt for a uniform six-year study. The Ljubljana MF has revamped both of its study programmes, which will facilitate better student exchange and bring the programme in line with those of other top medical faculties across Europe. The guidelines state: “The objective of the study of medicine is to educate graduates who are able to integrate themselves into the further process of independent and guided education in medicine in any medical specialisation, and their core basic knowledge are the foundation on which they can build through scientific and research work.” The new study programme provides: a high level of connections between classes, an increased scope of elective courses, active student roles in teaching, contact with the actual medical profession and patients from the first year of studies, and the ability to move between different faculties and European countries, in line with the Bologna Declaration. The course list of the university study programme includes the following types of classes: preclinical, clinical, public healthcare, and elective. The credit system is based on a student’s 40-hour week. Changes to the curriculum with regard to the previous programme are mainly in that clinical studies and patient contact are moved to earlier years, while special areas of preclinical or theoretical subjects are moved to clinical blocks in higher years. These are organized into organic systems (classwork is interdisciplinary), and in the sixth year, which is focused on integrating the knowledge and a comprehensive overview of the patient, paediatric studies are also included (<xref ref-type="bibr" rid="en-b27">27</xref>)<italic toggle="yes">.</italic>
            </p>
         </sec>
         <sec id="en-s7" sec-type="Post-graduate education">
            <label>7</label>
            <title>Post-graduate education</title>
            <p>MF also had a leading role in the development of post-graduate programmes at the Ljubljana University. It was among the first at the University of Ljubljana to introduce master’s study in the academic year 1968/1969; it lasted 5 semesters until 1978/1979, and was then shortened to four. Between 1976 and 1980 it organized academic specialization studies which lasted four semesters and were completed by 67 candidates. In the 1990s, MF also developed one and two-semester post-graduate education in various clinical professions, which was completed by 2000 Slovenian medical doctors and dentists, and numerous shorter post-graduate educations for practitioners of general medicine.</p>
            <p>In 1989, MF attempted to connect its studies with some other university post-graduate programmes (the post-graduate programme of Prof Janez Peklenik). Even though these connections died down after a year, the experiment yielded some new starting points that accelerated later mergers of post-graduate studies at the University of Ljubljana. A large number of post-graduate students and collaborating faculty professors, especially those at MF, demanded formally organized individual research work. In 1989, MF formalized the studies, assigning credit scores to courses. It introduced individual research subjects and public presentations of proposed master’s thesis, which are still a core element of doctoral programmes (<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>).</p>
            <p>In 1995, MF introduced uniform master’s and doctoral studies, in line with the legislation, and a credit system that allowed for direct transition to the doctoral studies. This system was adapted to the European credit system for post-graduate programmes. The same year MF teamed up with the Biotechnical Faculty, the Faculty of Pharmacy, and the Faculty of Chemistry and Chemical Technology, and in cooperation with the Jožef Stefan Institute and the National Institute of Chemistry, to design the interdisciplinary study programme of Biochemistry and Molecular Biology, coordinated by MF, with students being able to enrol at any of the participating faculties. The programme allowed the students to obtain a doctorate without first completing a master’s course, if they submitted a published article in their field in a publication with a Science Citation Index (SCI). A similar approach was taken by the interdepartmental study of Microbiology, which was coordinated by MF and the Biotechnical Faculty in alternating two-year terms. In 1999 all three programmes joined the four-year university post-graduate study of Biomedicine, which developed into the three-year doctoral programme.</p>
            <p>Modern post-graduate studies at MF are integrated in the scope of the university research study of biomedicine, with cooperation in studies of environmental protection and statistics. MF conducts post-graduate studies in scientific areas that include medical topics, dental medicine, biochemistry and molecular biology, microbiology, environmental protection, and statistics; these courses provide credits towards obtaining a doctorate. In collaboration with the Medical Chamber of Slovenia and the Ministry of Health MF also holds specializations in medical examination, pathology, and microbiology with immunology.</p>
            <p>The biomedicine doctoral study programme lasts three years, requires 180 credit points, and is a third-cycle study programme according to the Bologna qualifications framework. An emphasis of doctoral study is on research work, interdisciplinary approaches and on cooperation among internationally established local and foreign experts. The doctoral programme leads to the title of doctor of science in numerous scientific areas: clinical medicine, basic medicine, social medicine, microbiology, biochemistry and molecular biology, pharmacy, genetics, clinical biochemistry and laboratory biomedicine, toxicology, and veterinary medicine. In the 2008/2009 academic year 338 students were enrolled in post-graduate studies.</p>
            <p>MF awarded its first doctor of science title even before post-graduate studies were formally introduced in 1957 (to Dr Ivo Raišp). From then until the end of 2018, MF promoted 1079 masters of science and 1724 doctors of science (<xref ref-type="bibr" rid="en-b28">28</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="en-s8"
              sec-type="Students, alumni, and employees at the Faculty of Medicine">
            <label>8</label>
            <title>Students, alumni, and employees at the Faculty of Medicine</title>
            <p>Between 1920 and 1930 about 100 students enrolled in both years of medical studies, while between 1930 and 1940 this number was 200, and after 1940 it continued growing with about 300–400 students attending all three years. At the full MF after 1949 there were between 600 and 1000 students attending. The enrolment of freshmen kept growing between 1945 and 1962 (400+ new students per year), until it was limited with entrance exams (<xref ref-type="bibr" rid="en-b24">24</xref>). From then about 150 freshmen enrolled to general medicine study, and about 50 to dental medicine. In spite of numerous contacts between MF and government officials to increase enrolment in line with assessments forecasting a shortage of physicians after the baby boomer generation began retiring, MF only received approval for the increase in 2002. Between 2002 and 2012 this enrolment grew to 200 students of general medicine, and between 2007 and 2012 to 60 students of dental medicine. After that period, enrolment was rolled back to 150 freshmen of general medicine and 50 student of dental medicine. The larger number of students put stress on MF due to the lack of facilities and understaffing, and classes during this period went on from early morning to late at night. The establishment of the Maribor MF in 2004 partially unburdened the Ljubljana MF, as 100 students go there each year.</p>
            <p>The faculty’s student gender demographics changed over time. When MF was founded only 9 % of enrolled students were female; by 1940 this grew to a third, between 1960 and 1970 it was at an even half, and by the 1989/1990 year the percentage of female students stood at 63 %. In 2018 a full 68 % of general medicine students were female, and 72 % of dental medicine students. The feminization of medical practice has become a fact of life, as women are more adaptable and ready to carry the heavy burdens and demands of this profession. The average time of study is seven to eight years. During this time studies are successfully completed by about 90 % of those who enrol.</p>
            <p>Between 1946 and end of April 2019 studies at MF were completed by 8809 graduates of medicine, 2269 graduates of dental medicine, 1079 masters of science, and 1724 doctors of science. In the 2018/2019 year the uniform master’s study had 1577 students, of which 1082 were women and 495 were men, with 1206 studying medicine and 371 dental medicine. In the same year, the doctoral study had 371 students. In 2018 the Ljubljana Faculty of Medicine had 261 physicians graduating (180 women and 81 men), as well as 56 dentists (45 women and 11 men) (<xref ref-type="bibr" rid="en-b28">28</xref>).</p>
            <p>According to data from the Dean’s Office, MF had 644 employees in 1992, which included 240 faculty professors and colleagues. In 2019 the faculty employed 935 people, of which 251 were professors and 87 assistants. (<xref ref-type="fig" rid="en-fig12">Figure 12</xref>) In the same jubilee year, 1544 medical and dental students with enrollment were studying at the Faculty of Medicine, and 389 students enrolled in the Doctoral Program in Biomedicine.</p>
            <fig position="anchor" id="en-fig12" orientation="portrait">
               <label>Figure 12:</label>
               <caption>
                  <p> A part of the professorial staff of the Faculty of Medicine, University of Ljubljana, 2019 (photo: Špela Gobec).</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="3018-web-resources/image/zdravvestn-3018-en-12.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>Since the foundation of MF some preclinical institutes – microbiology, pathology, and medical examination – had professional medical activities providing services for the needs of the healthcare services, especially the Ljubljana University Medical Centre.</p>
            <p>
               <italic toggle="yes">The</italic>
               <italic toggle="yes"> Computer and Information Centre (RIS)</italic> administers the central part of MF’s network (MF’s communication and information networks), central services and applications, and provides support to the coordinators of local (<xref ref-type="bibr" rid="en-b29">29</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="en-s9" sec-type="Research">
            <label>9</label>
            <title>Research</title>
            <p>The Faculty of Medicine has been developing scientific research work throughout its history. A detailed focus would far surpass the purpose of this text. Today it cooperates in numerous international and European projects, including Horizon 2020, Erasmus+ and COST. In 2018 the faculty had 20 research projects, 49 research ARRS programmes and projects, and two infrastructure programmes, and employed 41 young researchers. To show the scope of the most successful publications in 2018, some raw data should suffice: 279 original scientific articles (29 with an impact factor of 5–10, 10 with a factor above 10), 62 review scientific articles, 8 applications for patents, and 19 scientific publications (<xref ref-type="bibr" rid="en-b28">28</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="en-s10" sec-type="International collaboration">
            <label>10</label>
            <title>International collaboration</title>
            <p>The Faculty of Medicine has established an extensive network of partnership agreements, the majority of them under Erasmus Programme. It also actively participates in the association of European medical faculties European Credit Transfer System – Medicine Association (ECTS-MA) and the the Network of Primary Health Care (NPHC). During the past two decades the faculty has been intensively participating in the Erasmus+ programme, where it cooperated with 108 medical faculties and universities in the EU and the European Economic Area just in 2019. Foreign teachers and experts come to work at the faculty, while experts from Ljubljana go abroad (<xref ref-type="bibr" rid="en-b28">28</xref>). In September 2008 the faculty worked together with the student organizations for medicine and dental medicine to establish the system of student tutorship for visiting Erasmus+ students. The heads of chairs, the student office of the MF, student organizations and the Central Medical Library all actively participated in organizing studies for future Erasmus students.</p>
            <p>Student exchanges according to the Erasmus programme continued expanding from year to year, and in 2018 approximately 800 foreign students came to Slovenia, while about 700 of our students went abroad. In the 2018/2019 academic year 50 students of the Faculty of Medicine went abroad through the Erasmus+ programme, 74 attended practical training, while 60 attended programmes set up through bilateral agreements with the US and Brazil. 113 Erasmus students from abroad attended the Ljubljana Faculty of Medicine in exchange programmes, 42 came for practical training, and 11 through University agreements, and 31 through the CEEPUS programme. MF also introduced the student and professor system of tutorship for visiting students (<xref ref-type="bibr" rid="en-b28">28</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="en-s11" sec-type="Publishing">
            <label>11</label>
            <title>Publishing</title>
            <p>In its hundred years MF has published many textbooks and course materials in Slovenian. Back when other sources were not easily available, this was often the only printed study literature. Today both professionals and students have access to a plethora of books in various languages and expert resources online. The Faculty of Medicine continues to believe that publishing its own textbooks is important, as local experts can add professional aspects that are related to national practice and the medical idiosyncrasies of the local population. This also enriches Slovenian technical language and strengthens its use, which is especially important when medical staff talk to patients.</p>
            <p>MF has been publishing the journal Medicinski razgledi since 1962. It was founded by a group of students of medicine and stomatology. Editorial board members are all students of medicine and dental medicine, who work on a voluntary basis. The initial objective was to publish review articles that could then be used as supplemental course material. During its nearly half a century of existence the journal grew into a peer-reviewed journal that publishes review, expert, and research articles on biomedicine and case studies from clinical practice. The authors are mostly physicians, mainly faculty professors. Every year four issues are published. The journal also includes a supplement with other content.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s12" sec-type="Available premises">
            <label>12</label>
            <title>Available premises</title>
            <p>In 1987 phase one was completed in the construction of five preclinical institutes that were the bottleneck of the medical educational process: anatomy, histology with embryology, pathology, pharmacology and forensic medicine. The department of immunology of the Institute of Microbiology also moved into the new Ažman building on Korytkova Street 2 in Ljubljana.</p>
            <p>These institutes were given the premises for teaching, expert, and research work, and they also complement the Ljubljana University Medical Centre. The question surrounding the construction of phase two of the new Faculty of Medicine remains open, with plans for the remaining 12 institutes, the Central Medical Library, the Dean’s Office and the premises for students. MF’s Science and Pedagogy Council supported the preparation of the plan for phase two along the new building already in 1970. The request for the plan to go through was repeated in 1993, when the Ministry of Health took on a feasibility study on the most sensible refit of the former military hospital along Zaloška Road, and undertook to arrange the whole complex of the University Medical Centre where the faculty’s institutes are located. In 2015 MF managed to construct a replacement building for the south wing of the Dean’s Office (former St. Peter’s military barracks) where the Institute for Biochemistry (partly) and Cell Biology were moved. Solutions for some more of MF’s preclinical units are in preparation as either renovations or new buildings: a campus on Vrazov Square and a campus on Korytkova Street and along Zaloška Road.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s13" sec-type="Professional tradition">
            <label>13</label>
            <title>Professional tradition</title>
            <p>The Faculty of Medicine promotes the professional tradition. The chairs and institutes of MF have material collections of anatomical, pathological, forensic preparations, microscopes, and the national medical collection, with a rich library of old professional books and others. The faculty aims to retain the fresh memory of its predecessors and professors, of professional visionaries, and of those championing progressive ideas during particular periods. At its centenary on 16 October 2019 in front of the building of the Faculty of Medicine on Korytkova Street, the bust of the faculty’s long-time dean Prof Alfred Šerko was unveiled, as he was the individual who strove hardest during the time between the 2 World Wars that the incomplete faculty was not disbanded. At this event the faculty also decided to commemorate major Slovenian physicians by naming its lecture halls by them. At professional events that are hosted by faculty chairs and institutes in collaboration with divisions and other associations (e.g. the Slovenian Medical Association and the Medical Chamber of Slovenia) physicians of different medical specialities come together to upgrade their knowledge. These events are often named after famous Slovenian physicians. Pathologists, anatomists and histologists have the Plečnik’s Memorial, the doctors of internal and general medicine have Tavčar’s Days, paediatricians have Derč’s Days, while the dermatovenerologist have Kogoj’s Days, infectologists hold Bedjančič’s Days, orthodontists have Rant’s Days, maxillofacial surgeons have Čelešnik’s Days, medical historians have Pintar’s Days, and clinical psychologists have Begant’s Days Forensic doctors come together at memorials dedicated to Janez Milčinski. There are also other professional associations. Most of them have international participation, and their content is published in journals.</p>
            <p>Some chairs and institutes of MF also have editorial boards of expert journals. Numerous professors are peer reviewers for national and international expert journals. Numerous doctors who studied at the Ljubljana Faculty of Medicine are successful and renowned across the globe. Collaboration of individual MF units with other Slovenian scientific institutions is also significant: with the University Medical Centre in Ljubljana and Maribor, with the Institute of Oncology Ljubljana, the Jožef Stefan Institute, the National Institute of Chemistry, with the Biotechnical Faculty and the Faculty for Science and Technology, and from the Faculty of Electrical Engineering, with the pharmaceutical industry, and others. Interdisciplinary work across numerous areas shows that this enriches new findings and uses them for the good of mankind (<xref ref-type="bibr" rid="en-b30">30</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="en-s14" sec-type="Conclusion">
            <label>14</label>
            <title>Conclusion</title>
            <p>The Ljubljana Faculty of Medicine has proven its mettle during its 100-year journey from incomplete faculty in 1919 to full medical faculty in 1945 and beyond, showing firmness, teaching prowess, success in research, and carving out a proud reputation. It has provided 11,078 physicians and dentists for Slovenia’s medical needs, as they heal patients, provide preventive and curative therapies for all segments of the population, offer professional support in general and specialised outpatient clinics, spas, and rehabilitation centres, and provide all required medical services at the primary, secondary and tertiary level. Through its post-graduate studies the Ljubljana Faculty of Medicine has ensured a supply of its own researchers, as with numerous doctors of science (1724 by mid-2019, with 1079 master’s post-graduates) it continues its successful research work in preclinical and clinical areas. The faculty can also habilitate its teachers and assistants. In spite of all of its shortages in space, material assets, and human resources, MF always sought the best path towards raising and educating new physicians and dentists. Patients’ satisfaction with their work is the biggest commendation in this institution.</p>
            <p>In 2004 the University of Maribor founded its own Faculty of Medicine, which has already trained approximately 600 doctors until 2018.</p>
            <p>Milestones of medical education in Ljubljana </p>
            <p>1597, 1619</p>
            <p>The Jesuit College in Ljubljana was founded in 1597 and in 1619 introduced the first higher education studies.</p>
            <p>1693</p>
            <p>Slovenian medicine’s early predecessors came from the enlightened A<italic toggle="yes">cademia Operosorum</italic> (1693–1725) with its medical section, and the physician Marko Gerbec.</p>
            <p>Approximately 1750</p>
            <p>In mid-18th century Filip Jakob Brecelj organized anatomy classes and lectures in the private anatomy institute <italic toggle="yes">Collegium publicum</italic>.</p>
            <p>1753</p>
            <p>In 1753 the Midwifery School was founded in Ljubljana, which counts as the beginning of the Ljubljana medical school.</p>
            <p>1780, 1782</p>
            <p>In 1780 the Master of Anatomy, Surgery and Obstetrics Anton Makovic began teaching in the Midwifery School in Slovenian. In 1782 Makovic also translated the first national medical book from German into Slovenian, the midwifery textbook “<italic toggle="yes">Prašanja inu odgovori čez</italic>
               <italic toggle="yes"> ušegarstvu</italic>” (Questions and Answers on Midwifery), performing pioneering work in Slovenian obstetrical terminology.</p>
            <p>1782, 1786</p>
            <p>In 1782 the lyceum in Ljubljana and Klagenfurt added medical and surgery studies to their curricula of philosophy and theology, prompting the foundation of the Medico-Surgical Academy (<italic toggle="yes">Die Medicochirurgische Lehranstalt</italic>), a precursor to the medical faculty in Slovenia. In 1786 Ljubljana got its first civil hospital, where the clinical practice work for the Medico-Surgical Academy was held.</p>
            <p>1809–1919</p>
            <p>During the period of Illyrian Provinces (1809–1813) the Medico-Surgical Academy became <italic toggle="yes">École Centrale</italic> and advanced to the level of a medical faculty, however, because of the restoration of Austrian sovereignty not even the first generation of graduates completed their studies. In 1848 Slovenians lost the medical lyceum, with only midwifery schools remaining. Since 1861 physicians organized into the Medical Reading Society, since 1863 in the Medical Association of Carniola, since 1876 in the Association of Physicians in Styria, and after 1919 in the renamed Slovenian Medical Association. In 1918 the Slovenian Medical Association established a subcommittee for the foundation of the Faculty of Medicine at the future University of Ljubljana. The subcommittee members were physicians: Lojz Kraigher, Ivan Oražen in Alojz Zalokar.</p>
            <p>1919–1943</p>
            <p>In 1919 the incomplete Faculty of Medicine was founded with four preclinical semesters, and for most of the time until World War II it was headed with dedication by professors Alfred Šerko and Janez Plečnik as dean and vice dean, respectively. Studies began in November 1919, with 66 students enrolling, and after four semesters they continued with their studies at other medical faculties, at first mostly in Prague, and later also in Austria (Vienna, Graz, Innsbruck), as well as in Zagreb and Belgrade. In 1921 Ivan Oražen in his will endowed the Faculty of Medicine and its students with two houses on Wolfova Street and on Dolenjska Road in Ljubljana. Between 1919 and 1939 the incomplete Faculty of Medicine and all of its institutes were housed in the building of the Institute of Anatomy on Zaloška Road 4, one of the first new buildings of the University of Ljubljana. The plans for the building were made by the architect Ivan Vurnik, and is a listed building nowadays. In 1940 the Government of the Kingdom of Yugoslavia approved the 5th and 6th semester programmes at the faculty, with the curriculum including three new classes: pathology, surgery, and internal medicine. The tight quarters brought together professors and students in their constant struggle to obtain a full Faculty of Medicine. In June 1943 studies at the faculty were stopped because of the war.</p>
            <p>Under the leadership of the Rector of the University, Richard Zupančič (1920–1921), the University Council decided to make the incomplete MF complete with 10 semesters. Already during his successor, Gregor Gojmir Krek (1921–1922), the then authorities tried to abolishing the MF. During the reign of Karl Hiterlechner (1924–1925), the authorities tried to abolish the entire Slovenian university, and rector Milan Vidmar (1928–1929) addressed King Alexander Karadjordjevic to name the University after him, thus guaranteeing its' integrity. During the rectorial role of doctor Alfred Šerko (1930–1932), he also protected the Faculty of Medicine in Ljubljana before its abolition. Subsequently, the University continued to develop (<xref ref-type="bibr" rid="en-b31">31</xref>).</p>
            <p>1945</p>
            <p>In July 1945 the complete Faculty of Medicine with a 10-semester study is established. The faculty took over the medical institutions of the Ljubljana General Hospital to house its divisions and institutes there. With pioneering dedication the small staff managed to introduce complete medical studies. The faculty had 27 professors and 566 students. Another new addition to the full Faculty of Medicine was the establishment of the Division of Stomatology.</p>
            <p>1949–1954</p>
            <p>In the academic year 1949/1950 the Faculty of Medicine split from the University of Ljubljana, and educated one generation of physicians as School of Medicine (1949–1954), then reintegrated into the University in 1954. During its independence it founded Faculty of Stomatology. In 1954–1960 it was called the Faculty of General Medicine and Stomatology which in 1960 renamed into the Faculty of Medicine with two departments, the department of general medicine and the department of stomatology.</p>
            <p>1962</p>
            <p>A group of students of medicine and stomatology founded their own journal, Medicinski razgledi, which is still being published. It is published by an editorial board made up of students, with MF’s student researchers and professors contributing articles.</p>
            <p>1968–1987</p>
            <p>In the academic year 1968/1969 the Faculty of Medicine introduced master’s studies and in 1995 the uniform doctoral studies. In 1989/1990 the studies were extended from ten to twelve semesters. In 1975 the construction of the new building of the Ljubljana University Medical Centre brought the much needed lecture halls, seminar rooms and clinical practice facilities to the Faculty of Medicine. A decade later, in 1987, the institutes of anatomy, histology, pathology, forensic medicine, microbiology and pharmacology were moved to the new Faculty of Medicine building on Korytkova Street, and students finally got modern lecture halls, studying spaces and other.</p>
            <p>2009 –</p>
            <p>In 2009/2010 the reformed study programme in line with European guidelines (Bologna Declaration) was launched in the Faculty of Medicine. Every year more exchange students arrive and more Slovenian students depart abroad as part of mobility programmes, such as Erasmus+. In 2015 the Faculty of Medicine built another new building for the preclinical institutes of biochemistry and cell biology on Vrazov Square. There are also plans for further improvements to premises and facilities. The Faculty of Medicine is developing extensively in the academic, science and research and professional fields.</p>
            <p>By the end of April 2019, the following studies were completed at the Faculty of Medicine:</p>
            <list>
               <list-item>
                  <label>•</label>
                  <p>8809 - medical graduates,</p>
               </list-item>
            </list>
         </sec>
      </body>
      <back>
         <ref-list>
            <ref id="en-b1">
               <label>1. </label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Mušič</surname>
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Borisov</surname>
                        <given-names>P.</given-names>
                     </name>
                    </person-group>.
                    <article-title>Gerbec Marko</article-title>.
                    <comment>In</comment>:
                    <source>Enciklopedija Slovenije</source>.
                    <issue>Zv. 3</issue>.
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Mladinska knjiga</publisher-name>;
                    <year>1989</year>. pp.
                    <fpage>204</fpage>–
                    <lpage>5</lpage>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b2">
               <label>2. </label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Borisov</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <source>Od ranocelništva do začetkov znanstvene kirurgije na Slovenskem</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>SAZU</publisher-name>; 
                    <year>1977</year>. pp. 
                    <fpage>159</fpage>–
                    <lpage>67</lpage>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b3">
               <label>3. </label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Borisov</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <source>Ginekologija na Slovenskem od začetkov do leta 1980</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>SAZU</publisher-name>; 
                    <year>1995</year>. pp. 
                    <fpage>50</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b4">
               <label>4. </label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Makovic</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <source>Prashanja inu odgovori zhes vshegarstvu</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>s.n.</publisher-name>; 
                    <year>1782</year>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b5">
               <label>5. </label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Rijavec</surname>
                        <given-names>L.</given-names>
                     </name>
                    </person-group>
                    <source>Ljubljanske bolnišnice. Prispevek k njihovi zgodovini</source>.
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Uprava kliničnih bolnišnic</publisher-name>;
                    <year>1960</year>. pp. 
                    <fpage>21</fpage>–
                    <lpage>3</lpage>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b6">
               <label>6. </label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pintar</surname>
                        <given-names>I</given-names>
                     </name>
                    </person-group>
                    <article-title>Mediko-kirurški učni zavod v Ljubljani, njegov nastanek, razmah in konec</article-title>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>samozaložba</publisher-name>;
                    <year>1939</year>. pp. 
                    <fpage>48</fpage>–
                    <lpage>54</lpage>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b7">
               <label>7. </label>
               <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Polec</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>
                    </person-group>.
                    <chapter-title>Ljubljansko višje šolstvo v preteklosti in borba za slovensko univerzo</chapter-title>.
                    <comment>In</comment>: 
                    <source>Zgodovina slovenske univerze v Ljubljani do leta 1929</source>.
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Rektorat Univerze</publisher-name>; 
                    <year>1929</year>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b8">
               <label>8. </label>
               <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Smerdu</surname>
                        <given-names>F.</given-names>
                     </name>
                    </person-group>.
                    <chapter-title>Sto let zdravniškega društva</chapter-title>. 
                    <comment>In</comment>: 
                    <source>Poslanstvo slovenskega zdravnika</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Slovenska matica</publisher-name>;
                    <year>1965</year>. pp. 
                    <fpage>21</fpage>–
                    <lpage>76</lpage>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b9">
               <label>9. </label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Zupanič Slavec</surname>
                        <given-names>Z</given-names>
                     </name>
                    </person-group>.
                    <source>Iz rok v roke, iz roda v rod: Slovensko zdravniško društvo in njegovi predsedniki: ob 140-letnici ustanovitve</source>. 
                    <publisher-loc>Ljbuljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Slovensko zdravniško društvo</publisher-name>;
                    <year>2001</year>. pp. 
                    <fpage>61</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b10">
               <label>10.	</label>
               <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Zupanič Slavec</surname>
                        <given-names>Z</given-names>
                     </name>
                    </person-group>.
                    <comment>In</comment>:
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ciperle</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>,
                        <name name-style="western">
                        <surname>Krbavčič</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>
                    </person-group>.
                    <chapter-title>90 let Univerze v Ljubljani: med tradicijo in izzivi časa</chapter-title>.
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Rektorat Univerze</publisher-name>;
                    <year>2009</year>. pp. 
                    <fpage>550</fpage>–
                    <lpage>67</lpage>.
             </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b11">
               <label>11. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Zalokar</surname>
                        <given-names>A.</given-names>
                     </name>
                    </person-group>
                    <article-title>Ljubljanska Medicinska fakulteta</article-title>. 
                    <source>Misel in delo</source>. 
                    <year>1934</year>; 
                    <volume>5</volume>:
                    <fpage>5</fpage>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b12">
               <label>12. </label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <source>Medicinska fakulteta zagrebškega vseučilišča in Slovenci</source>. 
                    <publisher-loc>Zagreb</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Liječ Vijest</publisher-name>; 
                    <year>1917</year>. pp. 
                    <fpage>380</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b13">
               <label>13.	</label>
               <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group>
                        <name name-style="western">
                        <surname>Borisov</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>,  
                    </person-group>.
                    <chapter-title>Medicinska fakulteta v Ljubljani in njen razvoj med dvema svetovnima vojnama (1919–1945)</chapter-title>.
                    <comment>In</comment>: 
                    <source>Medicinska fakulteta Univerze v Ljubljani: 1919–1943: zgodovinski zbornik</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Inštitut za zgodovino medicine</publisher-name>;
                    <year>2012</year>. 
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b14">
               <label>14. </label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Zupanič Slavec</surname>
                        <given-names>Z</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Štolfa</surname>
                        <given-names>F.</given-names>
                     </name>
                    </person-group>.
                    <source>Dr. Ivan Oražen (1869–1921): dobrotnik Medicinske fakultete in slovenskega naroda</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Medicinska fakulteta</publisher-name>;
                    <year>1998</year>. 
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b15">
               <label>15. </label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <source>Spomenica Društva medicincev o nepopolni medicinski fakulteti in pomanjkljivi zdravstveni organizaciji v Sloveniji</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>; 
                    <publisher-name>Društvo medicincev</publisher-name>;
                    <year>1940?</year>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b16">
               <label>16. </label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                            <collab>ZAMU Fond</collab>
                    </person-group>.
                    <comment> MF, fasc. II/148, št. 361/43.</comment>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b17">
               <label>17.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kostnapfel</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Pred pol stoletja</article-title>. 
                    <source>Zdrav Vestn</source>. 
                    <year>1995</year>;
                    <volume>64</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>37</fpage>–
                    <lpage>8</lpage>.
                    <issn>0350-0063</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b18">
               <label>18. </label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="editor">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Konjajev</surname>
                        <given-names>Z</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Zupanič Slavec</surname>
                        <given-names>Z</given-names>
                     </name>
                        <role>eds</role>
                    </person-group>.
                    <source>Zvestoba Hipokratu</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Inštitut za zgodovino medicine</publisher-name>;
                    <year>1999</year>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b19">
               <label>19. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Zupanič Slavec</surname>
                        <given-names>Z</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Slavec</surname>
                        <given-names>K.</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Prva generacija medicincev na popolni Medicinski fakulteti v Ljubljani leta 1945 - ob 65-letnici vpisa</article-title>.
                    <source>Zdrav Vestn</source>.
                    <year>2011</year>;
                    <volume>80</volume>(
                    <issue>7/8</issue>:
                    <fpage>599</fpage>–
                    <lpage>613</lpage>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b20">
               <label>20. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <article-title>Odlok Narodne vlade Slovenije</article-title>.
                    <source>Uradni list SNOS in NVS</source>.
                    <year>1945</year>
                    <volume>171 (31.7.1945)</volume>(
                    <issue>23</issue>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b21">
               <label>21. </label>
               <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Rant</surname>
                        <given-names>J.</given-names>
                     </name>
                    </person-group>.
                    <chapter-title>Razvoj zobozdravstva v Sloveniji</chapter-title>.
                    <comment>In</comment>: 
                    <source/>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Slovenska matica</publisher-name>;
                    <year>1965</year>. pp. 
                    <fpage>240</fpage>–
                    <lpage>51</lpage>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b22">
               <label>22. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <article-title>Zakon o strokovnih nazivih in akademskih stopnjah</article-title>.
                    <source>Uradni list SFRJ</source>.
                    <year>1963</year>;
                    <volume>13</volume>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b23">
               <label>23.	</label>
               <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <chapter-title>Medicinska fakulteta</chapter-title>.
                    <comment>In</comment>: 
                    <source>Petdeset let slovenske Univerze v Ljubljani: 1919–1969</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Ljubljana</publisher-name>;
                    <year>1969</year>. pp. 
                    <fpage>481</fpage>–
                    <lpage>521</lpage>.
                 </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b24">
               <label>24. </label>
               <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Fettich</surname>
                        <given-names>J.</given-names>
                     </name>
                    </person-group>.
                    <chapter-title>Medicinska fakulteta</chapter-title>.
                    <comment>In</comment>: 
                    <source>Enciklopedija Slovenije</source>. 
                    <comment>Zv.7</comment>.
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Mladinska knjiga</publisher-name>;
                    <year>1993</year>.
                    <fpage>35</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b25">
               <label>25. </label>
               <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Zupanič Slavec</surname>
                        <given-names>Z.</given-names>
                     </name>
                    </person-group>.
                    <chapter-title>Osem desetletij slovenskega šolanja zdravništva</chapter-title>.
                    <comment>In</comment>: 
                    <source>Medicinska fakulteta v Ljubljani. Ob 80-letnici ustanovitve</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Medicinska fakulteta</publisher-name>;
                    <year>1999</year>.
                    <fpage>11</fpage>–
                    <lpage>29</lpage>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b26">
               <label>26. </label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <source>Podatki tajništva MF UL</source>. 
                    <comment>32.7.</comment>;
                    <year>2009</year>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b27">
               <label>27.	</label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <source>Splošni načrt posodobitve dodiplomskega pouka na Medicinski fakulteti (MF) v Ljubljani</source>. 
                    <comment>(arhiv Medicinske fakultete UL). Sprejeto na seji senata MF, 18/12/2000</comment>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b28">
               <label>28. </label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <source>Podatki podiplomskega oddelka MF UL, pridobljeni novembra</source>.
                    <year>2019</year>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b29">
               <label>29. </label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <source>Enovit magistrski študij medicina UL Medicinska fakulteta. Vloga za pridobitev soglasja k študijskemu programu (članice) Univerze oziroma samostojnega visokošolskega zavoda  MF UL</source>.
                    <year>2008</year>. pp.
                    <fpage>2</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b30">
               <label>30.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Zupanič Slavec</surname>
                        <given-names>Z</given-names>
                     </name>
                    </person-group>.
                    <article-title>Devetdeset let Medicinske fakultete Univerze v Ljubljani (1919–2009)</article-title>.
                    <source>Zdrav Vestn</source>.
                    <year>2009</year>;
                    <volume>78</volume>(
                    <issue>11</issue>:
                    <fpage>659</fpage>–
                    <lpage>72</lpage>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b31">
               <label>31.	</label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <source>100 let Univerze v Ljubljani</source>.
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Univerza v Ljubljanii</publisher-name>;
                    <year>2019</year>.
                    <fpage>32</fpage>–
                    <lpage>5</lpage>.
                  </mixed-citation>
            </ref>
         </ref-list>
      </back>
   </sub-article>
</article>
