<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD with MathML3 v1.1 20151215//EN" "JATS-journalpublishing1-mathml3.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         dtd-version="1.1"
         xml:lang="sl"
         article-type="other">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="publisher-id">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="nlm-ta">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="doi">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Zdravniški vestnik</journal-title>
            <trans-title-group xml:lang="en">
               <trans-title>Slovenian Medical Journal</trans-title>
            </trans-title-group>
            <abbrev-journal-title>Zdrav Vestn</abbrev-journal-title>
         </journal-title-group>
         <issn publication-format="ppub" pub-type="ppub">1318-0347</issn>
         <issn publication-format="epub" pub-type="epub">1581-0224</issn>
         <issn-l>0350-0063</issn-l>
         <publisher>
            <publisher-name xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo</publisher-name>
            <publisher-name xml:lang="en">Slovenian Medical Association</publisher-name>
            <publisher-loc xml:lang="sl">Ljubljana, Slovenia</publisher-loc>
         </publisher>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="doi">10.6016/ZdravVestn.2974</article-id>
         <article-id pub-id-type="publisher-id">2974</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
               <subject>Medicine and health sciences</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Cardiovascular system</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="sl">
               <subject>Medicina/Zdravstvo</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Srce in ožilje</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
               <subject>Original scientific article</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="sl">
               <subject>Izvirni znanstveni članek</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="sl">
               <subject>Srce in ožilje</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title xml:lang="sl">Donorski program po cirkulatorni smrti v Sloveniji: Analiza stališč strokovne javnosti in nadaljnji razvoj</article-title>
            <trans-title-group>
               <trans-title xml:lang="en">Donor programme after circulatory death in Slovenia: Analysis of the views of professional community and future perspectives</trans-title>
            </trans-title-group>
            <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="sl">Donorski program po cirkulatorni smrti v Sloveniji</alt-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Avsec</surname>
                  <given-names>Danica</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
               <xref ref-type="corresp" rid="corr"/>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Šimenc</surname>
                  <given-names>Jana</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <aff-alternatives id="aff1">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>1</label>
               <institution>Zavod republike Slovenije za presaditve organov in tkiv, Slovenija-transplant, Ljubljana, Slovenija</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>1</label>
               <institution>Institute of the Republic of Slovenia for the Transplantation of Organs and Tissues, Slovenija-transplant, Ljubljana, Slovenia</institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <author-notes>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="en">
               <p>The authors have declared that no competing interests exist.</p>
            </fn>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="sl">
               <p>Avtorji so izjavili, da ne obstajajo nobeni konkurenčni interesi.</p>
            </fn>
            <corresp id="corr">Danica Avsec, e-mail: <email xlink:type="simple"/>
            </corresp>
         </author-notes>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <month>6</month>
            <year>2020</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="epub">
            <month>6</month>
            <year>2020</year>
         </pub-date>
         <volume>89</volume>
         <issue>5–6</issue>
         <fpage>255</fpage>
         <lpage>67</lpage>
         <history>
            <date date-type="received">
               <day>16</day>
               <month>7</month>
               <year>2019</year>
            </date>
            <date date-type="accepted">
               <day>10</day>
               <month>2</month>
               <year>2020</year>
            </date>
         </history>
         <permissions>
            <copyright-statement xml:lang="en">Copyright © 2020, Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-statement xml:lang="sl">© 2020, Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-year>2020</copyright-year>
            <copyright-holder xml:lang="en">Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-holder>
            <copyright-holder xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-holder>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="en">
               <license-p>This is an open access article distributed under the terms of the
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Attribution-NonCommercial
            License</ext-link>, which permits unrestricted use, distribution, and
          reproduction in any medium, provided the original author and source are
          credited and only for non-commercial purposes. </license-p>
            </license>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="sl">
               <license-p>To je članek z odprtim dostopom, ki ga lahko uporabite pod pogoji iz
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno
            licence</ext-link>. ki dovoljuje distribucijo, predelavo ali
          prilagoditev, ter gradijo na njem, v nekomercialne namene, z navedbo avtorja
          in izvirnega dela.</license-p>
            </license>
         </permissions>
         <abstract xml:lang="sl">
            <title>Izvleček</title>
            <p>Izhodišče: Poleg prevladujočega odvzema organov in tkiv za namen zdravljenja po potrjenih nevroloških merilih oz. možganski smrti (<italic>angl.</italic> donation after brain death<italic>, </italic>DBD<italic>) </italic>število evropskih držav, ki vzpostavljajo programe odvzema po cirkulatorni smrti (<italic>angl.</italic> donation after circulatory death, DCD), vztrajno narašča. V zadnjih letih je DCD postala izpostavljena tema v donorski medicini, v praksi držav pa je moč prepoznati več različnih pravnih okvirov in medicinskih vidikov DCD-programov. V Sloveniji se DCD še ne izvaja. Slovenija-transplant je nacionalna pristojna ustanova, ki med drugim vodi razvoj donorskega programa. Zavod sledi usmeritvi, da so pred uvajanjem kakršnih koli sprememb potrebne jasne strokovne smernice, izobražena stroka ter soglasje strokovne in splošne javnosti. Ker se raziskava o stališčih strokovne javnosti do uvajanja programa DCD v slovenski donorski program po smrti še ni opravila, smo s kvalitativno raziskavo »Dileme v donorskih programih in razvoju transplantacijske medicine: stališča slovenske strokovne javnosti« zapolnili pomembno vrzel. Raziskovalni izsledki so bili osnova za nadaljnje korake, ki jih predstavljamo v članku.</p>
            <p>Metode: Na pobudo Slovenija-transplanta se je med januarjem in aprilom 2013 zasnovala in izpeljala kvalitativna raziskava med izbranimi ključnimi strokovnjaki za transplantacijsko medicino v Sloveniji. K sodelovanju je bilo povabljenih 22 strokovnjakov. Odzvalo se jih je 12 in z njimi smo izpeljali polstrukturirane in poglobljene intervjuje o polemičnih temah, tudi o odvzemu organov in tkiv po cirkulatorni smrti.</p>
            <p>Rezultati: Rezultati kažejo, da so imeli sodelujoči v raziskavi (razen enega sogovornika) več strokovnih in etičnih pomislekov do kratkoročnega uvajanja (nadzorovanega) DCD v posmrtni donorski program v Sloveniji. Menili so, da obstoječa struktura in organizacija donorskega sistema, ki temelji na programu DBD, nima ustrezne tehnične, kadrovske in organizacijske podpore za delovanje programa DCD. Poudarili so pomen strokovnega, pravnega, etičnega in družbenega soglasja glede odvzema organov po cirkulatorni smrti. Menili so, da je pred uvedbo sprememb treba oblikovati in pripraviti nacionalne smernice ter jasne strokovne in etično nedvoumne protokole za delo, upoštevajoč interdisciplinarne strokovne vidike.</p>
            <p>Zaključek: Izsledki raziskave so prispevali k poglobljenemu razumevanju stališč strokovne javnosti o širjenju posmrtnega donorskega programa z nadzorovanim DCD-protokolom. Pokazali so njihovo načelno podporo ter potrebo po reševanju izraženih dilem, izobraževanju stroke ter oblikovanju jasnih strokovnih smernic. Raziskovalni izsledki so se že upoštevali, zato v članku tudi predstavljamo korake Slovenija-transplanta, ki so bili v tej smeri že narejeni. V besedilu odpiramo razpravo o DCD. Srednjeročni načrt Slovenija-transplanta je uvedba DCD-protokola v nacionalni posmrtni program, ki bo temeljil na bolje preverjenih mednarodnih smernicah in dobrih izkušnjah iz tujine.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="en">
            <title>Abstract</title>
            <p>Background: Beside predominant organ procurement following brain death according to neurological criteria (DBD), a growing number of countries are implementing donation after circulatory death (DCD). Although there is uniform agreement on DCD donor candidacy (ventilator-dependent individuals with non-recoverable or irreversible neurological injury not meeting brain death criteria), there are variations in legal and medical aspects of DCD practice. DCD practice has not been established in Slovenia yet. Clear professional guidelines and consensus are needed before the introduction of DCD protocol in deceased-donor programme. No studies or systematic open debates on the position of Slovenian professionals regarding the introduction of DCD practice in Slovenia have been conducted yet. The objective of the qualitative research was to fill this gap and to set grounds for next steps in the development of donor medicine in Slovenia.</p>
            <p>Method: On the initiative of Slovenija-transplant (national competent authority), a qualitative research was designed and carried out from January to April 2013. A careful selection of participants was made based on their integration and professional experiences in Slovenian transplant medicine or nephrology. An invitation for cooperation was sent to 22 healthcare specialists around Slovenia. 12 semi-structured in-depth interviews on different arising themes in transplant medicine were conducted; one of the themes was understanding and introduction of DCD.</p>
            <p>Results: The results have shown participants’ general support to the introduction of controlled DCD protocols in Slovenia, but they also shared several professional, ethical, and societal concerns on the subject. They opposed rapid or short-term introduction of DCD in Slovenia. They observed that the current Slovenian deceased donation programme, based on DBD, does not offer appropriate organizational scheme and facilities needed for DCD programme. They believed that Slovenia lacks well educated and motivated professionals for performing DCD programme. The opinions of participants were very coherent: except one, they did not oppose long-term endeavours for the establishment of DCD programme in the national donor programme, but they saw the lack of consensus among the medical and lay community and lack of clear professional protocols as an obstacle to the introduction of DCD programme. They suggested intensive educational and awareness raising activities as well as development of elaborated, clear, and consensual DCD medical and legal protocols.</p>
            <p>Conclusion: A short-term goal of Slovenija-transplant is to introduce a controlled DCD protocol in the national deceased donation programme, whose strategic orientations are presented. The authors elaborate on the results of the qualitative research that set an important grounds for organizational and educational steps that Slovenija-Transplant has already taken in the past six years. The aim of the article is not only to present the research results and steps already taken, but also to open further in-depth discussions among Slovenian professional community on DCD.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group xml:lang="sl">
            <kwd>darovanje po cirkulatorni smrti</kwd>
            <kwd>donorski program</kwd>
            <kwd>stališča slovenske strokovne javnosti</kwd>
            <kwd>strokovne dileme</kwd>
            <kwd>etične dileme</kwd>
         </kwd-group>
         <kwd-group xml:lang="en">
            <kwd>donation after circulatory death</kwd>
            <kwd>donor programme</kwd>
            <kwd>the views of professional community in Slovenia</kwd>
            <kwd>professional dilemmas</kwd>
            <kwd>ethical dilemmas</kwd>
         </kwd-group>
      </article-meta>
   </front>
   <body>
      <sec id="s1" sec-type="Uvod">
         <label>1</label>
         <title>Uvod</title>
         <p>Problem pomanjkanja darovalcev in s tem delov človeškega telesa za namen zdravljenja je stalnica v transplantacijski medicini. »Ovira« se pojavlja že od 80. let prejšnjega stoletja, odkar se je transplantacijska medicina začela razvijati z večjo intenzivnostjo v svetu, nekoliko kasneje pa tudi v Sloveniji (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>). Področje zdravljenja s presaditvijo delov človeškega telesa pri nas natančno določa zakonodaja, posodobljena v letu 2015 (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>).</p>
         <p>Številna strokovna medicinska združenja poudarjajo pomen zagotavljanja zdravljenja s presaditvijo vsem, ki jo potrebujejo. Tudi zato pomanjkanje organov navajajo kot utemeljitev in izhodišče za nenehni razvoj medicinske prakse in opreme na področju donorske medicine (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>). Relativna novost, ki razširja možnost zdravljenja, je odvzem organov in tkiv po cirkulatorni smrti (DCD).</p>
         <p>V posmrtnih donorskih programih sicer prevladuje odvzem z upoštevanjem nevroloških meril, t. i. odvzem po možganski smrti (<italic>angl</italic>
            <italic>.</italic> donation after brain death, DBD). Razširil pa se je šele po letu 1968, ko je definicijo možganske smrti oblikoval <italic>ad hoc</italic> sestavljeni etični odbor z medicinske univerze Harvard (<xref ref-type="bibr" rid="b4">4</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b5">5</xref>). Že od 80. let prejšnjega stoletja naprej se je vzporedno razpravljalo o protokolih darovanja po srčno-žilnih merilih, leta 1992 pa je bil tudi sprejet t. i. Pittsburški protokol, s katerim se je uvedla dodatna kategorija potencialnih darovalcev, in sicer darovalcev po dokončni zaustavitvi srca (<italic>angl.</italic>
            <italic> </italic>non-heart beating donors)<italic>.</italic> Izraz so uradno sprejeli leta 1995 na prvi Mednarodni delavnici darovalcev po dokončni zaustavitvi srca v Maastrichtu na Nizozemskem. Tam so tudi opredelili t. i. Maastrichtsko klasifikacijo s štirimi protokoli odvzema organov pri darovalcu, pri katerem je bila ugotovljena in potrjena cirkulatorna smrt. Protokole so zasnovali glede na okoliščine zastoja srca:</p>
         <list list-type="order">
            <list-item>
               <p>smrt nastopi ob prihodu v bolnišnico (nenadzorovan);</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <p>izvedeno je bilo oživljanje (nenadzorovan);</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <p>zastoj srca je pričakovan (nadzorovan);</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <p>zastoj srca ob pred tem ugotovljeni možganski smrti (nadzorovan) (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>).</p>
            </list-item>
         </list>
         <p>Po uveljavitvi omenjenih kategorij se je pojavila terminološka zmeda, saj sta bila pojma darovalec po dokončni zaustavitvi srca in darovalec po cirkulatorni smrti med seboj zamenljiva. Poimenovanje darovalcev po dokončni zaustavitvi srca ni bilo strokovno zadostno in tudi zavajajoče, saj je nakazovalo, da smrt nastopi zaradi odpovedi enega samega organa, to je srca (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>), ter da za ugotovitev smrti zadostuje odsotnost srčnega utripa (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>). Prav zaradi zmede in zmot pri razumevanju je Inštitut za medicino<italic> </italic>Ameriške nacionalne akademije znanosti<italic> </italic>leta 2006 predlagal bolj celostna pojasnila o srčno-žilnih merilih (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>). Natančneje so opredelili, da je za potrditev cirkulatorne smrti potrebna dokončna in nepovratna odsotnost dihanja in spontanega krvnega obtoka. Gre torej za stanje mehanične asistolije, ki pomeni odsotnost arterijskega pulza (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b9">9</xref>). Srce kot tako bi lahko v drugačnem okolju oz. drugem telesu še delovalo.</p>
         <p>Zaradi potrebe po jasnejšem razumevanju pojmov so darovanje po dokončni zaustavitvi srca sprva preimenovali v darovanje po cirkulatorno določeni oz. potrjeni smrti (<italic>angl.</italic> donation after circulatory determination of death, DCDD) in nato krajše v darovanje po cirkulatorni smrti (<italic>angl.</italic> donation after circulatory death, DCD) (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>). V strokovnih krogih se je obdržala krajša, poenostavljena raba kratice DCD.</p>
         <p>Prakso darovanja po cirkulatorni smrti je leta 2010 sprejela Svetovna zdravstvena organizacija (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>), podpira jo tudi več strateških dokumentov EU (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>). Zaradi različnih interpretacij in zmede v strokovnih krogih so leta 2013 v Parizu dopolnili in posodobili Maastrichtsko klasifikacijo. V Tabeli 1 so prikazane kategorije darovalcev DCD, ki so trenutno v veljavi (<xref ref-type="table" rid="table1">Tabela 1</xref>) (<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>).</p>
         <table-wrap position="anchor" id="table1">
            <label>Tabela 1:</label>
            <caption>
               <p> Maastrichtska klasifikacija darovalcev po cirkulatorni smrti, dopolnjena v Parizu 2013 (povzeto po Guide to the quality and afety of organs for transplantation, 7 izdaja, EDQM, Council of Europe, 2018) (<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>). </p>
            </caption>
            <table>
               <colgroup>
                  <col/>
                  <col/>
               </colgroup>
               <thead>
                  <tr>
                     <th>Maastrichtska kategorija in tip DCD</th>
                     <th>Značilnosti</th>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>1. Oseba je v času prihoda reanimacijske ekipe že mrtva (nenadzorovano):</p>
                        <p>a. zunaj bolnišnice</p>
                        <p>b. v bolnišnici</p>
                           
                     </td>
                     <td>
                        Oseba, pri kateri se je nenadno in nepričakovano pojavil srčni zastoj; oživljanje ni več smiselno in se ne izvaja.
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>2. Pri osebi nastopi srčni zastoj v prisotnosti drugih oseb (t. i. prič) (nenadzorovano):</p>
                        <p>a. zunaj bolnišnice</p>
                        <p>b. v bolnišnici</p>
                     </td>
                     <td>
                        Oseba, pri kateri nastopi nenaden in nepričakovan nepovraten srčni zastoj, pri katerem postopki oživljanja niso bili uspešni.
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        3. Prekinitev terapije, ki vzdržuje življenjske funkcije* (nadzorovano).
                     </td>
                     <td>Pri osebi po prenehanju terapije nastopi pričakovani zastoj srca in dihanja.</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                      4. Zastoj srca pri osebi z dokazano možgansko smrtjo (nadzorovano ali nenadzorovano).
                     </td>
                     <td>Pri primernem možgansko mrtvem darovalcu nastopi nenaden ali načrtovan zastoj srca.</td>
                  </tr>
               </tbody>
            </table>
            <table-wrap-foot>
               <p>* Kategorija DCD, ki se navezuje predvsem na umik in prekinitev terapije, ki vzdržuje življenjske funkcije.</p>
            </table-wrap-foot>
         </table-wrap>
         <p>Od preloma tisočletja naprej je DCD pomembno področje razprav in razvoja v donorski medicini, nenehno narašča tudi število držav, ki poleg uveljavljenega odvzema organov po potrjeni možganski smrti uvajajo odvzem organov po nadzorovani in nenadzorovani cirkulatorni smrti (<xref ref-type="bibr" rid="b12">12</xref>). Po svetu programe DCD aktivno izvajajo v Združenih državah Amerike, Kanadi, Avstraliji, na Japonskem in Kitajskem, v Boliviji, Braziliji in Kolumbiji (<xref ref-type="bibr" rid="b13">13</xref>). Če pogledamo samo razpon zadnjih šestih let, je v Evropi po podatkih iz leta 2013 deset držav (Avstrija, Belgija, Češka, Francija, Italija, Latvija, Nizozemska, Velika Britanija, Španija in Švica) aktivno izvajalo program DCD, osem od teh pa je imelo razvite tudi specifične protokole ali vsaj opis postopkov za darovanje po cirkulatorni smrti (se pa med seboj razlikujejo) (<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>). Več držav je takrat poročalo, da načrtujejo vzpostavitev programa DCD (<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>).</p>
         <p>Bolj sveži podatki uveljavljenega mednarodnega registra o transplantacijski in donorski dejavnosti IRODAT iz leta 2018 kažejo, da so v zadnjih petih letih v Evropi DCD-protokole uvedli še v treh državah, in sicer na Irskem, Poljskem in Portugalskem, najuspešnejše programe DCD pa imajo Španija, Belgija, Velika Britanija in Nizozemska (<xref ref-type="bibr" rid="b15">15</xref>). V praksi je najbolj razširjen 3. protokol Maastrichtske klasifikacije nadzorovanega odvzema (<xref ref-type="bibr" rid="b13">13</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>). Pri tem gre za pričakovano smrt v bolnišničnem okolju, ko so neozdravljivo bolni priključeni na naprave za vzdrževanje življenja. V vseh teh primerih bi s prekinitvijo podpore naprav in terapije takoj nastopil hiter proces umiranja. Podatki iz Španije za leto 2017 kažejo, da so imeli 573 DCD-darovalcev, kar predstavlja 26 % vseh umrlih darovalcev in 16-odstotni porast števila DCD-darovalcev glede na leto 2016 (<xref ref-type="bibr" rid="b17">17</xref>).</p>
         <p>Med članicami mednarodne mreže Eurotransplant, kamor je že 20 let vključena tudi Slovenija, izvajajo program DCD v Belgiji, Avstriji in na Nizozemskem. Leta 2017 je v Avstriji predstavljal delež DCD-darovalcev 3,4 % vseh umrlih darovalcev, v Belgiji 29,6 % in na Nizozemskem kar 55,7 % (<xref ref-type="bibr" rid="b18">18</xref>).</p>
         <p>Pri primerjavi podatkov želimo opozoriti, da so primerjave med državami lahko tudi zavajajoče: protokoli odvzemov namreč niso identični, ker obstaja vrsta variacij. Prilagojeni so tudi nacionalnim pravnim okvirom, organizaciji (javno)zdravstvene oskrbe, organizacijskim shemam in medicinskim protokolom v donorskih programih (<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>).</p>
         <p>Veljavni slovenski zakon o transplantacijski dejavnosti načeloma dovoljuje odvzem organov in tkiv za namen zdravljenja bolnikom, ki umrejo zaradi srčne smrti, »a merilo za ugotovitev smrti ni 'poljubno', ampak temelji na trdnem podatku o najdaljšem času, ki ga preživijo možgani ob normalni telesni temperaturi po popolnem zastoju krvnega obtoka« (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>). Kljub temu pa v Sloveniji umrlih po dokončnem srčno-žilnem zastoju še ne vključujemo med darovalce organov, temveč le za pridobivanje roženic in kože, kjer je za odvzem na razpolago do 12 ur.</p>
         <p>V Sloveniji za razvoj donorskih programov skrbi zavod Slovenija-transplant. Obstoječi donorski model temelji na posmrtnem programu DBD (več o organiziranosti glej 19, 20). Zavod se prek aktivnega članstva v ključnih evropskih strokovnih združenjih, delovnih skupinah, prek mednarodnih projektov in z udeležbo na ključnih kongresih (ELPAT, ESOT ipd.) redno seznanja z novostmi in izjemno dinamiko razvoja in znanja o DCD. Pred sedmimi leti je bil DCD že izjemno aktualna tema v donorski medicini. Z vidika koristnosti in uporabnosti je DCD veljal za uspešen model, a z deontološkega vidika absolutno soglasje glede variacij in protokolov v posameznih državah še ni sprejet (<xref ref-type="bibr" rid="b13">13</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>). Poleg hitrega razvoja je bilo opazno pomanjkanje dolgoročnejših evalvacijskih rezultatov in uspešnosti programov DCD pri bolnikih, zdravljenih s presaditvijo.</p>
         <p>Pristop, ki ga uporablja Slovenija-transplant, je, da so pred uvajanjem protokolov DCD v domači donorski program potrebni tehtni premisleki, dobro izobraženo in motivirano zdravstveno osebje in upoštevanje najbolj preverjenih strokovnih izsledkov in najboljših praks iz tujine. Zato smo pred kakršnim koli uvajanjem sprememb zaradi aktualnosti tematike DCD izvedli raziskavo.</p>
      </sec>
      <sec id="s2" sec-type="Metode">
         <label>2</label>
         <title>Metode</title>
         <p>Na pobudo Slovenija-transplanta je bila med januarjem in aprilom 2013 zasnovana in izpeljana kvalitativna raziskava »Dileme v donorskih programih in razvoju transplantacijske medicine: stališča slovenske strokovne javnosti«. Cilj raziskave je bil spoznati in analizirati stališča strokovne javnosti o porajajočih se in novih temah v donorski in transplantacijski dejavnosti. Analiza mnenj je bila izhodišče za oblikovanje in izvajanje začetnih ukrepov pri uvajanju novosti v posmrtni donorski program. Uporabljena je bila kvalitativna (antropološka) raziskovalna metodologija. Poleg analize in sinteze razpoložljivih domačih in tujih virov je bil za pridobitev rezultatov ključen empirični del raziskave: izvedba poglobljenih polstrukturiranih intervjujev. Po raziskovalnem načrtu, ki smo ga usmerili na ključne strokovnjake in nosilce razvoja transplantacijske dejavnosti v Sloveniji, smo k sodelovanju povabili 22 strokovnjakov s področja transplantacijske medicine (vodstveno osebje, kirurge, nefrologe, bolnišnične in transplantacijske koordinatorje, člane etičnih komisij, filozofa in psihologinjo). Izbor sodelujočih je bil načrtovan na osnovi posameznikovih strokovnih izkušenj, znanja in vpetosti v transplantacijsko dejavnost. Izpeljanih je bilo 12 polstrukturiranih in poglobljenih intervjujev (1- do 2,5-urnih). V članku so predstavljeni rezultati, ki izhajajo iz mnenj in stališč sogovornikov o nadzorovanem odvzemu organov in tkiv po potrjeni cirkulatorni smrti. Ker je bila sodelujočim zagotovljena anonimnost, pri interpretaciji rezultatov niso navedene njihove izjave in navedbe po imenih.</p>
      </sec>
      <sec id="s3" sec-type="Rezultati">
         <label>3</label>
         <title>Rezultati</title>
         <p>Vseh 12 sogovornikov je imelo dolgoletne izkušnje s tega področja. Vsi so bili že najmanj 10 let vpeti v donorsko in transplantacijsko dejavnost na organizacijski, finančni, sistemski ali klinični ravni. Vsi so menili, da je donorska in transplantacijska dejavnost v Sloveniji dobro urejena. Hkrati pa so ugotavljali, da je dozorel čas za optimizacijo obstoječih donorskih programov in nadaljnji razvoj dejavnosti, da je treba ohranjati stik z najbolj razvitimi državami in da se je treba vsaj odzvati na novosti, kot je na primer odvzem organov po cirkulatorni smrti.</p>
         <p>Stališča in predlogi sogovornikov glede protokolov DCD in uvajanja programa DCD v Sloveniji so bili zelo enotni:</p>
         <list list-type="order">
            <list-item>
               <label>1.</label>
               <p>Glede na obstoječe medicinske, pravne in družbene kontekste ter razmere v zdravstvu sodelujoči niso soglašali s kratkoročnim, hitrim uvajanjem programa DCD; proti dolgoročnemu uvajanju pa se je opredelil le en sogovornik.</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <label>2.</label>
               <p>Menili so, da medicinski koncept cirkulatorne smrti, pri katerem gre za nepovratno zaustavitev obtoka, ki povzroči zastoj srca, ni sporen ali problematičen, saj gre za jasna medicinska dejstva. Več dilem so sogovorniki navajali v povezavi med cirkulatorno smrtjo in odvzemom organov za namen zdravljenja.</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <label>3.</label>
               <p>Prevladujoče so ugotavljali, da v zdravstvenem sistemu in obstoječem donorskem programu še niso vzpostavljeni organizacijski, prostorski, tehnični in kadrovski pogoji za delovanje programa DCD; nadalje so menili, da strokovna javnost še ni dovolj izobražena o tematiki, kar bi lahko povzročalo nejasnosti, pravne in etične zadržke. Predlagali so izobraževanje in aktivnosti za izboljšano komunikacijo med vsemi vključenimi v donorsko in transplantacijsko dejavnost.</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <label>4.</label>
               <p>Opozarjali so na pomen podpore splošne javnosti in izrazili, da širšega družbenega soglasja glede prakse DCD še nismo izpeljali.</p>
            </list-item>
         </list>
         <p>Udeleženci so kot ključne strokovne zadržke pri praksi DCD, kot so jo natančneje poznali iz tujine, navajali naslednje:</p>
         <list>
            <list-item>
               <label>1.</label>
               <p>Vprašanje kakovosti pridobljenih organov. Ugotavljali so, da naj bi pri odvzemu po DCD organi hitreje propadali oziroma bili slabše kakovosti kot pri odvzemu po potrjeni možganski smrti. V obdobju potrjevanja gre za nepovratno stanje, zato naj bi organi lahko postali že vprašljive kakovosti oz. neuporabni.</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <label>2.</label>
               <p>Čas po zastoju obtoka do reanimacije in potrjevanja smrti. Pojasnjevali so, da je pri cirkulatorni smrti kritičen čas čakanja in potrditve, da gre za nepovratno stanje. Obstajajo različna časovna merila, od 2, najpogosteje od 5 do 7 minut, pa do 20 minut. Poudarjali so, da je po njihovem mnenju merilo dveh minut, ki ga uporabljajo nekatere države, absolutno prekratko. Zagovarjajo, da je za popolno prepričanost in potrjevanje smrti potreben daljši čas.</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <label>3.</label>
               <p>Izvajanje invazivnih ukrepov pred smrtjo zaradi interesov odvzema. Povedali so, da je praksa v nekaj transplantacijskih centrih v tujini, kjer izvajajo bolj invazivne ukrepe in medicinske priprave za odvzem pred smrtjo (npr. dodajanje terapije za vzdrževanje organov), zelo sporna in zanje nesprejemljiva. Menili so, da bi morale strokovne smernice v domačem donorskem programu, tako kot doslej, prepovedovati kakršne koli ukrepe pred smrtjo (t. i. pre mortem intervencije).</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <label>4.</label>
               <p>Vprašanje konflikta interesov. Poudarili so vprašanje absolutne nepristranskosti zdravnikov v manjših transplantacijskih centrih, kot ga imamo npr. v Sloveniji. Priporočili so, da bi bilo nujno treba vzpostaviti dodatne mehanizme, ki bi zagotavljali, da gre za neodvisno odločitev zdravnika: priporočajo razvoj jasnih strokovnih smernic o identifikaciji potencialnih darovalcev pri nadzorovani cirkulatorni smrti, da se prepreči kakršen koli konflikt interesov.</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <label>5.</label>
               <p>Strokovna usposobljenost, motiviranost in soglasje. Raziskava kaže, da je bilo med intervjuvanimi strokovnjaki precej razlik glede natančnega poznavanja in strokovnega obvladanja področja DCD. Nekateri sogovorniki so odkrito priznali, da strokovno še niso dovolj izobraženi in usposobljeni za izvajanje protokolov DCD. Tudi z vsemi Maastrichtskimi kategorijami niso bili vsi natančno seznanjeni. Menili so, da je pred uvedbo sprememb treba izvajati dodatna izobraževanja o DCD, odpirati več argumentiranih pogovorov ter sprejeti preudarno strokovno soglasje glede strokovnih smernic za delo. Poudarjali so, da bi bilo poleg izobraževanja za izvajanje programov DCD zaželeno nagovoriti in motivirati celotno zdravstveno skupnost, saj zgolj uvedba novih protokolov ob obstoječem donorskem programu po možganski smrti morda ne bi zadoščala. Omenjali so možnost izogibanja novim protokolom.</p>
            </list-item>
         </list>
         <p>Nekatere omenjene strokovne zadrege se prepletajo tudi z etičnimi dilemami:</p>
         <list>
            <list-item>
               <label>1.</label>
               <p>Vprašanje kršenja deontološkega aksioma in pravil umrlega darovalca. Temeljni aksiom v transplantacijski medicini je, da odvzem organov za namen zdravljenja v nobenem primeru ali okoliščinah ne sme povzročiti smrti darovalca. Tudi v skladu z zakonodajnimi in etičnimi načeli niso dovoljeni kakršni koli medicinski postopki z namenom pripraviti se na odvzem organov, dokler je bolnik še živ (<italic>angl.</italic> dead donor rule). Sogovorniki pa so izražali zaskrbljenost, da se z nekaterimi praksami v tujini že nevarno približujejo kršenju tega temeljnega načela. Poudarjali so, da spornih protokolov nikakor ne bi sprejeli in nikoli ne bi izvajali v Sloveniji.</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <label>2.</label>
               <p>Potrjevanje cirkulatorne smrti. Opozorili so, da so v različnih državah določili različne časovne presledke za potrjevanje nepovratnosti življenjskih funkcij. Trdno menijo, da se pri času potrjevanja cirkulatorne smrti ne sme prehitevati. Protokol mora vsebovati povsem jasna določila in potrditve, da ni nikakršne ponovne možnosti za oživitev osebe ali vzpostavitev obtoka.</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <label>3.</label>
               <p>Presaditve srca po srčni oziroma cirkulatorni smrti. Sogovorniki so menili, da je treba preprečiti potencialno etično sporno reanimacijo, ki ji sledi transplantacija srca po srčni smrti. A hkrati so pojasnjevali, da nepovratni zastoj obtoka lahko nastopi tudi zaradi drugih vzrokov, ki niso povezani s srcem. Srce bi bilo v takšnih primerih lahko ustrezno za presaditev, kar bi bilo tedaj tudi etično nesporno.</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <label>4.</label>
               <p>Prekinitev vzdrževanja življenjskih funkcij pri nadzorovanem protokolu DCD. Omenjali so polemičnost nadzorovanega protokola DCD in predlagali oblikovanje več varovalk, ki bi zagotavljale strokovno in etično neoporečnost v primerih prekinitve vzdrževanja življenjskih funkcij. Predlagali so skupinsko odločanje. O posameznem primeru bi odločal konzilij.</p>
            </list-item>
         </list>
         <p>Več sogovornikov se je kritično navezalo na prakso DCD v Veliki Britaniji, ki je po deležu opravljenih odvzemov DCD med vodilnimi v Evropi (<xref ref-type="bibr" rid="b15">15</xref>). Čeprav gre pri britanskem sistemu za večplastno problematiko, specifične in drugačne medicinske, pravne in družbene okvire, sogovorniki menijo, da se ne bi želeli zgledovati po njihovem sistemu, saj da tam pravni okviri za ugotavljanje smrti niso dovolj jasno definirani ali pa so prešibki v tanki in občutljivi časovnici pred in po cirkulatorni smrti. Nadalje so povedali, da je odvzem po cirkulatorni smrti lahko pomemben posmrtni donorski program, a da se tudi tehnično in organizacijsko razlikuje od programa po potrjeni možganski smrti. Razmišljali so, da bi bila uvedba DCD velik premik za slovensko strokovno javnost, ki da novosti ne sprejema povsem zlahka, je zelo preudarna, odgovorna in pazljiva. Strinjali so se, da gre za izjemno občutljivo medicinsko dejavnost, pri kateri morajo biti protokoli strokovno, etično utemeljeni in povsem nedvoumni, saj se zaupanje javnosti lahko hitro poruši.</p>
         <p>Da sogovorniki razumejo transplantacijsko medicino kot kompleksno družbeno-medicinsko ukrepanje, potrjujejo njihova izražena stališča o pomembnosti družbenega soglasja in o doseganju zrelosti družbenega prostora. Kot se je izrazil eden od sogovornikov: »Če bi uvedli DCD brez družbenega konsenza, bi morda pridobili kak organ več, a vprašanje je, koliko ljudi – darovalcev in podpore svojcev pri soglasju za darovanje bi izgubili.« Poudarjanje potrebe po družbenem soglasju potrjuje predpostavko M. Lock in V.-K. Nguyena, da medicinske tehnologije niso izolirane danosti, temveč je njihova raba soodvisna od družbene podpore (<xref ref-type="bibr" rid="b21">21</xref>).</p>
         <p>Kot sklepna priporočila so predlagali, da se kratkoročno optimizira obstoječi program DBD, pri katerem opažajo določene neizrabljene potenciale. Pred dolgoročno uvedbo protokolov DCD pa je treba postaviti ustrezne zakonodajne in organizacijske temelje, nedvoumne in etično sprejemljive strokovne smernice za delo, izobraziti in motivirati strokovno javnost ter ustvariti ustrezen širši družbeni konsenz. Ugotovitve se ujemajo s priporočili EDQM in Sveta Evrope (<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>).</p>
      </sec>
      <sec id="s4" sec-type="Razpravljanje">
         <label>4</label>
         <title>Razpravljanje</title>
         <p>Raziskava je pokazala, kako naglo razvijajoča se dejavnost je transplantacijska medicina ter kako se lahko v donorski program vnašajo dileme zaradi ne dovolj natančnega poznavanja dejstev in rezultatov. Raziskava nadalje nakazuje, da je domača strokovna javnost previdna, kritična in zadržana do hitrega uvajanja protokolov DCD v slovenski donorski program po smrti.</p>
         <p>Zanimivo je, da so se podobni zadržki in dileme pojavljali tudi v strokovnih krogih v tujini pred uveljavitvijo ali ob začetkih uvajanja DCD. Tako se je na primer v Kanadi večina kritičnih pomislekov navezovala na prekratek časovni presledek za določanje nepovratnosti življenja (<xref ref-type="bibr" rid="b22">22</xref>), v Avstraliji, Franciji, Španiji pa na pomanjkanje praktičnih izkušenj in natančnega znanja o protokolih DCD (<xref ref-type="bibr" rid="b23">23</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b24">24</xref>). Omenjene raziskave argumentirajo, da pomanjkanje praktičnih izkušenj in slabo izobražena strokovna javnost lahko povzročata posploševanja, vnašata dileme in strokovna hipotetična ugibanja ob uvajanju programa DCD.</p>
         <p>Naša raziskava je bila opravljena leta 2013. Ugotovitve in priporočila sodelujočih v raziskavi smo upoštevali pri nadaljnjem razvoju in delno že vključili v aktivnosti zavoda Slovenija-transplant. Uvedli smo ukrepe za optimiziranje obstoječega programa DBD. S sistemom zagotavljanja kakovosti (QAP), rednimi srečanji in komunikacijo z donorskimi bolnišnicami, dodatnim izobraževanjem in menjavo koordinatorskih ekip, tudi z uvedbo razširjenih meril za darovalce, smo poskušali zapolniti vrzeli in izboljšati rezultate (za statistike glej 25). Še vedno pa ne izpolnjujemo merila nacionalne samozadostnosti (<xref ref-type="bibr" rid="b26">26</xref>).</p>
         <p>Zlati standard v nacionalnem posmrtnem donorskem programu ostaja DBD, upoštevamo mednarodno prepoznane klinične protokole in klasificiranje umrlih darovalcev (<xref ref-type="fig" rid="fig1">Slika 1</xref>). Slika zajema razlike med darovalci po možganski smrti in darovalci po zaustavitvi krvnega obtoka (<xref ref-type="bibr" rid="b19">19</xref>).</p>
         <fig position="anchor" id="fig1">
            <label>Slika 1:</label>
            <caption>
               <p> Klasifikacija umrlih darovalcev (povzeto po Madridski resoluciji o darovanju in presajanju organov, 2011) (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>).</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="2974-web-resources/image/zdravvestn-2974-sl-01.png"/>
            </p>
         </fig>
         <p>Vzporedno z optimizacijo obstoječega programa Slovenija-transplant uvaja izobraževanje za strokovno javnost o DCD-protokolih. Od leta 2016 so tako predavanja o DCD temeljni sestavni del tečajev TPM (<italic>angl.</italic>
            <italic> </italic>transplant procurement management course) in pripadajočih pripravljalnih seminarjev. Tematiko vključujemo v strokovne kongrese (npr. predavanje Ž. Tomažinčiča na simpoziju <italic>Kako preseči pomanjkanje organov za zdravljenje s presaditvijo</italic>, 24. 10. 2016, A. Gadžijeva na simpoziju o etičnih dilemah 7. 6. 2019 v UKCLJ (<xref ref-type="bibr" rid="b26">26</xref>), na 28. mednarodnem simpoziju intenzivne medicine 1. 6. 2019 in drugod). Prav tako je bil na pobudo transplantacijskega centra v UKC Ljubljanain B. Trotovška 22. 3. 2019 izveden tečaj o večorganskem oz. organskem odvzemu po DBD in DCD, na katerem so med drugim razpravljali tudi o področju kakovosti organov (predvsem jeter) po DCD.</p>
         <p>Nadalje smo začeli oblikovati delovne skupine, pripravljati pravilnik o ugotavljanju cirkulatorne smrti in postopkih za darovanje ter pridobivanje organov in tkiv ter pripravljati organizacijske sheme. Za strokovnjake, ki so ali bodo ključni členi na področju izobraževanja in uvajanja novosti, zagotavljamo izobraževanja v tujini (predvsem v Španiji).</p>
         <p>Do danes je na področju DCD v evropskem in svetovnem prostoru na voljo že več izkušenj, argumentiranih razprav in rezultatov (<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>). Izsledke smo že upoštevali pri načrtu razvoja. Še vedno pa obstaja dilema, kateri program naj uporabimo. Ob uvajanju postopkov DCD bodo potrebne skrbne razprave. Ampak kot kažejo strokovni izsledki, sta najbolj zgledna španski in portugalski model. Zato ju bomo še podrobneje spoznali v praksi.</p>
         <p>Glede medicinskih strokovnih dilem, ki so jih sodelujoči navajali v raziskavi, pa bi želeli spomniti, da je treba skrbno izbrati tista najbolj utemeljena in ustrezna merila, tako glede časa za potrditev dokončnosti stanja, v katerem dovolimo, da je smrt nedvoumno potrjena in se proces nastajanja opazuje. Šele po tej fazi sledi izvajanje postopkov po protokolih za umrle, pri čemer dodamo postopek za odvzem, kadar je ta možnost utemeljena s soglasjem svojcev in kadar ni medicinskih kontraindikacij.</p>
         <p>Nadalje omenimo, da številni etični pomisleki, čeprav hipotetični, ki so jih poudarjali sogovorniki, kažejo, kako pomembno je izobraževanje in informiranje strokovne zdravstvene javnosti in vseh odgovornih o donorskem sistemu, možnostih in novostih ter tudi o temeljnih medicinskih dejstvih v naši dejavnosti. Naš obstoječi sistem zelo dosledno preprečuje prav morebitne zdrse. Do odvzema organov v Sloveniji ne more priti, če smrt ni z gotovostjo ugotovljena in pravočasno potrjena, pa naj gre za možgansko ali za cirkulatorno smrt.</p>
         <p>Prav tako je odveč strah, da bi se v okviru zdravljenja predčasno zaključila strojna in medikamentna podpora življenjskim funkcijam. Dognanja in praksa kažejo, da je v sodobni medicini nujno postaviti tudi mejnike, s katerimi moramo prekiniti zdravljenje, ki ne omogoča izboljšanja stanja, pač pa se zaradi prehude bolezni oz. preobsežnosti poškodb procesi bolezni in neustreznega delovanja človeškega organizma počasi in vztrajno slabšajo in vodijo v dokončno nepovratno stanje. Ob tem se prepogosto prezre človekovo dostojanstvo tako, da človek postane žrtev neomejenih tehnoloških zmožnosti. V takšnih primerih se zdravljenje lahko zaključi na osnovi jasne strokovne razprave med strokovnjaki, ki obravnavajo primer z različnih zornih kotov in v soglasju s svojci.</p>
         <p>Odprta možnost za darovanje po cirkulatorni smrti nas izziva, da na novo in odgovorno določimo smernice in pristope pri zdravljenju v enotah intenzivne medicine, da si dovolimo priznati nemoč v danem primeru in odpreti vrata novim možnostim, še posebej, če je takšen bolnik želel biti darovalec ali da ni izrazil nasprotovanja darovanju. Etična načela ne škodovati, ampak koristiti, je treba pogledati skozi prizmo dostojanstva in avtonomnosti ter seveda na osnovi odgovornih strokovnih mnenj, ki niso nikoli in ne smejo biti v rokah enega samega zdravnika izvajalca (<xref ref-type="bibr" rid="b27">27</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b28">28</xref>).</p>
         <p>Naj poudarimo, da v vsej dolgoletni praksi presaditev organov po možganski smrti v Sloveniji ni prišlo do problemov, ki bi utemeljevali strah pred konfliktom interesov, neprimernega diagnosticiranja možganske smrti ali pojavov kakršnih koli afer na tem področju. Ta dejstva zrcalijo skrben in profesionalen pristop strokovnjakov na področju donorske dejavnosti ter tudi varen sistem in vključenost državnih orodij, kot je zakonodaja in nadzor.</p>
         <p>Vključitev Zavoda RS za presaditve organov in tkiv Slovenija-transplant v sistem, ki skrbi za strokovnost in koordinacijo vseh izvajalcev ter pripravlja strokovne smernice, pomeni napredno in varno organiziranje dejavnosti (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b19">19</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b29">29</xref>). Evropski direktivi 25/12 (<xref ref-type="bibr" rid="b30">30</xref>) in 53/10 (<xref ref-type="bibr" rid="b31">31</xref>) sta opozorili na pomembnost kakovosti in varnosti v sistemu darovanja ter pri odvzetih organih in tkivih za presaditev, hkrati pa postavili visoka merila pri izvajanju dejavnosti. V Sloveniji smo vse te zahteve že leta 2015 uskladili v zakonodaji (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>).</p>
         <p>Glede prihodnosti se moramo zavedati, da se ne bomo srečevali le s pomanjkanjem števila organov za presaditev, pač pa tudi s pomanjkanjem ustreznih in kakovostnih organov za presaditev. Prebivalstvo se nezadržno stara, z razširjenimi merili pa ima vse več darovalcev organov tudi pridružene kronične bolezni, kar znižuje kakovost organov (<xref ref-type="bibr" rid="b30">30</xref>). Dolžni pa smo zagotavljati tudi ustrezne pogoje vsem bolnikom na čakalnih seznamih za zdravljenje s presaditvijo in se vsaj približati merilu samozadostnosti.</p>
      </sec>
      <sec id="s5" sec-type="Zaključki">
         <label>5</label>
         <title>Zaključki</title>
         <p>Slovenska transplantacijska in donorska medicina je specifična zaradi tesno povezane strokovne javnosti in sorazmerne majhnosti, kar je povezano z omejenimi možnostmi za izvajanje vseh postopkov. Tako majhen prostor kot nezadostno število primerov sta lahko ovira. Tudi sprememb ne sprejemamo hitro, med drugim zaradi zavesti o potrebi po pazljivem in soglasnem spreminjanju pravil in protokolov v transplantacijski medicini ter ustrezno izobraženi in motivirani strokovni javnosti. Prav z iskanjem soglasnosti v stroki in z intenzivnim izobraževanjem smo v preteklosti že uspešno in zgledno uvedli posmrtni program DBD. Ne nazadnje smo v več kot tridesetletni praksi pridobili številne izkušnje, ki jih bomo uporabili pri nadaljnji širitvi donorskih programov.</p>
         <p>Namen članka pa ni bil zgolj predstaviti raziskovalnih izsledkov, pristopa in kratkoročnih usmeritev Slovenija-transplanta, ampak tudi odpreti prostor za nadaljnje argumentirane razprave o uvajanju DCD v Slovenijo.</p>
      </sec>
      <sec id="s6" sec-type="Izjava o deležu avtoric">
         <label>6</label>
         <title>Izjava o deležu avtoric</title>
         <p>Prim. Danica Avsec je podala pobudo za raziskavo in prispevala k njeni vsebinski zasnovi. K članku je prispevala s pojasnili medicinskih vidikov protokolov DCD, izvedenih korakov in strateških usmeritev Slovenija-transplanta. Dr. Jana Šimenc je izvedla raziskavo, analizo in interpretacijo rezultatov z umeščenostjo v vire. Avtorici sta članek napisali in uredili skupaj.</p>
      </sec>
   </body>
   <back>
      <ack>
         <label>7</label>
         <title>Zahvala</title>
         <p>Avtorici se zahvaljujeta recenzentom za konstruktivne komentarje, ki so prispevali k izboljšanju kakovosti članka.</p>
      </ack>
      <ref-list>
         <ref id="b1">
            <label>1. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="editor">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Avsec</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Zupanič Slavec</surname>
                     <given-names>Z</given-names>
                  </name>
                        <role>eds</role>
                    </person-group>.
                    <source>Razvoj transplantacijske medicine v Sloveniji: programi, smernice in perspektive</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Zavod RS za presaditve organov in tkiv Slovenija-transplant</publisher-name>;
                    <publisher-loc>Celje</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Celjska Mohorjeva družba</publisher-name>:
                    <publisher-name>Društvo Mohorjeva družba</publisher-name>;
                    <year>2016</year>. 
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b2">
            <label>2. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group>
                  <name name-style="western">
                     <surname/>
                  </name>
               </person-group>
                    <article-title>Zakon o pridobivanju in presaditvi delov človeškega telesa zaradi zdravljenja (ZPPDČT)</article-title>.
                    <source>U l RS</source>. 
                    <year>2015</year>; 
                    <volume>56</volume>(
                    <issue>15</issue>):
                    <fpage>6539</fpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b3">
            <label>3. </label>
            <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <collab>European Commission</collab>
                    </person-group>. 
                    <source>Action Plan on Organ Donation and Transplantation (2009-2015). Bruselj</source>.
                    [<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2017-11-07">cited 2017 Nov 07</date-in-citation>].
                    <comment>Available from:<uri>http://ec.europa.eu/health/ph_threats/human_substance/oc_organs/docs/organs_action_en.pdf</uri>
               </comment>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b4">
            <label>4. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kerridge</surname>
                     <given-names>IH</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Saul</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lowe</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>McPhee</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Williams</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Death, dying and donation: organ transplantation and the diagnosis of death</article-title>. 
                    <source>J Med Ethics</source>. 
                    <year>2002</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>28</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>89</fpage>–
                    <lpage>94</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1136/jme.28.2.89</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">11934936</pub-id>
                    <issn>0306-6800</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b5">
            <label>5. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Giacomini</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>A change of heart and a change of mind? Technology and the redefinition of death in 1968</article-title>. 
                    <source>Soc Sci Med</source>. 
                    <year>1997</year>
                    <month>May</month>;
                    <volume>44</volume>(
                    <issue>10</issue>):
                    <fpage>1465</fpage>–
                    <lpage>82</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S0277-9536(96)00266-3</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">9160437</pub-id>
                    <issn>0277-9536</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b6">
            <label>6. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kootstra</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Daemen</surname>
                     <given-names>JH</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Oomen</surname>
                     <given-names>AP</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Categories of non-heart-beating donors</article-title>. 
                    <source>Transplant Proc</source>. 
                    <year>1995</year>
                    <month>Oct</month>;
                    <volume>27</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>2893</fpage>–
                    <lpage>4</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7482956</pub-id>
                    <issn>0041-1345</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b7">
            <label>7. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Thuong</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ruiz</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Evrard</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kuiper</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Boffa</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Akhtar</surname>
                     <given-names>MZ</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>New classification of donation after circulatory death donors definitions and terminology</article-title>. 
                    <source>Transpl Int</source>. 
                    <year>2016</year>
                    <month>Jul</month>;
                    <volume>29</volume>(
                    <issue>7</issue>):
                    <fpage>749</fpage>–
                    <lpage>59</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/tri.12776</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">26991858</pub-id>
                    <issn>0934-0874</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b8">
            <label>8. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bernat</surname>
                     <given-names>JL</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>How the distinction between “irreversible” and “permanent” illuminates circulatory-respiratory death determination</article-title>. 
                    <source>J Med Philos</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>35</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>242</fpage>–
                    <lpage>55</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/jmp/jhq018</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">20439357</pub-id>
                    <issn>0360-5310</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b9">
            <label>9. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bernat</surname>
                     <given-names>JL</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Capron</surname>
                     <given-names>AM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bleck</surname>
                     <given-names>TP</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Blosser</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bratton</surname>
                     <given-names>SL</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Childress</surname>
                     <given-names>JF</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>The circulatory-respiratory determination of death in organ donation</article-title>. 
                    <source>Crit Care Med</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>38</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>963</fpage>–
                    <lpage>70</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1097/CCM.0b013e3181c58916</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">20124892</pub-id>
                    <issn>0090-3493</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b10">
            <label>10. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Organizatión</surname>
                     <given-names>ND</given-names>
                  </name>; 
                        <collab>WHO</collab>; 
                        <collab>Transplantation Society (TTS)</collab>; 
                        <collab>Organizatión Nacional de Transplantes (ONT)</collab>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Third WHO Global Consultation on Organ Donation and Transplantation: striving to achieve self-sufficiency, March 23–25, 2010, Madrid, Spain</article-title>. 
                    <source>Transplantation</source>. 
                    <year>2011</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>91</volume>
                    <supplement>Suppl 11</supplement>:
                    <fpage>S27</fpage>–
                    <lpage>8</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">21633280</pub-id>
                    <issn>1534-6080</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b11">
            <label>11. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
              <person-group><name><surname></surname><given-names></given-names></name></person-group>
              <source>Guide to the quality and safety of organs for transplantation</source>. 
              <edition>7th ed</edition>.
              <publisher-loc>Strasbourg</publisher-loc>: 
              <publisher-name>EDQM, Council of Europe</publisher-name>; 
              <year>2018</year>.
             </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b12">
            <label>12.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Morrissey</surname>
                     <given-names>PE</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Monaco</surname>
                     <given-names>AP</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Donation after circulatory death: current practices, ongoing challenges, and potential improvements</article-title>. 
                    <source>Transplantation</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>97</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>258</fpage>–
                    <lpage>64</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1097/01.TP.0000437178.48174.db</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24492420</pub-id>
                    <issn>0041-1337</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b13">
            <label>13. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bendorf</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kelly</surname>
                     <given-names>PJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kerridge</surname>
                     <given-names>IH</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>McCaughan</surname>
                     <given-names>GW</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Myerson</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Stewart</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>An international comparison of the effect of policy shifts to organ donation following cardiocirculatory death (DCD) on donation rates after brain death (DBD) and transplantation rates</article-title>. 
                    <source>PLoS One</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>May</month>;
                    <volume>8</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>e62010</fpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1371/journal.pone.0062010</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23667452</pub-id>
                    <issn>1932-6203</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b14">
            <label>14. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Wind</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Faut</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>van Smaalen</surname>
                     <given-names>TC</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>van Heurn</surname>
                     <given-names>EL</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Variability in protocols on donation after circulatory death in Europe</article-title>. 
                    <source>Crit Care</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Oct</month>;
                    <volume>17</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>R217</fpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1186/cc13034</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24090229</pub-id>
                    <issn>1364-8535</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b15">
            <label>15. </label>
            <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <source>International registry in Organ Donation and Transplantation, Preliminary Numbers 2018</source>. 
                    [<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2019-06-12">cited 2019 Jun 12</date-in-citation>].
                    <comment>Available from:<uri>http://www.irodat.org/img/database/pdf/IRODaT%20Newsletter%202019-March.pdf</uri>
               </comment>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b16">
            <label>16. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Domínguez-Gil</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Duranteau</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Mateos</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Núñez</surname>
                     <given-names>JR</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Cheisson</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Corral</surname>
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Uncontrolled donation after circulatory death: european practices and recommendations for the development and optimization of an effective programme</article-title>. 
                    <source>Transpl Int</source>. 
                    <year>2016</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>29</volume>(
                    <issue>8</issue>):
                    <fpage>842</fpage>–
                    <lpage>59</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/tri.12734</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">26706366</pub-id>
                    <issn>0934-0874</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b17">
            <label>17.	</label>
            <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <collab>Organización Nacional de Trasplantes</collab>
                    </person-group>. 
                    [<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2018-02-05">cited 2018 feb 05</date-in-citation>].
                    <comment>Available from:<uri>http://www.ont.es/Paginas/Home.aspx</uri>
               </comment>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b18">
            <label>18.</label>
            <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <collab>Eurotransplant Statistics</collab>
                    </person-group>. 
                    [<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2018-02-05">cited 2018 feb 05</date-in-citation>].
                    <comment>Available from:<uri>http://statistics.eurotransplant.org</uri>
               </comment>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b19">
            <label>19. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lušicky</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Avsec</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Vloga Zavoda Republike Slovenije za presaditve organov in tkiv Slovenija-transplant v donorskem programu</article-title>. 
                    <source>Zdr Vestn</source>. 
                    <year>2019</year>;
                    <volume>88</volume>(
                    <issue>1-2</issue>):
                    <fpage>3</fpage>–
                    <lpage>20</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.6016/ZdravVestn.2833</pub-id>
                    <issn>1318-0347</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b20">
            <label>20. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="editor">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Avsec</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>
                    </person-group>
                    <role>ed</role>. 
                    <source> Donorski program: postopki za izvajanje v donorskih bolnišnicah</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>Slovenija-transplant</publisher-name>; 
                    <year>2018</year>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b21">
            <label>21. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lock</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Nguyen</surname>
                     <given-names>VK</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <source>An Anthropology of Biomedicine</source>. 
                    <edition>2nd ed</edition>.
                    <publisher-loc>New York City</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Wiley - Blackwell</publisher-name>; 
                    <year>2010</year>.
                    <isbn>978-1-119-06913-3</isbn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b22">
            <label>22. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Joffe</surname>
                     <given-names>AR</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Anton</surname>
                     <given-names>NR</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>deCaen</surname>
                     <given-names>AR</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Survey of pediatricians’ opinions on donation after cardiac death: are the donors dead?</article-title>
                    <source>Pediatrics</source>. 
                    <year>2008</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>122</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>e967</fpage>–
                    <lpage>74</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1542/peds.2008-1210</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">18977964</pub-id>
                    <issn>0031-4005</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b23">
            <label>23.	</label>
            <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Marck</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Neate</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Weiland</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hickey</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Jelinek</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <chapter-title>Donation after Cardiac Death: Are Australian Emergency Clinicians Supportive?</chapter-title> In:
                    <person-group person-group-type="editor">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Weimar</surname>
                     <given-names>W</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bos</surname>
                     <given-names>MA</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Busschback</surname>
                     <given-names>JJV</given-names>
                  </name>, 
                        <role>eds</role>  
                    </person-group>. 
                    <source>Ethical, Legal and Psychosocial Aspects of Transplantation: Global Issues, Local Solution</source>.
                    <edition>3rd ed</edition>.
                    <publisher-loc>Lengerich</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Pabst Science Publishers</publisher-name>;
                    <year>2014</year>. pp. 
                    <fpage>70</fpage>-
                    <lpage>70</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b24">
            <label>24. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Rodríguez-Arias</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Tortosa</surname>
                     <given-names>JC</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Burant</surname>
                     <given-names>CJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Aubert</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Aulisio</surname>
                     <given-names>MP</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Youngner</surname>
                     <given-names>SJ</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>One or two types of death? Attitudes of health professionals towards brain death and donation after circulatory death in three countries</article-title>. 
                    <source>Med Health Care Philos</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>16</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>457</fpage>–
                    <lpage>67</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s11019-011-9369-1</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">22139386</pub-id>
                    <issn>1386-7423</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b25">
            <label>25. </label>
            <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Avsec</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Uštar</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>,
                        <role>eds</role>
                    </person-group>.  
                    <source>Daj življenju priložnost: Donorska in transplantacijska dejavnost v Sloveniji v letu 2018</source>.
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Slovenija-transplant</publisher-name>; 
                    <year>2019</year>. 
                    [<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2019-06-12">cited 2019 Jun 12</date-in-citation>].
                    <comment>Available from:<uri>http://www.slovenija-transplant.si/uploads/media/TRANSPLANT_BROSURA__2018_SLO_EN.pdf</uri>
               </comment>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b26">
            <label>26. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gadžijev</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <source>Novi trendi v transplantacijski medicini – darovanje po zaustavitvi srca in sprejem v enoto intenzivne terapije z namenom kasnejšega darovanja organov in tkiv. V Buturović Ponikvar J (ur). Etični izzivi v transplantacijski medicini</source>. 
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>UKCLJ</publisher-name>; 
                    <year>2019</year>. pp. 
                    <fpage>71</fpage>–
                    <lpage>4</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b27">
            <label>27. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Grošelj</surname>
                     <given-names>U</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Oražem</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Trontelj</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Grosek</surname>
                     <given-names>Š</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Etične dileme ob koncu življenja v intenzivni medicini</article-title>. 
                    <source>Zdrav Vestn</source>. 
                    <year>2013</year>;
                    <volume>82</volume>(
                    <issue>9</issue>):
                    <fpage>589</fpage>–
                    <lpage>601</lpage>.
                    <issn>1318-0347</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b28">
            <label>28. </label>
            <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <collab>Committee on Bioethics</collab>
                    </person-group>. 
                    <source>Guide on the decision-making process regarding medical treatment in end-of-life situations</source>.
                    <publisher-loc>Strasbourg</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Council of Europe</publisher-name>;  
                    <year>2014</year>.
                    [<date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2019-06-20">cited 2019 Jun 20</date-in-citation>].
                    <comment>Available from:<uri>https://edoc.coe.int/en/bioethics/6093-guide-on-the-decision-making-process-regarding-medical-treatment-in-end-of-life-situations.html</uri>
               </comment>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b29">
            <label>29. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="editor">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kremžar</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Voga</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Grosek</surname>
                     <given-names>Š</given-names>
                  </name>,
                        <role>eds</role>
                    </person-group>.  
                    <source>Intenzivna medicina: učbenik</source>.
                    <publisher-loc>Ljubljana</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Slovensko združenje za intenzivno medicino</publisher-name>;
                    <year>2019</year>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b30">
            <label>30. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group>
                  <name name-style="western">
                     <surname/>
                  </name>
               </person-group>
                    <article-title>Direktiva 2010/45/EU Evropskega parlamenta in Sveta z dne 7. julija 2010 o standardih kakovosti in varnosti človeških organov, namenjenih za presaditev</article-title>.
                    <source>Uradni list Evropske unije</source>.
                    <year>2010</year>;
                    <volume>207</volume>:
                    <fpage>14</fpage>–
                    <lpage>29</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b31">
            <label>31. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group>
                  <name name-style="western">
                     <surname/>
                  </name>
               </person-group> 
                    <article-title>Direktiva EU Evropskega parlamenta in Sveta z dne 9. oktobra 2012 o izmenjavi organov za namen zdravljenja med državami članicami</article-title>.
                    <source>Uradni list Evropske unije</source>.
                    <year>2012</year>;
                    <volume>275</volume>:
                    <fpage>27</fpage>–
                    <lpage>27</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
