<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD with MathML3 v1.1 20151215//EN" "JATS-journalpublishing1-mathml3.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ali="http://www.niso.org/schemas/ali/1.0/"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         dtd-version="1.1"
         xml:lang="sl"
         article-type="other">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="publisher-id">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="nlm-ta">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="doi">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Zdravniški vestnik</journal-title>
            <trans-title-group xml:lang="en">
               <trans-title>Slovenian Medical Journal</trans-title>
            </trans-title-group>
            <abbrev-journal-title>Zdrav Vestn</abbrev-journal-title>
         </journal-title-group>
         <issn publication-format="ppub" pub-type="ppub">1318-0347</issn>
         <issn publication-format="epub" pub-type="epub">1581-0224</issn>
         <issn-l>0350-0063</issn-l>
         <publisher>
            <publisher-name xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo</publisher-name>
            <publisher-name xml:lang="en">Slovenian Medical Association</publisher-name>
            <publisher-loc xml:lang="sl">Ljubljana, Slovenia</publisher-loc>
         </publisher>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="doi">10.6016/ZdravVestn.2635</article-id>
         <article-id pub-id-type="publisher-id">2635</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
               <subject>Medicine and health sciences</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Neurobiology</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="sl">
               <subject>Medicina/Zdravstvo</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Nevrobiologija</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
               <subject>Original scientific article</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="sl">
               <subject>Izvirni znanstveni članek</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="sl">
               <subject>Nevrobiologija</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title xml:lang="sl">Kirurška obravnava bolnikov z malformacijo Chiari I v različnih starostnih obdobjih</article-title>
            <trans-title-group>
               <trans-title xml:lang="en">Surgical treatment of pacient with Chiari I malformation in different age categories</trans-title>
            </trans-title-group>
            <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="sl">Kirurška obravnava bolnikov z malformacijo Chiari I v različnih starostnih obdobjih</alt-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Emeršič</surname>
                  <given-names>Luka</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
               <xref ref-type="corresp" rid="corr"/>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Šmigoc</surname>
                  <given-names>Tomaž</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Ravnik</surname>
                  <given-names>Janez</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <aff-alternatives id="aff1">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>1</label>
               <institution>Medicinska fakulteta, Univerza v Ljubljani, Ljubljana, Slovenija</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>1</label>
               <institution>Faculty of medicine, University of Ljubljana, Ljubljana, Slovenia</institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <aff-alternatives id="aff2">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>2</label>
               <institution>Oddelek za nevrokirurgijo, Klinika za kirurgijo, Univerzitetni klinični center Maribor, Maribor</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>2</label>
               <institution>Department of Neurosurgery, Department of Surgery, University Medical Centre Maribor, Maribor</institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <author-notes>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="en">
               <p>The authors have declared that no competing interests exist.</p>
            </fn>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="sl">
               <p>Avtorji so izjavili, da ne obstajajo nobeni konkurenčni interesi.</p>
            </fn>
            <corresp id="corr">Luka Emeršič, e-mail: <email xlink:type="simple"/>
            </corresp>
         </author-notes>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <month>6</month>
            <year>2019</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="epub">
            <month>6</month>
            <year>2019</year>
         </pub-date>
         <volume>88</volume>
         <issue>5–6</issue>
         <fpage>202</fpage>
         <lpage>12</lpage>
         <history>
            <date date-type="received">
               <day>16</day>
               <month>7</month>
               <year>2017</year>
            </date>
            <date date-type="accepted">
               <day>13</day>
               <month>11</month>
               <year>2018</year>
            </date>
         </history>
         <permissions>
            <copyright-statement xml:lang="en">Copyright © 2019, Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-statement xml:lang="sl">© 2019, Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-year>2019</copyright-year>
            <copyright-holder xml:lang="en">Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-holder>
            <copyright-holder xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-holder>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="en">
               <license-p>This is an open access article distributed under the terms of the
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Attribution-NonCommercial
            License</ext-link>, which permits unrestricted use, distribution, and
          reproduction in any medium, provided the original author and source are
          credited and only for non-commercial purposes. </license-p>
            </license>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="sl">
               <license-p>To je članek z odprtim dostopom, ki ga lahko uporabite pod pogoji iz
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno
            licence</ext-link>. ki dovoljuje distribucijo, predelavo ali
          prilagoditev, ter gradijo na njem, v nekomercialne namene, z navedbo avtorja
          in izvirnega dela.</license-p>
            </license>
         </permissions>
         <abstract xml:lang="sl">
            <title>Izvleček</title>
            <p>Izhodišče: Primerjati kirurško obravnavo bolnikov z malformacijo Chiari I (CM-I) pri nas in po svetu ter ugotoviti primerljivost uspeha pri uporabi različnih kirurških tehnik.</p>
            <p>Metode: Opravili smo retrospektivno analizo 10 bolnikov, ki so bili operirani zaradi CM-I v UKC Maribor, Kirurška klinika, Oddelek za nevrokirurgijo v obdobju od januarja 2010 do maja 2016. Podatke o bolnikih smo zbrali v tabele in opravili deskriptivno statistično analizo vzorca. Pregledali smo literaturo v angleščini v podatkovnih bazah PubMed in Ovid na temo kirurškega zdravljenja CM-I. Rezultate raziskav smo primerjali s svojimi ugotovitvami.</p>
            <p>Rezultati: V obdobju od januarja 2010 do maja 2016 smo operirali 10 bolnikov: 8 žensk in 2 moška v starosti 11–57 let. Simptomi pred operacijo so trajali od 1 meseca do 29 let. Glavoboli so bili prisotni pri 8 bolnikih, bolečina v vratu je bila prisotna pri 4 bolnikih, vrtoglavica pri 2 bolnikih, mravljinčenje v rokah pa pri enem bolniku. Znaki pred operacijo pa so trajali od 1 leta do 29 let. Pri 2 bolnikih je bila prisotna spastična tetrapareza, pri 2 bolnikih motnja senzibilitete in pri 1 bolniku tremor rok. Pridruženo hidromielijo je imelo 5 bolnikov. Skoliozo sta imeli 2 bolnici. Pri vseh 10 bolnikih smo se odločili za kirurško obravnavo. V skupini 10 bolnikov, ki smo jih obravnavali, ni nihče umrl. Pri 2 bolnikih smo zaznali tekočinsko kolekcijo likvorja v podkožju, pri 1 bolniku tudi povišano telesno temperaturo in oteklino, izcedek iz rane pa pri 2 bolnikih. Bolnike smo sledili od 6 mesecev do 6 let. Vsi bolniki so navajali izboljšanje simptomov po operaciji.</p>
            <p>Zaključek: Rezultati naše raziskave so primerljivi z rezultati podobnih raziskav v literaturi. Ob tem pa moramo opomniti, da je bilo število bolnikov, vključenih v našo študijo, sorazmerno majhno. Razvidno je, da nikjer ni natančno določeno, kdaj se je treba odločiti za določen tip operacije, prav tako je v literaturi prisotna velika raznolikost v izidih po operaciji. Kirurško obravnavo je treba za vsakega bolnika individualizirati.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="en">
            <title>Abstract</title>
            <p>Background: Compare surgical treatment of patients with Chiari I malformation in our hospital to other hospitals in the world and determine the outcome and usability of different surgical techniques. </p>
            <p>Methods: We conducted a retrospective analysis of 10 patients who were operated for CM-I at the University Clinical Centre Maribor, Division of Surgery, Department of Neurosurgery, between January 2010 and May 2016. Patients’ information was gathered and a descriptive statistic was made. We reviewed the English literature in PubMed and Ovid on the surgical treatment of CM-I, and our results were compared with those of other series in the literature.</p>
            <p>Results: Between January 2010 and May 2016 we operated on 10 patients, 8 were women and 2 men, at an  age of 11-57 years. The duration of symptoms before the operation was between 1 month and 29 years. Eight patients had headaches, 4 neck pain, 2 vertigo, and one had a feeling of pins and needles in his arms. The duration of the neurological signs before surgery was between 1 and 29 years. Two patients had spastic tetraparesis, two showed sensory deficits and one had tremor of the hands. Five patients had syringomyelia and 2 had scoliosis. All 10 patients underwent surgery. In this group of patients there were no deaths. Two patients had fluid collection in the subcutaneous tissue, one patient also had fever and haematoma, and two patients had discharge from the wound. Patients were followed for 6 months to 6 years and all showed improvement of clinical symptoms. </p>
            <p>Conclusion: We have come to a conclusion that our results are comparable with the results of similar studies reported in the literature. But we have to point out that the number of patients included in our study was relatively small. Obviously, there is no specific entity as to when to decide for a specific type of surgery. Also, there is a great variety in the outcomes of the same type of surgery. Surgical treatment must be individualised for each patient.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group xml:lang="sl">
            <kwd>nevrokirurgija</kwd>
            <kwd>anomalija</kwd>
            <kwd>starost</kwd>
            <kwd>kraniektomija</kwd>
            <kwd>analiza</kwd>
         </kwd-group>
         <kwd-group xml:lang="en">
            <kwd>neurosurgery</kwd>
            <kwd>anomaly</kwd>
            <kwd>age</kwd>
            <kwd>craniectomy</kwd>
            <kwd>analysis</kwd>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>TotalReferences</meta-name>
               <meta-value>20</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesParsed</meta-name>
               <meta-value>19</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesBillable</meta-name>
               <meta-value>19</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>LinkServices</meta-name>
               <meta-value>pubmed-crossref</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesLinked</meta-name>
               <meta-value>19</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesLinkedDOI</meta-name>
               <meta-value>17</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesLinkedPMID</meta-name>
               <meta-value>19</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>JournalReferences</meta-name>
               <meta-value>19</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>BookReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>BookChapterReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ConferenceReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ElectronicReferences</meta-name>
               <meta-value>1</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>DissertationReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>LegalReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>StandardReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>OtherReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>UnknownReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesSemiParsed</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesBookUnparsed</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>EditorialStyle</meta-name>
               <meta-value>ICMJE-WHO</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <body>
      <sec id="s1" sec-type="Uvod">
         <label>1</label>
         <title>Uvod</title>
         <p>Poznamo več različnih kirurških pristopov za zdravljenje malformacije Chiari I (CM-I), vendar zaenkrat še ni dokazov, kateri pristop je najboljši. Malformacijo Chiari je prvič opisal Hans Chiari leta 1891 kot herniacijo cerebelarnih tonzil pod raven foramna magnuma (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>) s siringomielijo ali brez nje (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>).</p>
         <p>Poznamo 5 tipov malformacij Chiari: 0, I, II, III in IV. Med temi je CM-I najpogostejša in predstavlja kavdalno herniacijo cerebelarnih tonzil 5 mm pod foramnom magnumom in je tipično povezana z glavoboli. Je razvojna anomalija okcipitalnih mezodermalnih somitov in je v povezavi s hidromielijo in hidrocefalusom (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>). Obstaja več razlag za herniacijo tonzil in z njo povezano hidromielijo: 1. razmerje med volumnom nevralnega dela zadajšnje lobanjske kotanje in volumnom kranialnega dela je povečano; 2. tok cerebrospinalne tekočine (CST) skozi foramen magnum je moten med sistolo in diastolo srca, zato pride do pospešene tonzilarne hitrosti in pulzacij; 3. normalen tok CST v hrbtenjači je okvarjen (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>). Ker ne pride do perforacije stropa romboidne kotanje v sprednjem delu četrtega ventrikla ali do razvoja foramna Magendie in foramna Luschka, se razvije obstruktivni hidrocefalus. Povečan tlak supratentorialno povzroči premik tentoriuma in razvoj plitve posteriorne kotanje. Zaradi porušenega razmerja med volumnom in pulzacijami CST se odpre centralni spinalni kanal, kar vodi v herniacijo malih možganov, to pa v moten odtok CST med srčnim ciklom. Obstrukcija na cervikomedularnem stiku povzroči povečan tlak CST med sistolo in razvoj hidromielije (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>).</p>
         <p>Simptomi lahko med obdobji poslabšanj in remisij variirajo. Najpogostejši simptom, ki se pojavlja, je zatilni glavobol. Ta se značilno pojavlja v topi obliki, povzroča nelagodje in se poveča pri izvajanju Valsalvovega manevra (kašljanje, kihanje). Bolečina v vratu je pogosta, značilna pa je odsotnost radikularne razporeditve. Povezana je z nenehnim, pekočim, globokim nelagodjem v ramenih, prsih, zatilju in zgornjih udih (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>).</p>
         <p>Znaki prizadetosti možganskega debla in hrbtenjače so motorična in senzorična disfunkcija, dizartrija, disfagija in inkontinenca. Znaki CM-I, ki se kažejo pri kliničnem pregledu, vključujejo prizadetost spodnjega motoričnega nevrona na zgornjih udih z oslabelostjo in hiporefleksijo, prizadetost zgornjega motoričnega nevrona na spodnjih udih s spastičnostjo, hiperrefleksijo in fascikulacijami, kompresijo rombencefalona z ataksijo, respiratornimi motnjami dihanja in prizadetost spodnjih vej možganskih živcev z dizartrijo, oslabelostjo ustnega neba, atrofijo jezika in odsotnimi žrelnimi refleksi (<xref ref-type="bibr" rid="b4">4</xref>).</p>
         <p>Diagnoza CM-I pri bolnikih s simptomi ali brez njih se postavi z nevroradiološkimi tehnikami. Prva izbira je magnetno resonančno slikanje (MRI) (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>). Radiološko merilo za diagnozo CM-I vključuje cerebelarno herniacijo tonzil za več kot 5 mm pod raven foramna magnuma, zmanjšana velikost zadajšnje kotanje, skrčitev ali izginotje cisterne magne, kompresija in malformacija vratne hrbtenjače in četrtega ventrikla ali premik proti spinalnemu kanalu (<xref ref-type="bibr" rid="b5">5</xref>). Tonzilarna herniacija se klasificira v štiri stopnje glede na raven spusta skozi foramen magnum pri MRI: prva stopnja korelira z ravnijo spusta tonzil med foramen magnum in lok C1, druga stopnja spust tonzil do loka C1, tretja stopnja med lokoma C1 in C2 in četrta stopnja, ko se tonzile spustijo do loka C2 (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>). Diagnoza siringomielije se mora postaviti z MRI celotne hrbtenice (vratne, prsne in ledvene). Za ugotavljanje kostnih anomalij se uporablja rentgenogram in računalniška tomografija (CT) (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>).</p>
         <p>Edina možnost zdravljenja te malformacije, sprejeta povsod po svetu, je kirurško zdravljenje (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>). Za zdravljenje se odločimo samo pri bolnikih s simptomi. Kot navaja Pediatric Section of the American Association of Neurological Surgeons, se kirurško zdravljenje ne uporablja pri otrocih brez simptomov zaradi profilakse (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>).</p>
         <p>Glavni cilji kirurškega zdravljenja CM-I, kot jih je opisal Batzdorf, so: razrešitev neenakosti v kraniospinalnem tlaku, povrnitev subarahnoidnih prostorov in cisterne magne v zadnjo lobanjsko kotanjo, odstranitev/zmanjšanje siringomielije, zmanjšanje tlaka na možgansko deblo ter zmanjšanje/razrešitev simptomov in znakov CM-I (<xref ref-type="bibr" rid="b9">9</xref>). Dva pomembna dejavnika, ki napovedujeta izid operacije, morata biti ovrednotena: izboljšanje kliničnih simptomov in znakov ter resolucija siringomielije (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>).</p>
         <p>Pri kirurškem zdravljenju CM-I priporočajo izvesti omejeno subokcipitalno kraniektomijo, da se razširi foramen magnum in omogoči dekompresija in ohranitev nevralnih elementov v zadnji lobanjski kotanji (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>). Dekompresija se izvede z uporabo različnih kirurških tehnik (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>). Preprosta subokcipitalna kraniektomija se izvede z laminektomijo C1 (velikokrat tudi C2). Pri nezadovoljivi dekompresiji se lahko kraniektomiji in laminektomiji doda razširitev dure posteriorne kotanje. Pri tem se lahko naredi rez samo skozi zunanjo plast dure, druga možnost pa je, da se naredi rez v obliki Y skozi obe plasti dure (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>), arahnoideo pa pusti nedotaknjeno (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>). Odprtina v duri pa se zakrije z duroplastiko (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>).</p>
         <p>Nadomestki dure, ki se uporabijo pri dekompresiji CM-I, vključujejo avtologni del lobanjske pokostnice, goveji perikard, duro trupel, sintetični kolagenski matriks goveda (Duragen), alograft aceličnega dermisa človeka (Alloderm), avtologna fascija lata, razširjen politetrafluoroetilen (PTEE), zadnji del atlantookcipitalne membrane, del mišice splenius capitis in submukoza tankega črevesa svinje (Durasis, Cook Biotech) (<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>). V primeru brazgotinjenja in zarastlin okoli herniiranih tonzil (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>) se inciziji dure lahko pridruži odprtje arahnoidee (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>). Možno je tudi zmanjšanje herniiranih tonzil s koagulacijo ali delno tonzilektomijo (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>) ter, predvsem pri hidrocefalusu, odprtje Magendiejevega foramna (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>). Za zmanjšanje siringomielije pa se lahko uporabijo različne vrste dreniranja (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>).</p>
         <p>Pri odraslih bolnikih se najpogosteje uporabljajo tehnike: dekompresija zadajšnje kotanje oz. foramna magnuma, odprtje dure z duroplastiko in odprtje arahnoidee z resekcijo. Pri pediatričnih bolnikih pa je odprtje arahnoidee s tonzilarno resekcijo manj pogosto (<xref ref-type="bibr" rid="b9">9</xref>).</p>
         <p>V 80–90 % pride po kirurški obravnavi do izboljšanja simptomov ali ustavitve napredovanja le-teh. Najpogostejši zapleti so krvavitve po operaciji, likvoreja, aseptični ali bakterijski meningitis in ponovitev bolezni (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>). Drugi možni zapleti so še cervikalna nestabilnost in cerebelarno pogrezanje (<xref ref-type="bibr" rid="b12">12</xref>).</p>
         <p>Predstavili bomo kirurško obravnavo bolnikov s CM-I v Univerzitetnem kliničnem centru (UKC) Maribor na Oddelku za nevrokirurgijo in jo primerjali z obravnavo drugod po svetu. Osredinjamo se na indikacije za operacijo, na vrsto operacije in rezultate zdravljenja.</p>
      </sec>
      <sec id="s2" sec-type="Metode">
         <label>2</label>
         <title>Metode</title>
         <p>Opravili smo retrospektivno analizo bolnikov, ki so bili operirani zaradi CM-I v UKC Maribor Kirurški kliniki na Oddelku za nevrokirurgijo v obdobju od januarja 2010 do maja 2016. V tem času smo obravnavali 10 bolnikov. Pregledali smo njihovo zdravstveno dokumentacijo in zabeležili demografske podatke, podatke o simptomih in znakih pred operacijo, podatke o operaciji, analizirali slikovno dokumentacijo pred in po operaciji in izid zdravljenja po operaciji.</p>
         <p>Vse operacije so potekale v operacijski dvorani Oddelka za nevrokirurgijo. Namen vseh kirurških posegov je bila dekompresija CM-I. Vsi bolniki so bili nameščeni v trebušni položaj, glava pa je bila minimalno flektirana in vpeta v Mayfieldov okvir. Pri vseh je bil opravljen rez kože v srednji črti od okcipitalne protuberance do trnastega izrastka tretjega vratnega vretenca (C3). Sledilo je prepariranje, nato pa pri vseh subokcipitalna kraniektomija. Obseg kraniektomije je bil od 1,5 cm pod okcipitalno protuberanco pa do foramna magnuma. Odstranjena kost je bila površine 3 × 3 cm. Sledila je laminektomija C1 v vseh primerih, ob večjih herniacijah tonzil tudi C2 in zgornjega dela lamine C3. Tako smo si prikazali duro in jo razplastili na zunanjo in notranjo plast. Skozi prosojno notranjo plast smo lahko videli obe tonzili. Kadar smo opazili zadostno gibanje cerebelarnih tonzil, smo z dekompresijo na tej stopnji poseg zaključili. V nasprotnem primeru je sledil rez dure v obliki črke Y. Razprli smo arahnoideo, prepoznavali anatomske strukture in v primeru velikih herniacij opravili še koagulacijo in resekcijo koncev cerebelarnih tonzil. Ob obsežni hidromieliji smo naredili fenestracijo in sprostitev hidromielije. Po izpiranju je sledila plastika dure. V vseh primerih smo jo naredili z nadomestkom dure iz govejega perikarda. Preko smo prelepili tahosil (kolagensko gobico) ali samolepilno umetno duro in v vseh primerih prelili s fibrinskim lepilom, da bi preprečili morebitno likvorejo. Sledilo je zaprtje operativne rane po plasteh. Podatke o bolnikih smo zbrali v tabele in opravili deskriptivno statistiko vzorca. Opravili smo pregled angleške literature v podatkovni bazi PubMed in Ovid na temo kirurškega zdravljenja CM-I. Osredinili smo se na indikacije za kirurški poseg in na vrsto posega. Rezultate raziskav smo primerjali z našimi ugotovitvami.</p>
         <p>Raziskavo je odobrila Komisija za medicinsko etiko UKC Maribor, dne 28. marca 2019 (sklep št. UKC-MB-KME-40/19).</p>
      </sec>
      <sec id="s3" sec-type="Rezultati">
         <label>3</label>
         <title>Rezultati</title>
         <p>V UKC Maribor na Oddelku za nevrokirurgijo smo v obdobju od januarja 2010 do maja 2016 operirali 10 bolnikov v starosti od 11–57 let. Štirje bolniki so bili mlajši od 18 let. Mediana starosti bolnikov je bila 27,5 let. Od 10 bolnikov je bilo 8 žensk in 2 moška.</p>
         <p>Simptomi pred operacijo so trajali od 1 meseca do 29 let, pri polovici bolnikov od 1 do 3 leta. Glavoboli so bili prisotni pri 8 bolnikih, bili tipično okcipitalno umeščeni in so se poslabšali pri napenjanju ali kašljanju. Bolečina v vratu je bila prisotna pri 4 bolnikih, vrtoglavica pri 2 bolnikih, 1 bolnik pa je poročal o mravljinčenju v rokah.</p>
         <p>Trajanje znakov (<xref ref-type="table" rid="table1">Tabela 1</xref>) pred operacijo pa je bilo od 1 leta do 29 let. Pri nobenem od 10 bolnikov se nevrološki znaki niso pojavili pred 1 letom. Pri enem bolniku, pri katerem je bilo trajanje bolezni daljše ali enako 15 let, je bila prisotna spastična tetrapareza in motnja senzibilitete za dotik, bolečino in temperaturo, pri drugem pa samo spastična tetrapareza. Pri enem bolniku je bila prav tako prisotna motnja senzibilitete, pri drugem pa tremor rok.</p>
         <table-wrap position="anchor" id="table1" orientation="portrait">
            <label>Tabela 1:</label>
            <caption>
               <p> Znaki nevrološke prizadetosti in delež v %. Arhiv oddelka za nevrokirurgijo UKC Maribor.</p>
            </caption>
            <table>
               <colgroup span="1">
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
               </colgroup>
               <thead>
                  <tr>
                     <th rowspan="1" colspan="1">Znaki nevrološke prizadetosti</th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">Število</th>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">Brez nevroloških znakov</td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">6 (60 %)</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">Pareza</td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">2 (20 %)</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">Znaki prizadetosti malih možganov</td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">1 (10 %)</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">Zmanjšana občutljivost za dotik</td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">2 (20 %)</td>
                  </tr>
               </tbody>
            </table>
         </table-wrap>
         <p>Diagnozo CM-I smo pri vseh postavili s pomočjo MRI. Pridruženo hidromielijo je imelo pet bolnikov, od tega je bila ena minimalna, ena pa obsežna in je zajemala celoten spinalni kanal. Skoliozo sta imela 2 bolnika. Pri nobenem bolniku ni bil prisoten obstruktivni hidrocefalus.</p>
         <p>Pri vseh 10 bolnikih smo se odločili za kirurško obravnavo. Cilj je bil zmanjšati pritiskanje na možgane na cervikomedularnem stiku, zagotoviti normalno kroženje CST in zmanjšati hidromielijo. Pri vseh smo naredili subokcipitalno kraniektomijo in laminektomijo. Laminektomija je pri 6 bolnikih zavzemala samo lamino vretenca C1, pri 4 bolnikih pa lamino C1 in C2. Pri 4 bolnikih smo duro razplastili na zunanjo in notranjo plast, pri 4 bolnikih pa smo naredili duroplastiko z duralnim vsadkom. Fenstracija hidromielije je bila opravljena le pri bolnici z obsežno hidromielijo.</p>
         <p>V skupini 10 bolnikov, ki smo jih obravnavali, ni nihče umrl. Zapleti po operaciji, ki smo jih zaznali, so bili: tekočinska kolekcija likvorja v podkožju pri enem bolniku, pri drugem tudi povišana telesna temperatura in oteklina v predelu operativne rane ter izcedek iz rane pri dveh bolnikih. Večinoma so bolniki prišli na kontrolni pregled šest mesecev po operaciji, ki je obsegal tudi kontrolni MRI glave in vratnega dela hrbtenice. Bolnike smo sledili v povprečju tri leta po operaciji (od 6 mesecev do 6 let). Vsi bolniki so navajali izboljšanje simptomov.</p>
         <p>Skolioza se je pri obeh bolnicah popravila, tako da nista potrebovali ortopedskega kirurškega zdravljenja. Pri obeh bolnikih s spastično tetraparezo je prišlo do izboljšanja v smislu manj okorne hoje, nepomična bolnica pa je bila ob opori sposobna vstati. Motorični izpadi so se pri obeh bolnikih izboljšali, medtem ko ni prišlo do bistvenega izboljšanja senzoričnih izpadov. Okcipitalni glavoboli so se pri vseh 8 bolnikih popravili. Pri eni bolnici so bili glavoboli sicer blažji kot pred operacijo, vendar še vedno zelo izraziti šest mesecev po operaciji. Bolečina v vratu se je pri vseh 4 bolnikih zmanjšala. Vrtoglavica, ki se je pojavljala pri 2 bolnicah, je po operaciji v celoti izginila. Pri 5 bolnikih je bila po operaciji prisotna bolečina v vratu in zmanjšana gibljivost.</p>
         <p>Vsi bolniki so morali opraviti MRI nekaj tednov po operaciji, ki je pokazal zmanjšanje hidromielije, zmanjšanje kompresije na možgansko deblo in razširjen foramen magnum.</p>
      </sec>
      <sec id="s4" sec-type="Razpravljanje s pregledom literature">
         <label>4</label>
         <title>Razpravljanje s pregledom literature</title>
         <p>Glavno vprašanje, ki smo si ga zastavili, je bilo, kateri tip dekompresijske operacije je v literaturi dal najboljše rezultate, in sicer: največje izboljšanje simptomov in znakov, najmanj zapletov brez potrebne ponovne operacije, kateri tip operacije pa pri naših bolnikih.</p>
         <p>Pripominjamo, da je bila v našo raziskavo vključena sorazmerno majhna populacija bolnikov, tako da popolnoma zanesljivih zaključkov ne moremo narediti.</p>
         <sec id="s4.1"
              sec-type="Subokcipitalna kraniektomija brez duroplastike in z njo">
            <label>4.1</label>
            <title>Subokcipitalna kraniektomija brez duroplastike in z njo</title>
            <p>Izvedenih je bilo veliko študij, pri katerih so primerjali dva pomembna tipa operacije, dekompresijo zadnje kotanje z duroplastiko aki brez nje. Pri odraslih so ugotovili, da ni statistične razlike v kirurškem izidu in zmanjšanju hidromielije med obema tipoma operacije, vendar pa je število zapletov večje pri dekompresiji z duroplastiko, pri dekompresiji brez duroplastike pa večje število ponovnih operacij <xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b13">13</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b15">15</xref>. Kratkoročni in dolgoročni izid operacije je bil enak (<xref ref-type="bibr" rid="b13">13</xref>). Glede na MRI in uporabo merjenja herniacije tonzil pred operacijo, ni statistične razlike v stopnji 1 in 2 med dekompresijo z duroplastiko ali brez nje, vendar pa je v stopnji 3 statistično občutno izboljšanje klinične simptomatike in velikosti hidromielije po dekompresiji zadnje kotanje z duroplastiko (<xref ref-type="bibr" rid="b15">15</xref>). Pri pediatričnih bolnikih so bili rezultati podobni (<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b16">16</xref>. Elektrofiziološke raziskave so tudi pokazale, da se čas prevodnosti ni oz. se je le malenkostno izboljšal po dekompresiji zadnje kotanje z duroplastiko (<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>). Vseeno pa je, glede na raziskavo McGirt in sodelavcev, pri otrocih s premikom tonzil pod inferiorno mejo loka atlasa in samo z dekompresijo zadnje kotanje v primerjavi z duroplastiko povezana z dvakratnim tveganjem za ponovitev simptomov (<xref ref-type="bibr" rid="b13">13</xref>). Če primerjamo naše rezultate dekompresije z duroplastiko ali brez nje pridemo do podobnih odgovorov. Je pa potrebno omeniti, da bi bili zapleti, ki so se pojavili pri duroplastiki, lahko povezani z dodatnim posegom, tj. z odprtjem arahnoidee in fenestracijo siringomielije. Pri pediatričnih bolnikih je bila večkrat izvedena samo dekompresija brez duroplastike pri tistih, ki niso imeli tako izrazitih simptomov in znakov oz. katerih simptomi in znaki niso bili prisotni dalj časa. V literaturi smo zasledili, da se ponavadi kot prva možnost operacije izvede samo dekompresija pri bolnikih z manj simptomi, dekompresija z duroplastiko pa se uporabi za bolj napredovale primere (<xref ref-type="bibr" rid="b16">16</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="s4.2"
              sec-type="Subokcipitalna kraniektomija z razepitvijo dure brez durotomije">
            <label>4.2</label>
            <title>Subokcipitalna kraniektomija z razepitvijo dure brez durotomije</title>
            <p>Dura je lahko na kraniocervikalnem stiku razcepljena na dve plasti: zunanjo in notranjo. Zunanja plast dure je bolj krhka, med tem ko je notranja plast zelo plastična in ima sposobnost razširitve ob določenih stresnih dogodkih (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>). Pri štirih bolnikih, ki so bili operirani pri nas, smo napravili razcepitev dure brez durotomije. Znaki so se po operaciji popravili, vendar so še vedno ostali prisotni v manjšem obsegu. Glede na literaturo naj bi ta tip operacije prispeval predvsem h krajšemu času hospitalizacije (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>), vendar pa naj bi s popolnim odprtjem dure dosegli boljše rezultate kot samo z razcepitvijo le-te (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>). Razlike v krajšem času hospitalizacije pri bolnicah, pri katerih smo napravili samo razcepitev dure brez durotomije, in pri tistih, pri katerih je bila narejena tudi duroplastika, nismo zaznali.</p>
         </sec>
         <sec id="s4.3" sec-type="Vsadki">
            <label>4.3</label>
            <title>Vsadki</title>
            <p>Dolgoročni izid dekompresije z duroplastiko je odvisen tudi od uporabe vsadkov. Parker in sodelavci v svoji retrospektivni raziskavi predpostavljajo, da je povečano število zapletov pri dekompresiji zadnje kotanje posledica uporabe vsadkov (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>). Avtologna lobanjska pokostnica je povezana z manjšim številom aseptičnega meningitisa, okužbo ran in tvorbo psevdomeningokele v primerjavi z alografti. Attenello in kolegi pa so prišli do ugotovitve, da je razširjen politetrafluoroetilen v primerjavi z lobanjsko pokostnico ugodnejši glede na izboljšanje simptomov, zmanjšanje hidromielije in vzpostavitve fiziološkega toka CST (<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>). Največje slabosti neavtolognih vsadkov so: povečana možnost krvavitve, prenos bakterij ali virusov, prenos Creutzfeldt-Jakobove bolezni, eozinofilni aseptični meningitis, podaljšan čas celjenja rane, reakcija na tujek in brazgotinjenje (<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>). Prav tako je povečano število ponovitev simptomov v skupini z alografti (<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>). Lobanjska pokostnica ima predvsem prednosti avtolognega tkiva, se pravi pospešuje celjenje, razširjen politetrafluoroetilen pa naj bi zmanjšal nastanek zarastlin med graftom in živčnim tkivom ter preprečil preveliko raztezanje tkiva (<xref ref-type="bibr" rid="b17">17</xref>). Vseeno pa, glede na literaturo, ob odločanju za duroplastiko ni večje razlike med avtolognimi in neavtolognimi vsadki. Kljub temu pa, kadar je na voljo lobanjska pokostnica dobre kakovosti, bi morala biti to naša prva izbira (<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>). Pri nas smo pri vseh bolnikih, pri katerih je bila izvedena duroplastika, uporabili goveji perikard kot nadomestek za duro. Tako razlik v končnem izidu operacije ne moremo ugotavljati.</p>
         </sec>
         <sec id="s4.4"
              sec-type="Razširjena ali omejena subokcipitalna kraniektomija">
            <label>4.4</label>
            <title>Razširjena ali omejena subokcipitalna kraniektomija</title>
            <p>Kadar govorimo o subokcipitalni kraniektomiji, se moramo tudi odločiti, kako velika naj bo kraniektomija, da bomo dosegli zadovoljivo dekompresijo foramna magnuma. Premajhna kraniektomija lahko povzroči nezadovoljivo dekompresijo, medtem ko prevelika lahko teoretično povzroči spust cerebeluma skozi to okvaro (<xref ref-type="bibr" rid="b18">18</xref>). Klekamp in sodelovci so poudarili, da manjša kraniektomija nudi boljše rezultate kot velika (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>). Mora pa biti subokcipitalna kostna dekompresija dovolj velika, da se ustvari umetna cisterna magna, kar je nujno potrebno, če želimo, da se herniirani tonzili premaknejo navzgor (<xref ref-type="bibr" rid="b18">18</xref>). Obsežna subokcipitalna kraniektomija s povečano resekcijo lateralnega roba foramna magnuma, ki jo je promoviral Sindou in sodelavci, se ni izkazala za učinkovitejšo od standardizirane subokcipitalne kraniektomije (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>). Pri nas smo pri večini bolnikov izvedli standardno subokcipitalno kraniektomijo, velikosti 3 × 3 cm.</p>
         </sec>
         <sec id="s4.5" sec-type="Odprtje arahnoidee in resekcija tonzil">
            <label>4.5</label>
            <title>Odprtje arahnoidee in resekcija tonzil</title>
            <p>Bolniki s hidromielijo, predhodno dekompresijo foramna magnuma ali obsežno patologijo arahnoidne ovojnice včasih potrebujejo bolj agresivno dekompresijo (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>). Odprtje arahnoidee izpostavi subarahnoidni prostor ter poveča tveganje za adhezivni arahnoiditis, aseptični meningitis in iztekanje CST (<xref ref-type="bibr" rid="b18">18</xref>). Pri nas smo odprli arahnoideo pri 3 bolnikih. Za odprtje smo se odločili, saj po durotomiji nismo zaznali zadostnih premikov cerebelarnih tonzil. Dva bolnika sta imela zaplete po operaciji, in sicer kolekcijo likvorske tekočine. Glede na literaturo nekateri avtorji svetujejo odprtje arahnoidee samo v primeru CM-I s hidromielijo in/ali hidrocefalusom, kadar enostavna dekompresija ni dovolj učinkovita za vzpostavitev dobrega toka CST (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>). Drugi pa trdijo, da ni razlik v izidu dekompresije zunaj ali znotraj arahnoidee (<xref ref-type="bibr" rid="b18">18</xref>). Noben od 3 bolnikov, pri katerih smo naredili incizijo arahnoidee, ni imel hidrocefalusa in šlo je za njihovo prvo dekompresijsko operacijo. Pri vseh je bila prisotna težja klinična slika, z nevrološkimi izpadi, pri enem z obsežno herniacijo in tetraparezo, pri drugem obsežno hidromielijo in senzibilitetnimi izpadi in tretjem obsežno hidromielijo in spastično tetraparezo. Pri vseh je prišlo do izboljšanja simptomov, vendar je določena simptomatika še vedno ostala.</p>
            <p>Če pa ostaja cirkulacija CST kljub odprtju arahnoidee še vedno nezadovoljiva, nekateri avtorji predlagajo še dodatno resekcijo tonzil (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>). Resekcija tonzil naj bi omogočila takojšen prehod iz četrtega ventrikla ter preprečila repozicijo tonzil, s tem pa dosegla neoviran tok CST iz četrtega ventrikla, kar je eden od ciljev dekompresije (<xref ref-type="bibr" rid="b17">17</xref>). Prav tako naj bi bile pri večjem številu bolnikov tonzile čvrste in gliotične, kar bi povzročilo, da bi se težje sprostile samo z dekompresijo zadnje kotanje (<xref ref-type="bibr" rid="b17">17</xref>). Tako naj bi resekcija tonzil zmanjšala potrebo po ponovni operaciji (<xref ref-type="bibr" rid="b17">17</xref>). Kljub temu po mnenju Sindouja in sodelavcev resekcija tonzil ne prispeva dosti k izboljšanju (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>), privede pa lahko do največ zapletov (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>). Če jo primerjamo z dekompresijo z duroplastiko, je njen učinek na zmanjšanje velikosti hidromielije veliko manjši (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>). Ravno nasprotno pa naj bi bil pri pediatrični populaciji učinek dekompresije z resekcijo tonzil na zmanjšanje hidromielije statistično gledano večji, na izboljšanje simptomov in znakov pa manjši (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>). Pri nobenem od 10 naših bolnikov nismo resecirali tozil, tako da iz svojih izkušenj ne moremo literaturi ničesar dodati.</p>
         </sec>
         <sec id="s4.6"
              sec-type="Zamašitev centralnega kanala pri obeksu ter vzpostavitev drenaž">
            <label>4.6</label>
            <title>Zamašitev centralnega kanala pri obeksu ter vzpostavitev drenaž</title>
            <p>V literaturi sta omenjena še dva tipa operacije, ki se lahko izvedeta pri bolnikih s CM-I, in sicer zamašitev centralnega kanala pri obeksu ter vzpostavitev drenaž. Na našem oddelku s prvim tipom operacije nismo imeli izkušenj, medtem ko smo drenažo vzpostavili skupaj z duroplastiko pri eni bolnici z izrazito simptomatiko in obsežno hidromielijo. Hilda in sodelavci so primerjali rezultate subokcipitalne kraniektomije z dekompresijo C1 in siringosubarahnoidalno (SS) drenažo pri bolnikih s CM-I in hidromielijo (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>). Prišli so do ugotovitve, da so se klinični simptomi in radiološki izvidi izboljšali hitreje v skupini bolnikov s SS drenažo (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>). Aghakhani in sodelavci so prav tako prišli do ugotovitve, da je ventrikulo-peritonealna (VP) drenaža najboljša izbira zdravljenja hidrocefalomielije (<xref ref-type="bibr" rid="b19">19</xref>). Na drugi strani pa Sindou in sodelavci trdijo, da vzpostavitev drenaž ni več primeren način zdravljenja hidromielije (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>). Ena od raziskav je tudi pokazala, da je imela vzpostavitev drenaže skupaj z dekompresijo ali brez nje najslabše rezultate, kar zadeva izboljšanje kliničnih simptomov in znakov ter zmanjšanje velikosti hidromielije (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>). Pri naši bolnici je po duroplastiki in SS drenaži prišlo do izboljšanja simptomov in znakov ter do želenega zmanjšanja hidromielije. Nevroloških izpadov, ki so v manjši meri še vztrajali, ne pripisujemo tipu operacije, ampak času 15 let, ki je pretekel od začetka pojava simptomov do operacije. Če primerjamo to bolnico z ostalimi 4 bolniki s hidromielijo, pri čemer smo pri dveh napravili duroplastiko in pri dveh razcepitev dure, ne vidimo razlik, saj je prišlo do zmanjšanja hidromielije v vseh primerih.</p>
         </sec>
         <sec id="s4.7" sec-type="Trajanje simptomov">
            <label>4.7</label>
            <title>Trajanje simptomov</title>
            <p>Veliko avtorjev je poudarilo, da je treba bolnike z napredujočimi kliničnimi simptomi in znaki operirati čim hitreje, še preden postanejo spremembe v hrbtenjači nepovratne (<xref ref-type="bibr" rid="b19">19</xref>). Pri nas je bila srednja vrednost od pojava znakov do operacije 18 mesecev, v polovici primerov je bil ta čas znotraj enega leta. Pri vseh bolnikih je sicer prišlo do izboljšanja, kar potrjuje ugotovitev Aghakhanija in sodelavcev, da je tudi pozna operacija boljša kot nič (<xref ref-type="bibr" rid="b19">19</xref>). Glede na primerjavo znakov pred operacijo in po njej, če izključimo dva bolnika, ki sta bila operirana 15 let in 29 let po pojavu znakov, ne moremo govoriti o tem, da bo izid boljši, če bomo operacijo izvedli čim prej. Pri vseh bolnikih, tudi če pogledamo bolnika, ki sta bila operirana 15 let in 29 let po pojavu simptomov, in ostale bolnike, ki so bili operirani znotraj 3 let, lahko vidimo, da so se simptomi in znaki po operaciji vseeno precej izboljšali.</p>
            <p>Bolniki z dolgo zgodovino simptomov in znakov CM-I in hidromielije bodo imeli pogosteje vidno atrofijo zgornjih udov in povečan tonus spodnjih udov, simptomatiko motenj hoje in ravnotežja ter glavobole ob telesni dejavnosti (<xref ref-type="bibr" rid="b17">17</xref>). Bolnica, obravnavana pri nas, s 15-letno zgodovino CM-I in hidromielije, je imela izrazito povečan tonus v rokah in nogah, težave pri hoji in atrofijo zgornjih udov.</p>
         </sec>
         <sec id="s4.8" sec-type="Napovedni dejavniki">
            <label>4.8</label>
            <title>Napovedni dejavniki</title>
            <p>Najpomembnejši napovedni dejavnik, ki ga je opisal Nagib, je prisotnost kliničnih simptomov in znakov, kot so: skolioza, glavobol, cervikalna bolečina in/ali spalna apneja (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>). Pri pediatrični populaciji naj bi višja starost ob diagnozi pomenila hujše nevrološke simptome ( 20). Pri nas smo obravnavali štiri bolnike, mlajše od 18 let, in glede na njihove simptome ter starost ob diagnozi nismo prišli do enakega zaključka kot v literaturi. Najstarejša v pediatrični populaciji bolnikov je bila stara 15 let ter je imela ob diagnozi prisotne samo okcipitalne glavobole, medtem ko je dve leti mlajši fant imel še tremor rok in bolečine v vratu, 4 leta mlajše dekle pa okcipitalne glavobole in skoliozo. Pri vseh bolnikih, ki so bili pri nas operirani in so imeli prisotno skoliozo, okcipitalne glavobole ter cervikalno bolečino, je prišlo do občutnega izboljšanja. Skolioze pri obeh bolnicah po operaciji ni bilo več, cervikalna bolečina je izzvenela, le okcipitalni glavobol je v manjšem obsegu ostal pri eni bolnici, od 4, ki so ga imeli pred operacijo.</p>
            <p>Valentini in sodelavci so prišli do zaključka, da so pogosto klinični simptomi pri otrocih veliko hujši kot pri odraslih, rezultati operacije pa veliko boljši (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>). S tem zaključkom se po naših rezultatih delno strnijamo. Res je, da so bili rezultati operacije pri pediatrični populaciji boljši kot pri odraslih, z občutnim izboljšanjem simptomatike in manj zapleti, vendar pa je bila simptomatika CM-I pri odraslih v naših primerih veliko bolj izrazita.</p>
         </sec>
      </sec>
      <sec id="s5" sec-type="Zaključek">
         <label>5</label>
         <title>Zaključek</title>
         <p>Rezultati naše raziskave so primerljivi z rezultati podobnih raziskav v literaturi. Ob tem moramo opomniti, da je bilo število bolnikov, vključenih v našo študijo, sorazmerno majhno. Razvidno je, da nobena raziskava ni točno opredelila, kdaj se je treba odločiti za določen tip operacije, prav tako je prisotna velika raznolikost v izidu operacije. V skupini 10 bolnikov, ki so bili obravnavani pri nas, ni bilo večjih zapletov po operaciji in ni bilo smrti. Vse operacije so bile opravljene samo pri bolnikih s simptomi. Najpogostejša operacija pri nas je bila subokcipitalna kraniektomija z durotomijo ali brez nje, medtem ko je v literaturi najpogosteje opisana subokcipitalna kraniektomija z duroplastiko. Izkušnje pri nas ter tudi drugod po svetu kažejo, da večjih razlik pri izidu operacije med tema dvema tipoma ni. Glede obsežnejših tipov operacij, kot so odstranitev arahnoidee, koagulacija in resekcija cerebelarnih tonzil, naše izkušnje in literatura ne dajejo še zanesljivih ugotovitev glede njihove klinične uporabnosti, saj jih je bilo premalo. Torej mora biti kirurška obravnava za vsakega bolnika individualizirana.</p>
      </sec>
   </body>
   <back>
      <ref-list>
         <ref id="b1">
            <label>1.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Bindal</surname> 
                     <given-names>AK</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Dunsker</surname> 
                     <given-names>SB</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Tew</surname> 
                     <given-names>JM</given-names> 
                     <suffix>Jr</suffix>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Chiari I malformation: classification and management</article-title>. <source>Neurosurgery</source>. <year>1995</year> 
               <month>Dec</month>;<volume>37</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>1069</fpage>–<lpage>74</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1227/00006123-199512000-00005</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">8584146</pub-id>
               <issn>0148-396X</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b2">
            <label>2.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Alden</surname> 
                     <given-names>TD</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Ojemann</surname> 
                     <given-names>JG</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Park</surname> 
                     <given-names>TS</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Surgical treatment of Chiari I malformation: indications and approaches</article-title>. <source>Neurosurg Focus</source>. <year>2001</year> 
               <month>Jul</month>;<volume>11</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>E2</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3171/foc.2001.11.1.3</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">16724812</pub-id>
               <issn>1092-0684</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b3">
            <label>3.	</label>
            <mixed-citation publication-type="web-page" specific-use="unparsed">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Fernandez</surname> 
                     <given-names>AA</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Guerrero</surname> 
                     <given-names>AI</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Martinez</surname> 
                     <given-names>MI</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Vazquez</surname> 
                     <given-names>ME</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Fernandez</surname> 
                     <given-names>JB</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Octavio</surname> 
                     <given-names>EC</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> Malformations of the craniocervical junction (chiari type I and syringomyelia: classification, diagnosis and treatment). BioMed Central Ltd.; <year>2009</year> [citerd 2017 May 31]. Available from: <ext-link ext-link-type="uri"
                         xlink:href="https://bmcmusculoskeletdisord.biomedcentral.com/articles/10.1186/1471-2474-10-S1-S1">https://bmcmusculoskeletdisord.biomedcentral.com/articles/10.1186/1471-2474-10-S1-S1</ext-link>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b4">
            <label>4.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Albert</surname> 
                     <given-names>GW</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Menezes</surname> 
                     <given-names>AH</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Hansen</surname> 
                     <given-names>DR</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Greenlee</surname> 
                     <given-names>JD</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Weinstein</surname> 
                     <given-names>SL</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Chiari malformation Type I in children younger than age 6 years: presentation and surgical outcome</article-title>. <source>J Neurosurg Pediatr</source>. <year>2010</year> 
               <month>Jun</month>;<volume>5</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>554</fpage>–<lpage>61</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3171/2010.3.PEDS09489</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">20515326</pub-id>
               <issn>1933-0707</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b5">
            <label>5.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Bao</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Yang</surname> 
                     <given-names>F</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Liu</surname> 
                     <given-names>L</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Wang</surname> 
                     <given-names>B</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Li</surname> 
                     <given-names>D</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Gu</surname> 
                     <given-names>Y</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>Surgical treatment of Chiari I malformation complicated with syringomyelia</article-title>. <source>Exp Ther Med</source>. <year>2013</year> 
               <month>Jan</month>;<volume>5</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>333</fpage>–<lpage>7</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3892/etm.2012.784</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">23251294</pub-id>
               <issn>1792-0981</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b6">
            <label>6.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Sindou</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Chávez-Machuca</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Hashish</surname> 
                     <given-names>H</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Cranio-cervical decompression for Chiari type I-malformation, adding extreme lateral foramen magnum opening and expansile duroplasty with arachnoid preservation. Technique and long-term functional results in 44 consecutive adult cases— comparison with literature data</article-title>. <source>Acta Neurochir (Wien)</source>. <year>2002</year> 
               <month>Oct</month>;<volume>144</volume>(<issue>10</issue>):<fpage>1005</fpage>–<lpage>19</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">12382129</pub-id>
               <issn>0001-6268</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b7">
            <label>7.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Zhao</surname> 
                     <given-names>JL</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Li</surname> 
                     <given-names>MH</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Wang</surname> 
                     <given-names>CL</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Meng</surname> 
                     <given-names>W</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>A Systematic Review of Chiari I Malformation: techniques and Outcomes</article-title>. <source>World Neurosurg</source>. <year>2016</year> 
               <month>Apr</month>;<volume>88</volume>:<fpage>7</fpage>–<lpage>14</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.wneu.2015.11.087</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">26732952</pub-id>
               <issn>1878-8750</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b8">
            <label>8.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Siasios</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Kapsalaki</surname> 
                     <given-names>EZ</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Fountas</surname> 
                     <given-names>KN</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Surgical management of patients with Chiari I malformation</article-title>. <source>Int J Pediatr</source>. <year>2012</year>;<volume>2012</volume>:<fpage>640127</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1155/2012/640127</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">22811732</pub-id>
               <issn>1687-9740</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b9">
            <label>9.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Arnautovic</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Splavski</surname> 
                     <given-names>B</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Boop</surname> 
                     <given-names>FA</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Arnautovic</surname> 
                     <given-names>KI</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Pediatric and adult Chiari malformation Type I surgical series 1965-2013: a review of demographics, operative treatment, and outcomes</article-title>. <source>J Neurosurg Pediatr</source>. <year>2015</year> 
               <month>Feb</month>;<volume>15</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>161</fpage>–<lpage>77</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3171/2014.10.PEDS14295</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">25479580</pub-id>
               <issn>1933-0707</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b10">
            <label>10.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Chotai</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Medhkour</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Surgical outcomes after posterior fossa decompression with and without duraplasty in Chiari malformation-I</article-title>. <source>Clin Neurol Neurosurg</source>. <year>2014</year> 
               <month>Oct</month>;<volume>125</volume>:<fpage>182</fpage>–<lpage>8</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.clineuro.2014.07.027</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">25171392</pub-id>
               <issn>0303-8467</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b11">
            <label>11.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Abla</surname> 
                     <given-names>AA</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Link</surname> 
                     <given-names>T</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Fusco</surname> 
                     <given-names>D</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Wilson</surname> 
                     <given-names>DA</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Sonntag</surname> 
                     <given-names>VK</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Comparison of dural grafts in Chiari decompression surgery: review of the literature</article-title>. <source>J Craniovertebr Junction Spine</source>. <year>2010</year> 
               <month>Jan</month>;<volume>1</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>29</fpage>–<lpage>37</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.4103/0974-8237.65479</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">20890412</pub-id>
               <issn>0974-8237</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b12">
            <label>12.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Erdogan</surname> 
                     <given-names>E</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Cansever</surname> 
                     <given-names>T</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Secer</surname> 
                     <given-names>HI</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Temiz</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Sirin</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Kabatas</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>The evaluation of surgical treatment options in the Chiari Malformation Type I</article-title>. <source>Turk Neurosurg</source>. <year>2010</year> 
               <month>Jul</month>;<volume>20</volume>(<issue>3</issue>):<fpage>303</fpage>–<lpage>13</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">20669102</pub-id>
               <issn>1019-5149</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b13">
            <label>13.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Chen</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Li</surname> 
                     <given-names>Y</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Wang</surname> 
                     <given-names>T</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Gao</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Xu</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Lai</surname> 
                     <given-names>R</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>Comparison of posterior fossa decompression with and without duraplasty for the surgical treatment of Chiari malformation type I in adult patients: A retrospective analysis of 103 patients</article-title>. <source>Medicine (Baltimore)</source>. <year>2017</year> 
               <month>Jan</month>;<volume>96</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>e5945</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1097/MD.0000000000005945</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">28121938</pub-id>
               <issn>0025-7974</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b14">
            <label>14.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Förander</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Sjåvik</surname> 
                     <given-names>K</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Solheim</surname> 
                     <given-names>O</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Riphagen</surname> 
                     <given-names>I</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Gulati</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Salvesen</surname> 
                     <given-names>Ø</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>The case for duraplasty in adults undergoing posterior fossa decompression for Chiari I malformation: a systematic review and meta-analysis of observational studies</article-title>. <source>Clin Neurol Neurosurg</source>. <year>2014</year> 
               <month>Oct</month>;<volume>125</volume>:<fpage>58</fpage>–<lpage>64</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.clineuro.2014.07.019</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">25087160</pub-id>
               <issn>0303-8467</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b15">
            <label>15.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Yilmaz</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Kanat</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Musluman</surname> 
                     <given-names>AM</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Çolak</surname> 
                     <given-names>I</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Terzi</surname> 
                     <given-names>Y</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Kayacı</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>When is duraplasty required in the surgical treatment of Chiari malformation type I based on tonsillar descending grading scale?</article-title> 
               <source>World Neurosurg</source>. <year>2011</year> 
               <month>Feb</month>;<volume>75</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>307</fpage>–<lpage>13</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.wneu.2010.09.005</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">21492735</pub-id>
               <issn>1878-8750</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b16">
            <label>16.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Lee</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Yarbrough</surname> 
                     <given-names>CK</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Greenberg</surname> 
                     <given-names>JK</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Barber</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Limbrick</surname> 
                     <given-names>DD</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Smyth</surname> 
                     <given-names>MD</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Comparison of posterior fossa decompression with or without duraplasty in children with Type I Chiari malformation</article-title>. <source>Childs Nerv Syst</source>. <year>2014</year> 
               <month>Aug</month>;<volume>30</volume>(<issue>8</issue>):<fpage>1419</fpage>–<lpage>24</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s00381-014-2424-5</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">24777296</pub-id>
               <issn>0256-7040</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b17">
            <label>17.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Batzdorf</surname> 
                     <given-names>U</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>McArthur</surname> 
                     <given-names>DL</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Bentson</surname> 
                     <given-names>JR</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Surgical treatment of Chiari malformation with and without syringomyelia: experience with 177 adult patients</article-title>. <source>J Neurosurg</source>. <year>2013</year> 
               <month>Feb</month>;<volume>118</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>232</fpage>–<lpage>42</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3171/2012.10.JNS12305</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">23176335</pub-id>
               <issn>0022-3085</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b18">
            <label>18.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Chotai</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Kshettry</surname> 
                     <given-names>VR</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Lamki</surname> 
                     <given-names>T</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Ammirati</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>
               </person-group>. <article-title>Surgical outcomes using wide suboccipital decompression for adult Chiari I malformation with and without syringomyelia</article-title>. <source>Clin Neurol Neurosurg</source>. <year>2014</year> 
               <month>May</month>;<volume>120</volume>:<fpage>129</fpage>–<lpage>35</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.clineuro.2014.02.016</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">24656777</pub-id>
               <issn>0303-8467</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b19">
            <label>19.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Aghakhani</surname> 
                     <given-names>N</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Parker</surname> 
                     <given-names>F</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>David</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Morar</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Lacroix</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Benoudiba</surname> 
                     <given-names>F</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>Long-term follow-up of Chiari-related syringomyelia in adults: analysis of 157 surgically treated cases</article-title>. <source>Neurosurgery</source>. <year>2009</year> 
               <month>Feb</month>;<volume>64</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>308</fpage>–<lpage>15</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1227/01.NEU.0000336768.95044.80</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">19190458</pub-id>
               <issn>0148-396X</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b20">
            <label>20.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Aitken</surname> 
                     <given-names>LA</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Lindan</surname> 
                     <given-names>CE</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Sidney</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Gupta</surname> 
                     <given-names>N</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Barkovich</surname> 
                     <given-names>AJ</given-names>
                  </string-name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Sorel</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </string-name>, <etal>et al.</etal>
               </person-group> 
               <article-title>Chiari type I malformation in a pediatric population</article-title>. <source>Pediatr Neurol</source>. <year>2009</year> 
               <month>Jun</month>;<volume>40</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>449</fpage>–<lpage>54</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.pediatrneurol.2009.01.003</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">19433279</pub-id>
               <issn>0887-8994</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
   <sub-article id="article-en" xml:lang="en" article-type="other">
      <front>
         <journal-meta>
            <journal-id journal-id-type="publisher-id">Zdrav Vestn</journal-id>
            <journal-id journal-id-type="nlm-ta">Zdrav Vestn</journal-id>
            <journal-id journal-id-type="doi">Zdrav Vestn</journal-id>
            <journal-title-group>
               <journal-title>Slovenian Medical Journal</journal-title>
               <!--<trans-title-group xml:lang="sl"><trans-title>Zdravniški vestnik</trans-title></trans-title-group>-->
               <abbrev-journal-title>Zdrav Vestn</abbrev-journal-title>
            </journal-title-group>
            <issn publication-format="ppub" pub-type="ppub">1318-0347</issn>
            <issn publication-format="epub" pub-type="epub">1581-0224</issn>
            <issn-l>0350-0063</issn-l>
            <publisher>
               <publisher-name xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo</publisher-name>
               <publisher-name xml:lang="en">Slovenian Medical Association</publisher-name>
               <publisher-loc xml:lang="sl">Ljubljana, Slovenia</publisher-loc>
            </publisher>
         </journal-meta>
         <article-meta>
            <article-id pub-id-type="doi">10.6016/ZdravVestn.2635</article-id>
            <article-id pub-id-type="publisher-id">2635</article-id>
            <article-categories>
               <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
                  <subject>Medicine and health sciences</subject>
                  <subj-group>
                     <subject>Neurobiology</subject>
                  </subj-group>
               </subj-group>
               <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
                  <subject>Original scientific article</subject>
               </subj-group>
               <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="en">
                  <subject>Neurobiology</subject>
               </subj-group>
            </article-categories>
            <title-group>
               <article-title xml:lang="en">Surgical treatment of patients with Chiari I malformation in different age categories</article-title>
               <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="en">Surgical treatment of patients with Chiari I malformation in different age categories</alt-title>
            </title-group>
            <contrib-group>
               <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Emeršič</surname>
                     <given-names>Luka</given-names>
                  </name>
                  <xref ref-type="aff" rid="en-aff1">1</xref>
                  <xref ref-type="corresp" rid="en-corr"/>
               </contrib>
               <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Šmigoc</surname>
                     <given-names>Tomaž</given-names>
                  </name>
                  <xref ref-type="aff" rid="en-aff1">1</xref>
               </contrib>
               <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Ravnik</surname>
                     <given-names>Janez</given-names>
                  </name>
                  <xref ref-type="aff" rid="en-aff1">1</xref>
               </contrib>
            </contrib-group>
            <aff id="en-aff1" xml:lang="en">
               <label>1</label>
               <institution>Faculty of medicine, University of Ljubljana, Ljubljana, Slovenia</institution>
            </aff>
            <aff id="en-aff2" xml:lang="en">
               <label>2</label>
               <institution>Department of Neurosurgery, Department of Surgery, University Medical Centre Maribor, Maribor</institution>
            </aff>
            <author-notes>
               <fn fn-type="conflict" xml:lang="en">
                  <p>The authors have declared that no competing interests exist.</p>
               </fn>
               <fn fn-type="conflict" xml:lang="sl">
                  <p>Avtorji so izjavili, da ne obstajajo nobeni konkurenčni interesi.</p>
               </fn>
               <corresp id="en-corr">Luka Emeršič, e-mail: <email xlink:type="simple"/>
               </corresp>
            </author-notes>
            <pub-date pub-type="ppub">
               <month>6</month>
               <year>2019</year>
            </pub-date>
            <pub-date pub-type="epub">
               <month>6</month>
               <year>2019</year>
            </pub-date>
            <volume>88</volume>
            <issue>5–6</issue>
            <fpage>202</fpage>
            <lpage>12</lpage>
            <history>
               <date date-type="received">
                  <day>16</day>
                  <month>7</month>
                  <year>2017</year>
               </date>
               <date date-type="accepted">
                  <day>13</day>
                  <month>11</month>
                  <year>2018</year>
               </date>
            </history>
            <permissions>
               <copyright-statement xml:lang="en">Copyright © 2019, Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-statement>
               <copyright-statement xml:lang="sl">© 2019, Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-statement>
               <copyright-year>2019</copyright-year>
               <copyright-holder xml:lang="en">Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-holder>
               <copyright-holder xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-holder>
               <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                        xlink:type="simple"
                        xml:lang="en">
                  <license-p>This is an open access article distributed under the terms of the
          <ext-link ext-link-type="uri"
                               xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                               xlink:type="simple">Creative Commons Attribution-NonCommercial
            License</ext-link>, which permits unrestricted use, distribution, and
          reproduction in any medium, provided the original author and source are
          credited and only for non-commercial purposes. </license-p>
               </license>
               <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                        xlink:type="simple"
                        xml:lang="sl">
                  <license-p>To je članek z odprtim dostopom, ki ga lahko uporabite pod pogoji iz
          <ext-link ext-link-type="uri"
                               xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                               xlink:type="simple">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno
            licence</ext-link>. ki dovoljuje distribucijo, predelavo ali
          prilagoditev, ter gradijo na njem, v nekomercialne namene, z navedbo avtorja
          in izvirnega dela.</license-p>
               </license>
            </permissions>
            <abstract xml:lang="en">
               <title>Abstract</title>
               <p>Background: Our intention was to compare surgical treatment of patients with Chiari I malformation in our hospital to treatment in other hospitals in the world and determine the outcome and usability of different surgical techniques.</p>
               <p>Methods: We conducted a retrospective analysis of 10 patients who were operated for CM-I at the University Clinical Centre Maribor, Division of Surgery, Department of Neurosurgery, between January 2010 and May 2016. The patients’ information was gathered and a descriptive statistic was made. We reviewed English-language reports on the surgical treatment of CM-I in PubMed and Ovid, and compared our results with other series reported in literature.</p>
               <p>Results: Between January 2010 and May 2016 we operated on 10 patients, of whom 8 were women and 2 were men, aged between 11 and 57 years. The duration of symptoms before the operation was between 1 month and 29 years. Eight patients experienced headaches, 4 neck pain, 2 vertigo, and one had a feeling of pins and needles in his arms. The duration of the neurological signs before surgery was between 1 and 29 years. Two patients had spastic tetraparesis, two showed sensory deficits and one had tremor of the hands. Five patients had syringomyelia and 2 had scoliosis. All 10 patients underwent surgery. There were no deaths in this group of patients. Two patients had fluid collection in the subcutaneous tissue, one patient also had fever and haematoma, and two patients had discharge from the wound. Patients were followed for 6 months to 6 years and all showed improvement of clinical symptoms.</p>
               <p>Conclusion: We have come to the conclusion that our results are comparable with the results of similar studies reported in literature. However, in this respect, it should be pointed out that the number of patients included in our study was relatively small. Obviously, there is no specific entity as to when to decide for a specific type of surgery. Also, outcomes of the same type of surgery vary greatly. Surgical treatment must be individualised for each patient.</p>
            </abstract>
            <kwd-group xml:lang="en">
               <kwd>neurosurgery</kwd>
               <kwd>anomaly</kwd>
               <kwd>age</kwd>
               <kwd>craniectomy</kwd>
               <kwd>analysis</kwd>
            </kwd-group>
            <custom-meta-group>
               <custom-meta>
                  <meta-name>TotalReferences</meta-name>
                  <meta-value>20</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesParsed</meta-name>
                  <meta-value>19</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesBillable</meta-name>
                  <meta-value>19</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>LinkServices</meta-name>
                  <meta-value>pubmed-crossref</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesLinked</meta-name>
                  <meta-value>19</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesLinkedDOI</meta-name>
                  <meta-value>17</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesLinkedPMID</meta-name>
                  <meta-value>19</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>JournalReferences</meta-name>
                  <meta-value>19</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>BookReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>BookChapterReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ConferenceReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ElectronicReferences</meta-name>
                  <meta-value>1</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>DissertationReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>LegalReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>StandardReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>OtherReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>UnknownReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesSemiParsed</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesBookUnparsed</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>EditorialStyle</meta-name>
                  <meta-value>ICMJE-WHO</meta-value>
               </custom-meta>
            </custom-meta-group>
         </article-meta>
      </front>
      <body>
         <sec id="en-s1" sec-type="Introduction">
            <label>1</label>
            <title>Introduction</title>
            <p>There are several surgical approaches to treating Chiari I (CM-1) malformation. However, the optimal method remains to be proven. Chiari malformation was first described by Hans Chiari in 1891 as herniation of the cerebellar tonsils below the foramen magnum (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>) with or without syringomyelia (<xref ref-type="bibr" rid="en-b2">2</xref>).</p>
            <p>The are 5 types of Chiari malformation: 0, I, II, III and IV. The most common one is CM-I, i.e. caudal herniation of the cerebellar tonsils by 5 mm below foramen magnum, which is typically associated with headaches. CM-I is a developmental anomaly of occipital mesoderm somite and is linked to hydromyelia and hydrocephalus (<xref ref-type="bibr" rid="en-b3">3</xref>). There are several explanations for tonsillar herniation and associated hydromyelia: 1. the ratio between the volume of the neural part of posterior cranial fossa and the cranial part is increased; 2. the flow of cerebrospinal fluid (CSF) through the foramen magnum is disturbed during the systole and the diastole of the heart, leading to accelerated tonsillar velocity and pulsation; 3. normal flow of CSF in the spinal canal is altered(<xref ref-type="bibr" rid="en-b2">2</xref>). Failure of rhomboid roof perforation in the fourth ventricle or medial and lateral foramina development results in a non-communicating hydrocephalus. Supratentorially, elevated pressure causes displacement of the tentorium and the development of a shallow posterior fossa. Due to the altered ratio between the volume and the pulsations of CSF, the central spinal canal is forced open, which results in hindbrain herniation, and disturbed CSF outflow during the cardiac cycle. Obstruction at the cervicomedullary junction results in increased CSF pressure during systole and the development of hydromyelia (<xref ref-type="bibr" rid="en-b2">2</xref>).</p>
            <p>Symptoms may vary between onsets and remissions. The most common symptom is occipital headache. Characteristically, it is a dull ache that causes discomfort and is precipitated by the Valsalva manoeuvre (coughing, sneezing). While neck pain is also common, the pain is typically non-radicular. It is associated with constant burning deep discomfort in the arms, chest, the back of the head and upper extremities (<xref ref-type="bibr" rid="en-b3">3</xref>).</p>
            <p>Signs of damage to the brainstem and the spinal chord include motor and sensory dysfunction, dysarthria, dysphagia and incontinence. CM-I signs evident in a physical examination include lower motor neuron dysfunction in the upper extremities with weakness and hyporeflexia, upper motor neuron dysfunction in the lower extremities with spasticity, hyperreflexion and fasciculations, compression of the rhombencephalon with ataxia, respiratory problems and lower cranial nerve dysfunction with dysarthria, palatal dysfunction, tongue atrophy and the absence of the gag reflex (<xref ref-type="bibr" rid="en-b4">4</xref>).</p>
            <p>Diagnosis of CM-I in patients with our without symptoms is made using neuroradiological techniques. The first choice is MRI (<xref ref-type="bibr" rid="en-b3">3</xref>). Radiological criteria for diagnosing CM-I include cerebellar tonsillar herniation by over 5 mm below the foramen magnum, reduced volume of the posterior fossa, decrease in the size of or disappearance of cisterna magna, compression and malformation of the cervical spinal chord and the fourth ventricle a move toward the spinal canal (<xref ref-type="bibr" rid="en-b5">5</xref>). Tonsillar herniation is classified according to the level of descent through the foramen magnum in the MRI: at the first level, tonsils descend between the foramen magnum and C1, at the second level up to C1, at the third level between C1 and C2 and at the fourth level the tonsils descend to C2 (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>). Syringomyelia is diagnosed with a MRI of the entire spine (cervical, thoracic and lumbar). Roentgenograms and computer tomography (CT) is used to determine bone anomalies (<xref ref-type="bibr" rid="en-b3">3</xref>).</p>
            <p>One of the options for treating the malformation, which is universally globally accepted, is surgical treatment (<xref ref-type="bibr" rid="en-b7">7</xref>). Only symptomatic patients are treated. According to the Pediatric Section of the American Association of Neurological Surgeons, surgical treatment is not performed on non-symptomatic children due to prophylaxis (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>).</p>
            <p>The main goals of surgical treatment of CM-I as described by Batzdorf are: resolving craniospinal pressure dissociation, restoring subarachnoid spaces and the cisterna magna in the posterior cranial fossa, eliminating or reducing the syrinx, relieving compression of the brainstem, and relieving or eliminating symptoms and signs of CM-I (<xref ref-type="bibr" rid="en-b9">9</xref>). Two major factors should be assessed in order to predict the outcome of the surgery: improvement of clinical symptoms and signs, and resolving syrignomyelia (<xref ref-type="bibr" rid="en-b7">7</xref>).</p>
            <p>In surgical treatment of CM-I, limited suboccipital craniectomy is recommended in order to expand the foramen magnum, and decompress and preserve neural elements in posterior cranial fossa (<xref ref-type="bibr" rid="en-b2">2</xref>). Decompression can be achieved using several surgical techniques (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>). Simple suboccipital craniectomy is be performed with C1 (and often also C2) laminectomy. If decompression is insufficient, craniectomy and laminectomy may be accompanied by dural opening. In the latter case, only the superficial layer may be divided or a Y-cut is made through both dural layers (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>), with the arachnoid left intact (<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>). The dural opening is covered by duraplasty (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>).</p>
            <p>Dural substitutes used in CM-I decompression include autologous pericranium, bovine pericardium, cadaveric dura, synthetic bovine collagen matrix (Duragen), acellular human dermis allograft (Alloderm), autologous fascia lata, expanded polytetrafluoroethylene (e-PTFE) graft, posterior antlantooccipital membrane, splenius capitis muscle flap and porcine small intestinal submucosa (Durasis, Cook Biotech) (<xref ref-type="bibr" rid="en-b11">11</xref>). In case of scarring and adhesion formation around the herniated tonsils (<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>), dural cut may be accompanied by opening the arachnoid (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>). Herniated tonsils may also be reduced by coagulation or partial tonsillectomy (<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>), and, particularly with hydrocephalus, by opening the Magendi foramen (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>). Different types of shunting may be applied to reduce syrongomyelia (<xref ref-type="bibr" rid="en-b3">3</xref>).</p>
            <p>In adult patients, the most common techniques include: decompression of the posterior fossa or the foramen magnum, dural opening with duraplasty and arachnoid opening with resection. In paediatric patients, arachnoid opening with tonsillar resection is less common (<xref ref-type="bibr" rid="en-b9">9</xref>).</p>
            <p>Following surgical treatment, symptoms improve or the progression of symptoms is stopped in 80–90 % of cases. Most common postoperative complications include bleeding, CSF leak, aseptic or bacterial meningitis and recurrence of the disease (<xref ref-type="bibr" rid="en-b2">2</xref>). Other possible complications include cervical instability and cerebellar subsidence (<xref ref-type="bibr" rid="en-b12">12</xref>).</p>
            <p>We will present the surgical treatment of patients with CM-I at the Department of Neurosurgery of the University Clinical Centre Maribor and compare it to surgical treatment elsewhere. We have focused on surgical indications, type of surgery and treatment results.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s2" sec-type="Methods">
            <label>2</label>
            <title>Methods</title>
            <p>A retrospective analysis of patients who underwent surgery for CM-I at the Department of Neurosurgery of the University Clinical Centre Maribor between January 2010 and May 2016 was performed. Ten patients were treated during this time. We reviewed the patients’ medical documentation and noted demographic data, details on the symptoms and signs before the surgery and information about the surgery, and analysed images taken before and after the surgery, and treatment outcomes.</p>
            <p>All surgeries took place in the surgical theatre of the Department of Neurosurgery. The purpose of all surgical treatment was decompression of CM-I. All patients were put in prone position with minimally flexed head placed in the Mayfield head holder. In all cases the cut was made in the midline from the occipital protuberance to the C3 processus spinosus. This was followed by preparation and then suboccipital craniectomy. The extent of craniectomy was from 1.5 cm under occipital protuberance to foramen magnum. The removed bone fraction measured 3 × 3 cm. This was followed by C1 laminectomy in all cases, and laminectomy of C2 and the upper part of the C3 lamina with more extensive tonsillar herniations. Thereby, we exposed the dura and separated it into the superficial and inner layer. We could see both tonsils through the transparent inner layer. When sufficient movement of the cerebellar tonsils was noted, the surgery was concluded at this point by decompression. If this was not the case, we proceeded by making a Y-shaped dural incision. We opened the arachnoid, recognised the anatomical structures and performed coagulation and resection of cerebellar tonsils. In case of extensive hydromyelia, we made a fenestration and released hydromyelia. Rinsing was followed by duraplasty. In all cases we used bovine pericardium as dural substitute. We put TachoSil (collagen sponge) or self-adhesive artificial dura over it and always used fibrous adhesive to seal it and prevent CSF leaks. We then closed the operative would layer by layer. We gathered data on patients in tables and performed a descriptive statistics of the sample. We reviewed English-language literature on surgical treatment of CM-I in PubMed and Ovid databases, focusing on indications for surgical therapy and the type of surgery. We compared the results of studies with our findings.</p>
            <p>The study was approved by the National Committee of Medical Ethics of the Republic of Slovenia on 28 March 2019 (decision ref. no. UKC-MB-KME-40/19).</p>
         </sec>
         <sec id="en-s3" sec-type="Results">
            <label>3</label>
            <title>Results</title>
            <p>Between January 2010 and May 2016 10 patients aged between 11 and 57 years received surgical treatment at the Department of Neurosurgery of the University Clinical Centre Maribor. Four patients were under 18 years of age. Medial age was 27.5 years, Eight out of 10 patients were female, and the remainder were male.</p>
            <p>Symptoms before surgery had lasted from 1 month to 29 years, and between 1 and 3 years in half of the patients. Eight patients experienced typical occipital headaches, which worsened with straining or coughing. Four patients experienced neck pain, 2 patients had vertigo, while 1 patient reported tingling in the arms.</p>
            <p>The signs manifested (<xref ref-type="table" rid="en-table1">Table 1</xref>) from 1 year to 29 years before the surgery. Neurological signs did not appear in any patient before 1 year of age. One patient, with the duration of the disease equal to or longer than 15 years had spastic tetraparesis and tactile, pain and temperature sensory disorder, while another only had spastic tetraparesis. Another patient also experienced sensory issues, while one had hand tremor.</p>
            <table-wrap position="anchor" id="en-table1" orientation="portrait">
               <label>Table 1:</label>
               <caption>
                  <p> Signs of neurological dysfunction and share in % Archive of the Neurosurgery department at the University Medical Centre Maribor.</p>
               </caption>
               <table>
                  <colgroup span="1">
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                  </colgroup>
                  <thead>
                     <tr>
                        <th rowspan="1" colspan="1">Signs of neurological dysfunction</th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">Number</th>
                     </tr>
                  </thead>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">No neurological signs</td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">6 (60 %)</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">Paresis</td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">2 (20 %)</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">Signs of dysfunction to the cerebellum</td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">1 (10 %)</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">Lower sensitivity to touch</td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">2 (20 %)</td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </table-wrap>
            <p>With all patients, CM-I was diagnosed with MRI. Five patients had associated hydromyelia, which was minimal in one case and extensive in another, involving the entire spinal canal. Two patients had scoliosis. No patient had obstructive hydrocephalus.</p>
            <p>In all 10 patients, we opted for surgical treatment. The goal of the surgery was to relieve pressure on the brain in the cervicomedullary junction, establish normal CSF flow and reduce hydromyelia. Suboccipital craniectomy and laminectomy were performed on all patients. In 6 patients, laminectomy involved only the lamina of the C1 vertebra, while it included the lamina of C1 and C2 in the remaining 4 patients. In 4 patients, the dura mater was split into the superficial and the deep layer, while in 4 patients, duraplasty with a dural graft was performed. Hydromyelia was fenestrated only in the patient with extensive hydromyelia.</p>
            <p>There were no deaths in the group of 10 studied patients. Postoperative complications included subcutaneous collection of the CSF in one patient, elevated body temperature and swelling in the area of the operative wound in one patient, and wound discharge in two patients. Most patients came to a follow-up examination six months after surgery, which included a control MRI of the head and the cervical spine. On average, the patients were followed for three years following surgery. All patients reported improvement of symptoms.</p>
            <p>In both affected female patients, scoliosis was corrected so that they did not require orthopaedic surgery. In both patients with spastic tetraparesis improvement included less impaired gait, while the immobile patient was able to stand up with support. Motor deficits improved in both patients, while there was no significant improvement of sensory deficits. Occipital headaches improved in all 8 patients. In one female patient, while headaches were lesser than before surgery, they were still very prominent six months after surgery. In all 4 affected patients, neck pain decreased. Vertigo reported by 2 female patients completely disappeared following surgery. Following surgery, 5 patients had neck pain and decreased mobility.</p>
            <p>All patients had an MRI exam a few weeks after surgery, which showed decreased hydromyelia, decreased compression of the brainstem and expanded foramen magnum.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s4" sec-type="Discussion with a review of literature">
            <label>4</label>
            <title>Discussion with a review of literature</title>
            <p>The main question that we wanted to explore was which type of decompression surgery reported the best results in literature, i.e. the greatest improvement of symptoms and signs and the fewest complications without the need for resurgery, and which type worked best for our patients.</p>
            <p>It should be noted that as our study involved a relatively low number of patients, any conclusions cannot be fully reliable.</p>
            <sec id="en-s4.1"
                 sec-type="Suboccipital craniectomy with or without duraplasty">
               <label>4.1</label>
               <title>Suboccipital craniectomy with or without duraplasty</title>
               <p>There have been many studies comparing two significant types of surgery: decompression of the posterior fossa with and without duraplasty. According to findings, while there is no statistical difference in the surgical outcome and the decrease in hydromyelia between both types of surgery, decompression with duraplasty involves a greater number of complications and decompression without duraplasty leads to a greater number of resurgeries (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b13">13</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b14">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b15">15</xref>). Short-term and long-term outcome of the surgeries was the same (<xref ref-type="bibr" rid="en-b13">13</xref>). Taking into account the MRI and tonsillar herniation measurements before the surgery, while there is no statistical difference between decompression with duraplasty or without it at levels 1 and 2, statistically, there is a marked improvement of clinical symptoms and the size of hydromyelia after decompression of the posterior fossa with duraplasty (<xref ref-type="bibr" rid="en-b15">15</xref>). Results were similar in paediatric patients (<xref ref-type="bibr" rid="en-b14">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b16">16</xref>). Electrophysiological research has also shown that conductivity time did not improve or improved only slightly following decompression of the posterior fossa with duraplasty (<xref ref-type="bibr" rid="en-b14">14</xref>). However, according to the study conducted by McGirt et al., in children with displacement of the tonsils below the inferior border of the arch of the atlas, ultrasonography-indicated osseous decompression alone was associated with a 2-fold risk of symptom recurrence compared to decompression with duraplasty (<xref ref-type="bibr" rid="en-b13">13</xref>). Comparison of our results on decompression with our without duraplasty leads to similar findings. It should be noted, however, that complications following duraplasty could be linked to the additional procedure, i.e. arachnoid opening and syrinx fenestration. In paediatric patients, only decompression without duraplasty was more often performed in the patients without very prominent symptoms or signs or when the symptoms and signs had not been expressed for a very long time. According to literature, first surgical option is usual only decompression in patients with fewer symptoms, while decompression with duraplasty is usually applied in more advanced forms of the disease (<xref ref-type="bibr" rid="en-b16">16</xref>).</p>
            </sec>
            <sec id="en-s4.2"
                 sec-type="Suboccipital craniectomy with dura-splitting without durotomy">
               <label>4.2</label>
               <title>Suboccipital craniectomy with dura-splitting without durotomy</title>
               <p>At the craniocervical junction, the dura can be split into two layers: the outer and the inner layer. The outer layer is more fragile, while the inner layer is very plastic and can expand in some stress events (<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>). We performed dura-splitting without durotomy in four patients operated in our hospital. While their signs improved following surgery, they still remained in a lesser extent. According to literature, this type of surgery should contribute to shorter hospital stays (<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>), and also complete dural opening should yield better results than just splitting (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>). We did not detect any difference in the duration of hospital stays between patients who underwent dural splitting without durotomy and those who also had duraplasty.</p>
            </sec>
            <sec id="en-s4.3" sec-type="Grafts">
               <label>4.3</label>
               <title>Grafts</title>
               <p>Long-term outcomes of decompression with duraplasty also depends on the use of grafts. In their retrospective study, Parker et al. presume that the increased number of complication following decompression of the posterior fossa is due to the use of grafts (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>). Compared to allografts, autologous pericranium is linked to lower occurrence of aseptic meningitis, would infection and pseudomeningoceles. Attenello et al. found that e-PTFE is more favourable in comparison with pericranium with regard to improvement of symptoms, reduction of hydromyelia and establishing CSF flow (<xref ref-type="bibr" rid="en-b11">11</xref>). The greatest deficits of non-autologous grafts are: increased possibility of bleeding, transfer or bacteria or viruses, transfer of Creutzfeldt-Jakob disease, eosinophilic aseptic meningitis, extended wound healing, reaction to foreign object and scarring (<xref ref-type="bibr" rid="en-b11">11</xref>). In addition, allografts are linked to greater recurrence of symptoms (<xref ref-type="bibr" rid="en-b11">11</xref>). Pericardium has the advantages of the autologous tissue, as it promotes healing, while the e-PTFE is thought to reduce the adhesions between the graft and nerve tissue and prevent excessive expansion of the tissue (<xref ref-type="bibr" rid="en-b17">17</xref>). Nevertheless, in accordance with literature, there are no greater differences between autologous and non-autologous grafts in duraplasty. However, if available, high-quality pericranium should be preferred (<xref ref-type="bibr" rid="en-b11">11</xref>). We used bovine pericardium as a dural substitute in all patients whenever duraplasty was performed. Therefore, we cannot ascertain any differences in the final outcome of the surgery.</p>
            </sec>
            <sec id="en-s4.4" sec-type="Extensive or limited suboccipital craniectomy">
               <label>4.4</label>
               <title>Extensive or limited suboccipital craniectomy</title>
               <p>In suboccipital craniectomy, a decision has to be made on how extensive it should be in order to achieve sufficient decompression of the foramen magnum. If craniectomy is too limited can cause insufficient decompression, while too extensive craniectomy can theoretically cause the cerebellum to descend through (<xref ref-type="bibr" rid="en-b18">18</xref>). According to Klekamp et al less extensive craniectomy yields better results (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>). However, suboccipital bone decompression should be large enough to create an artificial cisterna magna when necessary if we wish the herniated tonsils to ascend (<xref ref-type="bibr" rid="en-b18">18</xref>). Extensive suboccipital craniectomy with extreme resection of the posterior rim of foramen magnum promoted by Sindou et al. has not proven to be more effective than standard suboccipital craniectomy (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>). In our hospital, we performed standard suboccipital creaniectomy measuring 3 × 3 cm.</p>
            </sec>
            <sec id="en-s4.5" sec-type="Arachnoid opening and tonsillar resection">
               <label>4.5</label>
               <title>Arachnoid opening and tonsillar resection</title>
               <p>Patients with hydromyelia, previous decompression of the foramen magnum or extensive pathology of the arachnoid envelope sometime need more aggressive decompression (<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>). Opening the arachnoid exposes the subarachnoid space and increases the risk of adhesive arachnoiditis, aseptic megingitis and CSF leak (<xref ref-type="bibr" rid="en-b18">18</xref>). We opened the arachnoid in 3 patients. We opted for arachnoid opening, as we did not detect sufficient movement of the cerebellar tonsils following durotomy. Two patients experienced post-operative complications, i.e. CSF collection. In literature, some authors advise opening the arachoid only in cases of CM-I with hydromyelia and/or hydrocephalus when simple decompression does not suffice to achieve good CSF flow (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>). Others assert that there are no differences in decompression outcomes outside or inside the arachnoid (<xref ref-type="bibr" rid="en-b18">18</xref>). None of the 3 patients with arachnoid incision had hydrocephalus and it was their first decompression surgery. All had a more difficult clinical picture with neurological deficits, having either extensive herniation and tetraparesis, extensive hydromyelia and sensory deficits or extensive hydromyelia and spastic tetraparesis. While symptoms improved in all three patients, some remain.</p>
               <p>If CSF circulation remains insufficient despite arachnoid opening, some authors suggest additional tonsillar resection (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>). Tonsillar resection should enable immediate transition from the 4th ventricle and prevent tonsillar repositioning in order to achieve uninterrupted CSF flow from the 4th ventricle, which is one of the goals of decompression (<xref ref-type="bibr" rid="en-b17">17</xref>). In addition, in a bigger number of patients, tonsils are supposed to be firm and gliotic, which would make release only by decompression of the posterior fossa more difficult (<xref ref-type="bibr" rid="en-b17">17</xref>). Tonsillar resection is supposed to reduce the need for resurgery (<xref ref-type="bibr" rid="en-b17">17</xref>). Nevertheless, according to Sindou et al. tonsillar resection does not contribute greatly to improvement (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>) but may lead to most complications (<xref ref-type="bibr" rid="en-b7">7</xref>). Compared to duraplasty, its effect on reducing the extent of hydromyelia is much less significant (<xref ref-type="bibr" rid="en-b7">7</xref>). On the contrary, in paediatric population, statistically, the effect of decompression with tonsillar resection on reducing hydromyelia is higher, while the improvement of symptoms and signs is lower (<xref ref-type="bibr" rid="en-b7">7</xref>). None of our 10 patients had tonsillar resection, so we have nothing to add to.</p>
            </sec>
            <sec id="en-s4.6" sec-type="Obex plugging and shunting">
               <label>4.6</label>
               <title>Obex plugging and shunting</title>
               <p>Two other types of surgery that can be performed on CM-I patients are mentioned in literature, i.e. obex plugging and shunting. While our department had no experience in the first type of surgery, we performed shunting together with duraplasty in one patient with prominent symptoms and extensive hydromyelia. Hilda et al. compared the results of suboccipital craniectomy with C1 decompression and syringosubarachnoid (SS) shunting in patients with CM-I and hydromyelia (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>). They came to the conclusion that clinical symptoms and radiological exam reports improved faster in the group of patients with SS shunting (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>). Aghakhani et al also concluded that ventriculoperitoneal (VP) shunt is the best treatment for hydrocefalomyelia (<xref ref-type="bibr" rid="en-b19">19</xref>). However, Sindou et al assert that shunting is not an appropriate method to treat hydromyelia any more (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>). One of the studies showed that shunting with or without decompression yielded the worst results in terms of reduction of clinical symptoms and the size of hydromyelia (<xref ref-type="bibr" rid="en-b7">7</xref>). Following duraplasty and SS shunting, the symptoms and signs improved in our patient and hydromyelia was reduced as desired. We do not attribute the neurological deficits that persisted to a lesser extent to the type of surgery but to the 15 years it had been from the presentation of symptoms to surgery. Comparing this patient with the remaining 4 patients with hydromyelia, where duraplasty was performed in two cases and dura-splitting in two, we can detect no differences, as hydromyelia decreased in all.</p>
            </sec>
            <sec id="en-s4.7" sec-type="Duration of symptoms">
               <label>4.7</label>
               <title>Duration of symptoms</title>
               <p>Many authors stress that patients with progressing clinical symptoms and signs should undergo surgery as soon as possible, before the changes to the spine are irreversible (<xref ref-type="bibr" rid="en-b19">19</xref>). In our case, the mean value from the presentation of symptoms to surgery was 18 months, and under one year in half of the cases. There was improvement in all patients, which supports the findings of Aghakani et al. that late surgery is better than none (<xref ref-type="bibr" rid="en-b19">19</xref>). Excluding the two patients who underwent surgery 15 and 29 years after presentation of symptoms, respectively, we cannot claim the outcome is better if surgery is performed as soon as possible. There was considerable improvement of symptoms and signs following surgery in all cases, even in patients operated on 15 and 29 years after the presentation of symptons, and the remaining patients who underwent surgery in 3 years after first reporting symptoms.</p>
               <p>Patients with a long history of CM-I symptoms and signs and hydromyelia have visible atrophy of the upper extremities and increased tone in the lower extremities, symptoms of gait and balance dysfunction and headaches with physical activity more often (<xref ref-type="bibr" rid="en-b17">17</xref>). One of our patients, who had a 15-year history of CM-I and hydromyelia, had notably increase tone in the arms and legs, gait problems and atrophy of the upper extremities.</p>
            </sec>
            <sec id="en-s4.8" sec-type="Predictive factors">
               <label>4.8</label>
               <title>Predictive factors</title>
               <p>The most significant predictive factor decribed by Nagin is the presence of clinical symptoms and signs, including scoliosis, headache, cervical pain and/or sleep apnea (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>). In paediatric population, higher age upon diagnosis should mean more aggravated neurological symptoms (<xref ref-type="bibr" rid="en-b20">20</xref>). Considering the symptoms and the age upon diagnosis of our patients who were younger than 18 years of age when treated in our hospital we have not reached the same conclusion. The oldest paediatric patient, a female who was 15 years old, had only occipital headaches when diagnosed, while a boy younger by two years also had tremor of the hands and neck pain, and a girl younger by 4 years had occipital headache and scoliosis. There was significant improvement in all patients with scoliosis, occipital headache and cervical pain who were operated on in our hospital. Following surgery, scoliosis was absent in both patients and cervical pain dissipated, only one out of 4 affected patients still had occipital headache to a lesser extent.</p>
               <p>Valentini et al. concluded that while clinical symptoms are often much worse in children than in adults, the surgical results are much better (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>). Our results partly support this conclusion. While surgical results in paediatric population were better than in adults, with significant improvement of symptoms and fewer complications, in our case, the CM-I symptoms in adults were much more prominent.</p>
            </sec>
         </sec>
         <sec id="en-s5" sec-type="Conclusion">
            <label>5</label>
            <title>Conclusion</title>
            <p>The results of our study are comparable to the results of similar studies reported in literature. In this respect, it should be stressed that the number of patients included is our study is relatively low. No study has clearly defined when a certain type of surgery should be elected, while the reported outcomes vary greatly. No major complications or deaths were recorded in the group of 10 patients treated in our hospital. Only patients who exhibited symptoms underwent surgery. The most common type of surgery in our hospital was suboccipital craniectemy with or without durotomy, while the most commont surgery reported in literature was suboccipital craniectemy with duraplasty. According to experience in Slovenia and elsewhere, there are no major differences in the outcomes between the two types. In accordance with our experience and literature, there are no reliable findings on the clinical use of more extensive surgery, including arachnoid removal and tonsillar resection, as there have been too few cases. Therefore, surgical treatment of patients should be individualised.</p>
         </sec>
      </body>
      <back>
         <ref-list>
            <ref id="en-b1">
               <label>1.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Bindal</surname> 
                        <given-names>AK</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Dunsker</surname> 
                        <given-names>SB</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Tew</surname> 
                        <given-names>JM</given-names> 
                        <suffix>Jr</suffix>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Chiari I malformation: classification and management</article-title>. <source>Neurosurgery</source>. <year>1995</year> 
                  <month>Dec</month>;<volume>37</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>1069</fpage>–<lpage>74</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1227/00006123-199512000-00005</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">8584146</pub-id>
                  <issn>0148-396X</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b2">
               <label>2.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Alden</surname> 
                        <given-names>TD</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Ojemann</surname> 
                        <given-names>JG</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Park</surname> 
                        <given-names>TS</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Surgical treatment of Chiari I malformation: indications and approaches</article-title>. <source>Neurosurg Focus</source>. <year>2001</year> 
                  <month>Jul</month>;<volume>11</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>E2</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3171/foc.2001.11.1.3</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">16724812</pub-id>
                  <issn>1092-0684</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b3">
               <label>3.	</label>
               <mixed-citation publication-type="web-page" specific-use="unparsed">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Fernandez</surname> 
                        <given-names>AA</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Guerrero</surname> 
                        <given-names>AI</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Martinez</surname> 
                        <given-names>MI</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Vazquez</surname> 
                        <given-names>ME</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Fernandez</surname> 
                        <given-names>JB</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Octavio</surname> 
                        <given-names>EC</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> Malformations of the craniocervical junction (chiari type I and syringomyelia: classification, diagnosis and treatment). BioMed Central Ltd.; <year>2009</year> [citerd 2017 May 31]. Available from: <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://bmcmusculoskeletdisord.biomedcentral.com/articles/10.1186/1471-2474-10-S1-S1">https://bmcmusculoskeletdisord.biomedcentral.com/articles/10.1186/1471-2474-10-S1-S1</ext-link>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b4">
               <label>4.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Albert</surname> 
                        <given-names>GW</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Menezes</surname> 
                        <given-names>AH</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Hansen</surname> 
                        <given-names>DR</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Greenlee</surname> 
                        <given-names>JD</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Weinstein</surname> 
                        <given-names>SL</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Chiari malformation Type I in children younger than age 6 years: presentation and surgical outcome</article-title>. <source>J Neurosurg Pediatr</source>. <year>2010</year> 
                  <month>Jun</month>;<volume>5</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>554</fpage>–<lpage>61</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3171/2010.3.PEDS09489</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">20515326</pub-id>
                  <issn>1933-0707</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b5">
               <label>5.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Bao</surname> 
                        <given-names>C</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Yang</surname> 
                        <given-names>F</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Liu</surname> 
                        <given-names>L</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Wang</surname> 
                        <given-names>B</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Li</surname> 
                        <given-names>D</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Gu</surname> 
                        <given-names>Y</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>Surgical treatment of Chiari I malformation complicated with syringomyelia</article-title>. <source>Exp Ther Med</source>. <year>2013</year> 
                  <month>Jan</month>;<volume>5</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>333</fpage>–<lpage>7</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3892/etm.2012.784</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">23251294</pub-id>
                  <issn>1792-0981</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b6">
               <label>6.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Sindou</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Chávez-Machuca</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Hashish</surname> 
                        <given-names>H</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Cranio-cervical decompression for Chiari type I-malformation, adding extreme lateral foramen magnum opening and expansile duroplasty with arachnoid preservation. Technique and long-term functional results in 44 consecutive adult cases— comparison with literature data</article-title>. <source>Acta Neurochir (Wien)</source>. <year>2002</year> 
                  <month>Oct</month>;<volume>144</volume>(<issue>10</issue>):<fpage>1005</fpage>–<lpage>19</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">12382129</pub-id>
                  <issn>0001-6268</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b7">
               <label>7.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Zhao</surname> 
                        <given-names>JL</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Li</surname> 
                        <given-names>MH</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Wang</surname> 
                        <given-names>CL</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Meng</surname> 
                        <given-names>W</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>A Systematic Review of Chiari I Malformation: techniques and Outcomes</article-title>. <source>World Neurosurg</source>. <year>2016</year> 
                  <month>Apr</month>;<volume>88</volume>:<fpage>7</fpage>–<lpage>14</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.wneu.2015.11.087</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">26732952</pub-id>
                  <issn>1878-8750</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b8">
               <label>8.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Siasios</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Kapsalaki</surname> 
                        <given-names>EZ</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Fountas</surname> 
                        <given-names>KN</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Surgical management of patients with Chiari I malformation</article-title>. <source>Int J Pediatr</source>. <year>2012</year>;<volume>2012</volume>:<fpage>640127</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1155/2012/640127</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">22811732</pub-id>
                  <issn>1687-9740</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b9">
               <label>9.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Arnautovic</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Splavski</surname> 
                        <given-names>B</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Boop</surname> 
                        <given-names>FA</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Arnautovic</surname> 
                        <given-names>KI</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Pediatric and adult Chiari malformation Type I surgical series 1965-2013: a review of demographics, operative treatment, and outcomes</article-title>. <source>J Neurosurg Pediatr</source>. <year>2015</year> 
                  <month>Feb</month>;<volume>15</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>161</fpage>–<lpage>77</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3171/2014.10.PEDS14295</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">25479580</pub-id>
                  <issn>1933-0707</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b10">
               <label>10.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Chotai</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Medhkour</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Surgical outcomes after posterior fossa decompression with and without duraplasty in Chiari malformation-I</article-title>. <source>Clin Neurol Neurosurg</source>. <year>2014</year> 
                  <month>Oct</month>;<volume>125</volume>:<fpage>182</fpage>–<lpage>8</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.clineuro.2014.07.027</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">25171392</pub-id>
                  <issn>0303-8467</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b11">
               <label>11.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Abla</surname> 
                        <given-names>AA</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Link</surname> 
                        <given-names>T</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Fusco</surname> 
                        <given-names>D</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Wilson</surname> 
                        <given-names>DA</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Sonntag</surname> 
                        <given-names>VK</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Comparison of dural grafts in Chiari decompression surgery: review of the literature</article-title>. <source>J Craniovertebr Junction Spine</source>. <year>2010</year> 
                  <month>Jan</month>;<volume>1</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>29</fpage>–<lpage>37</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.4103/0974-8237.65479</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">20890412</pub-id>
                  <issn>0974-8237</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b12">
               <label>12.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Erdogan</surname> 
                        <given-names>E</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Cansever</surname> 
                        <given-names>T</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Secer</surname> 
                        <given-names>HI</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Temiz</surname> 
                        <given-names>C</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Sirin</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Kabatas</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>The evaluation of surgical treatment options in the Chiari Malformation Type I</article-title>. <source>Turk Neurosurg</source>. <year>2010</year> 
                  <month>Jul</month>;<volume>20</volume>(<issue>3</issue>):<fpage>303</fpage>–<lpage>13</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">20669102</pub-id>
                  <issn>1019-5149</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b13">
               <label>13.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Chen</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Li</surname> 
                        <given-names>Y</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Wang</surname> 
                        <given-names>T</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Gao</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Xu</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Lai</surname> 
                        <given-names>R</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>Comparison of posterior fossa decompression with and without duraplasty for the surgical treatment of Chiari malformation type I in adult patients: A retrospective analysis of 103 patients</article-title>. <source>Medicine (Baltimore)</source>. <year>2017</year> 
                  <month>Jan</month>;<volume>96</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>e5945</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1097/MD.0000000000005945</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">28121938</pub-id>
                  <issn>0025-7974</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b14">
               <label>14.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Förander</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Sjåvik</surname> 
                        <given-names>K</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Solheim</surname> 
                        <given-names>O</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Riphagen</surname> 
                        <given-names>I</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Gulati</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Salvesen</surname> 
                        <given-names>Ø</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>The case for duraplasty in adults undergoing posterior fossa decompression for Chiari I malformation: a systematic review and meta-analysis of observational studies</article-title>. <source>Clin Neurol Neurosurg</source>. <year>2014</year> 
                  <month>Oct</month>;<volume>125</volume>:<fpage>58</fpage>–<lpage>64</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.clineuro.2014.07.019</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">25087160</pub-id>
                  <issn>0303-8467</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b15">
               <label>15.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Yilmaz</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Kanat</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Musluman</surname> 
                        <given-names>AM</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Çolak</surname> 
                        <given-names>I</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Terzi</surname> 
                        <given-names>Y</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Kayacı</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>When is duraplasty required in the surgical treatment of Chiari malformation type I based on tonsillar descending grading scale?</article-title> 
                  <source>World Neurosurg</source>. <year>2011</year> 
                  <month>Feb</month>;<volume>75</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>307</fpage>–<lpage>13</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.wneu.2010.09.005</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">21492735</pub-id>
                  <issn>1878-8750</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b16">
               <label>16.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Lee</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Yarbrough</surname> 
                        <given-names>CK</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Greenberg</surname> 
                        <given-names>JK</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Barber</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Limbrick</surname> 
                        <given-names>DD</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Smyth</surname> 
                        <given-names>MD</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Comparison of posterior fossa decompression with or without duraplasty in children with Type I Chiari malformation</article-title>. <source>Childs Nerv Syst</source>. <year>2014</year> 
                  <month>Aug</month>;<volume>30</volume>(<issue>8</issue>):<fpage>1419</fpage>–<lpage>24</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s00381-014-2424-5</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">24777296</pub-id>
                  <issn>0256-7040</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b17">
               <label>17.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Batzdorf</surname> 
                        <given-names>U</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>McArthur</surname> 
                        <given-names>DL</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Bentson</surname> 
                        <given-names>JR</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Surgical treatment of Chiari malformation with and without syringomyelia: experience with 177 adult patients</article-title>. <source>J Neurosurg</source>. <year>2013</year> 
                  <month>Feb</month>;<volume>118</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>232</fpage>–<lpage>42</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3171/2012.10.JNS12305</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">23176335</pub-id>
                  <issn>0022-3085</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b18">
               <label>18.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Chotai</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Kshettry</surname> 
                        <given-names>VR</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Lamki</surname> 
                        <given-names>T</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Ammirati</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>
                  </person-group>. <article-title>Surgical outcomes using wide suboccipital decompression for adult Chiari I malformation with and without syringomyelia</article-title>. <source>Clin Neurol Neurosurg</source>. <year>2014</year> 
                  <month>May</month>;<volume>120</volume>:<fpage>129</fpage>–<lpage>35</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.clineuro.2014.02.016</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">24656777</pub-id>
                  <issn>0303-8467</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b19">
               <label>19.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Aghakhani</surname> 
                        <given-names>N</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Parker</surname> 
                        <given-names>F</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>David</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Morar</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Lacroix</surname> 
                        <given-names>C</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Benoudiba</surname> 
                        <given-names>F</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>Long-term follow-up of Chiari-related syringomyelia in adults: analysis of 157 surgically treated cases</article-title>. <source>Neurosurgery</source>. <year>2009</year> 
                  <month>Feb</month>;<volume>64</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>308</fpage>–<lpage>15</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1227/01.NEU.0000336768.95044.80</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">19190458</pub-id>
                  <issn>0148-396X</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b20">
               <label>20.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Aitken</surname> 
                        <given-names>LA</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Lindan</surname> 
                        <given-names>CE</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Sidney</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Gupta</surname> 
                        <given-names>N</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Barkovich</surname> 
                        <given-names>AJ</given-names>
                     </string-name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Sorel</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </string-name>, <etal>et al.</etal>
                  </person-group> 
                  <article-title>Chiari type I malformation in a pediatric population</article-title>. <source>Pediatr Neurol</source>. <year>2009</year> 
                  <month>Jun</month>;<volume>40</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>449</fpage>–<lpage>54</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.pediatrneurol.2009.01.003</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">19433279</pub-id>
                  <issn>0887-8994</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
         </ref-list>
      </back>
   </sub-article>
</article>
