<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD with MathML3 v1.1 20151215//EN" "JATS-journalpublishing1-mathml3.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ali="http://www.niso.org/schemas/ali/1.0/"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         dtd-version="1.1"
         xml:lang="sl"
         article-type="other">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="publisher-id">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="nlm-ta">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="doi">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Zdravniški vestnik</journal-title>
            <trans-title-group xml:lang="en">
               <trans-title>Slovenian Medical Journal</trans-title>
            </trans-title-group>
            <abbrev-journal-title>Zdrav Vestn</abbrev-journal-title>
         </journal-title-group>
         <issn publication-format="ppub" pub-type="ppub">1318-0347</issn>
         <issn publication-format="epub" pub-type="epub">1581-0224</issn>
         <issn-l>0350-0063</issn-l>
         <publisher>
            <publisher-name xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo</publisher-name>
            <publisher-name xml:lang="en">Slovenian Medical Association</publisher-name>
            <publisher-loc xml:lang="sl">Ljubljana, Slovenia</publisher-loc>
         </publisher>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="doi">10.6016/ZdravVestn.2875</article-id>
         <article-id pub-id-type="publisher-id">2875</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
               <subject>Medicine and health sciences</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Human reproduction</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="sl">
               <subject>Medicina/Zdravstvo</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Reprodukcija človeka</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
               <subject>Original scientific article</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="sl">
               <subject>Izvirni znanstveni članek</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="sl">
               <subject>Reprodukcija človeka</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title xml:lang="sl">Začetni rezultati odstranjevanja varovalnih bezgavk pri kirurškem zdravljenju raka endometrija</article-title>
            <trans-title-group>
               <trans-title xml:lang="en">Preliminary results of sentinel lymph node removal in the surgical treatment of endometrial cancer</trans-title>
            </trans-title-group>
            <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="sl">Začetni rezultati odstranjevanja varovalnih bezgavk pri kirurškem zdravljenju raka endometrija</alt-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Čas</surname>
                  <given-names>Sabina</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Jakopič Maček</surname>
                  <given-names>Katja</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff2">2</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Kobal</surname>
                  <given-names>Borut</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff2">2</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Drusany Starič</surname>
                  <given-names>Kristina</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff2">2</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Meglič</surname>
                  <given-names>Leon</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff2">2</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Barbič</surname>
                  <given-names>Matija</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff2">2</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Cvjetićanin</surname>
                  <given-names>Branko</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff2">2</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Blaganje</surname>
                  <given-names>Mija</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff2">2</xref>
               <xref ref-type="corresp" rid="corr"/>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <aff-alternatives id="aff1">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>1</label>
               <institution>Oddelek za ginekologijo in porodništvo, Splošna bolnišnica Slovenj Gradec, Slovenj Gradec, Slovenija</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>1</label>
               <institution>Department of Gynaecology, Division of Gynaecology, University Medical Centre Ljubljana, Ljubljana, Slovenia</institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <aff-alternatives id="aff2">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>2</label>
               <institution>Klinični oddelek za ginekologijo, Univerzitetni klinični center Ljubljana, Ljubljana, Slovenija</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>2</label>
               <institution>Department of gynaecology and obstetrics, General hospital Slovenj Gradec, Slovenj Gradec, Slovenia</institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <author-notes>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="en">
               <p>The authors have declared that no competing interests exist.</p>
            </fn>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="sl">
               <p>Avtorji so izjavili, da ne obstajajo nobeni konkurenčni interesi.</p>
            </fn>
            <corresp id="corr">Mija Blaganje, e-mail: <email xlink:type="simple"/>
            </corresp>
         </author-notes>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <month>12</month>
            <year>2019</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="epub">
            <month>12</month>
            <year>2019</year>
         </pub-date>
         <volume>88</volume>
         <issue>11–12</issue>
         <fpage>509</fpage>
         <lpage>16</lpage>
         <history>
            <date date-type="received">
               <day>26</day>
               <month>9</month>
               <year>2018</year>
            </date>
            <date date-type="accepted">
               <day>10</day>
               <month>6</month>
               <year>2019</year>
            </date>
         </history>
         <permissions>
            <copyright-statement xml:lang="en">Copyright © 2019, Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-statement xml:lang="sl">© 2019, Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-year>2019</copyright-year>
            <copyright-holder xml:lang="en">Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-holder>
            <copyright-holder xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-holder>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="en">
               <license-p>This is an open access article distributed under the terms of the
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Attribution-NonCommercial
            License</ext-link>, which permits unrestricted use, distribution, and
          reproduction in any medium, provided the original author and source are
          credited and only for non-commercial purposes. </license-p>
            </license>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="sl">
               <license-p>To je članek z odprtim dostopom, ki ga lahko uporabite pod pogoji iz
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno
            licence</ext-link>. ki dovoljuje distribucijo, predelavo ali
          prilagoditev, ter gradijo na njem, v nekomercialne namene, z navedbo avtorja
          in izvirnega dela.</license-p>
            </license>
         </permissions>
         <abstract xml:lang="sl">
            <title>Izvleček</title>
            <p>Izhodišče: Ocena razširjenosti raka endometrija pred operaciji s slikovnimi metodami ni zanesljiva. Od ocene je odvisno, ali naj kirurško zdravljenje vključuje pelvično limfadenektomijo ali ne. Biopsija varovalne bezgavke lahko varno nadomesti radikalno pelvično limfadenektomijo pri bolnicah z nizkim in zmernim tveganjem za ponovitev bolezni.</p>
            <p>Metode: Od januarja 2016 do junija 2017 je bilo na Ginekološki kliniki v Ljubljani v pregled začetnih kliničnih rezultatov ob uvedbi biopsije v varovalni bezgavki v rutinsko klinično prakso vključenih 35 bolnic. Beležili smo zanesljivost histološke in ultrazvočne ocene pred operacijo ter stopnjo uspešne kirurške detekcije v varovalni bezgavki s cervikalno aplikacijo zelenila indocianin. Vsa odstranjena tkiva so bila poslana na histološko preiskavo z barvanjem po metodi hematoksilin in eozin (H&amp;E).</p>
            <p>Rezultati: Enostranska uspešnost kirurške detekcije varovalne bezgavke je bila 85,7 % (75–93 %), obojestranska pa 80,0 % (63–92 %). Varovalna bezgavka je bila histološko pozitivna v dveh primerih. Ultrazvočna ocena invazije v miometrij je imela občutljivost 100 % (15,8–100 %) in specifičnost 78,9 % (54,4–93,9 %), ultrazvočna ocena invazije v stromo materničnega vratu pa le 33 % (0,8–90,6 %) občutljivosti in 94,4 % (72,7–99,8 %) specifičnosti. Ocena histološke stopnje diferenciacije je bila po operaciji višja (<italic toggle="yes">angl. </italic>upgrading) v 5,7 %, nižja (<italic toggle="yes">angl. </italic>downgrading) pa v 8,6 %.</p>
            <p>Zaključek: Odstranjevanje varovalne bezgavke omogoča individualnejši pristop k zdravljenju bolnic z rakom endometrija in varnejšo opustitev pelvične limfadenektomije pri bolnicah z nizkim in zmernim tveganjem za ponovitev bolezni. Za dokončno umestitev v smernice zdravljenja bodo v našem prostoru potrebne dodatne izkušnje glede izbire bolnic, sledenja kakovosti kirurške obravnave in nujna uvedba res poadrobnega histološkega pregleda – t. i. ultrastaginga (<italic toggle="yes">angl. </italic>ultrastaging) odstranjene varovalne bezgavke.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="en">
            <title>Abstract</title>
            <p>Background: Preoperative assessment of the depth of endometrial cancer invasion is not reliable. Surgical treatment consists of hysterectomy and pelvic lymphadenectomy. Sentinel lymph node (SLN) biopsy can replace radical pelvic lymphadenectomy in patients with a low and intermediate risk of disease recurrence.</p>
            <p>Methods: From January 2016 to June 2017, 35 patients were included in the clinical audit of SLN biopsy at the UMC Ljubljana’s Division of Gynaecology and Obstetrics. We recorded the reliability of the preoperative histological and ultrasound estimates and the degree of surgical detection of the SLN with an intracervical application of indocyanine green (ICG). All the removed tissues were sent for histological examination by hematoxylin and eosine (H &amp; E) staining method.</p>
            <p>Results: Unilateral and bilateral success rate of the surgical detection of SLN was 85.7 % (75 %–93 %) and 80.0 % (63 %–92 %) respectively. The sentinel lymph node was histologically positive in two cases. Ultrasound assessment of myometrial invasion had 100 % (15.8 %–100 %) sensitivity and 78.9 % (54.4 %–93.9 %) specificity, whereas the ultrasound assessment of cervical stromal invasion only had 33 % (0.8 %–90.6 %) sensitivity and 94.4 % (72.7 %–99.8 %) specificity. Postoperative histological differentiation was upgraded in 5.7 % and downgraded in 8.6 % of cases.</p>
            <p>Conclusion: SLN biopsy at the time of surgery allows a personalized treatment approach in patients with endometrial cancer and a secure abandonment of pelvic lymphadenectomy in patients at low and intermediate risk of recurrence. Its final inclusion in the treatment guidelines will require additional experience regarding patient selection, surgical treatment quality tracking, as well as urgent implementation of histological ultrastaging of the removed SLN.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group xml:lang="sl">
            <kwd>rak endometrija</kwd>
            <kwd>varovalna bezgavka</kwd>
            <kwd>limfadenektomija</kwd>
            <kwd>ICG</kwd>
            <kwd>ultrastaging</kwd>
         </kwd-group>
         <kwd-group xml:lang="en">
            <kwd>endometrial cancer</kwd>
            <kwd>sentinel lymph node</kwd>
            <kwd>lymphadenectomy</kwd>
            <kwd>ICG</kwd>
            <kwd>ultrastaging</kwd>
         </kwd-group>
      </article-meta>
   </front>
   <body>
      <sec id="s1" sec-type="Uvod">
         <label>1</label>
         <title>Uvod</title>
         <p>Rak endometrija je v Sloveniji najpogostejši ginekološki rak in peti najpogostejši rak pri ženskah (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>). V Sloveniji je bilo med letoma 2010 in 2014 v povprečju 326 novo obolelih bolnic na leto z grobo incidenčno stopnjo 31,4/100.000 (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>). Približno 75 % primerov raka endometrija so odkrili v zgodnjih stadijih bolezni (Stadij FIGO I in II) (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>). Standardno zdravljenje je kirurško, odstranitev maternice in njenih priveskov, odprto in ne povsem dorečeno pa ostaja vprašanje o odstranjevanju medeničnih in/ali paraaortnih bezgavk in obsegu odstranjevanja le-teh (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>). Limfadenektomija podaljša trajanje operacije in poveča izgubo krvi, posledica je tudi limfedem spodnjih udov in tvorba limfocist (<xref ref-type="bibr" rid="b4">4</xref>). Po podatkih iz literature je pojavnost limfedema od 5–38 % (<xref ref-type="bibr" rid="b5">5</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>). V skupini bolnic z nizko tvegano vrsto raka endometrija je stopnja tveganja za zasevanje v področne bezgavke po podatkih raziskave SEER 1,4 % (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>). Zaradi nizkega tveganja za zasevanje v področne bezgavke in ker odstranjevanje bezgavk pri bolnicah z nizko in srednjetveganim rakom endometrija ne vpliva na izboljšanje preživetja teh bolnic, hkrati pa je povečano tveganje za medoperativne in pozne zaplete po operaciji, smernice mednarodnih združenj ESGO-ESMO-ESTRO iz leta 2015 pri teh dveh skupinah priporočajo opustitev medenične limfadenektomije (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>). Po drugi strani pa je zasevanje v področne bezgavke najpomembnejši dejavnik tveganja za ponovitev bolezni. Pri bolnicah z visoko zmerno in visoko tveganim rakom endometrija se poleg odstranitve medeničnih bezgavk priporoča tudi odstranitev paraaortnih bezgavk do področja renalnega žilja (<xref ref-type="bibr" rid="b9">9</xref>). Problem predstavlja možnost napačne razvrstitve bolnic pred operacijo, saj je lahko histološka stopnja diferenciacije po odstranitvi maternice višja kot pred operacijo v 19 %, stadij pa višji v 18 % (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>). S slikovnimi metodami (MRI, transvaginalna ultrazvočana preiskava usposobljenega preiskovalca) pred operacijo ocenimo razširjenost bolezni v miometrij in stromo materničnega vratu in razvrstimo bolnice s histološko potrjenim rakom endometrija v različne skupine tveganja, kar spremeni obseg kirurškega določanja razširjenosti bolezni – stadija<italic toggle="yes"> </italic>(<italic toggle="yes">angl.</italic>
            <italic toggle="yes"> </italic>staging) in potrebo po limfadenektomiji (<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>). Kompromis med radikalno limfadenektomijo in opustitvijo limfadenektomije predstavlja odstranitev varovalne bezgavke (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>). Če je varovalna bezgavka negativna, se predvideva, da v ostalih bezgavkah ni zasevkov (<xref ref-type="bibr" rid="b12">12</xref>). Biopsijo varovalne bezgavke so že sprejeli v doktrino zdravljenja malignega melanoma, raka dojk in raka zunanjega spolovila (<xref ref-type="bibr" rid="b13">13</xref>). Z oceno bolezni v varovalni bezgavki, predvsem pri bolnicah z nizko tveganim rakom endometrija, lahko zadostimo zahtevam po kirurški oceni napredovanja bolezni v bezgavke, hkrati pa znižamo pojavnost zapletov limfadenektomije (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>). Algoritem biopsije varovalne bezgavke je že uvrščen v smernice ameriške nacionalne mreže<italic toggle="yes"> </italic>(<italic toggle="yes">angl.</italic> National Comprehensive Cancer Network, NCCN) (<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>) za bolnice z nizko in srednje tveganim rakom endometrija tipa I in v priporočila ESGO-ESMO-ESTRO (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>), ki tako varno nadomesti limfadenektomijo (<xref ref-type="bibr" rid="b15">15</xref>).</p>
         <p>Tehnika biopsije varovalne bezgavke vključuje bodisi vbrizganje radioaktivnega označevalca (tehnecij – Tc<sup>99</sup>), bodisi barvila (metilensko modrilo ali indocianin zeleno – ICG), in sicer subserozno, cervikalno ali histeroskopsko v endometrij (<xref ref-type="bibr" rid="b4">4</xref>), ter prepoznavo in odstranitev varovalne bezgavke v času kirurškega posega. Po podatkih iz literature cervikalno apliciranje barvila poveča stopnjo uspešnega odkrivanja stanja varovalne bezgavke (<xref ref-type="bibr" rid="b16">16</xref>).</p>
         <p>Nas je zanimala možnost izvedbe, uspešnost in varnost uvajanja biopsije varovalne bezgavke (<italic toggle="yes">angl.</italic> sentinel lymph node, SLN) v rutinsko klinično prakso pri zdravljenju raka endometrija v našem okolju in primerjava s podatki iz tujine.</p>
      </sec>
      <sec id="s2" sec-type="Metode">
         <label>2</label>
         <title>Metode</title>
         <p>V UKC Ljubljana smo biopsijo varovalne bezgavke pri raku endometrija v rutinsko klinično prakso pričeli uvajati januarja leta 2016. V retrospektivni pregled kliničnih podatkov smo vključili bolnice s histološko potrjenim rakom endometrija, predvidene za laparoskopsko odstranitev maternice in jajčnikov. Še pred posegom so bolnice opravile transvaginalno ultrazvočno preiskavo za oceno razširjenosti bolezni. Za ugotavljanje varovalne bezgavke smo cervikalno na 3. in 9. uro počasi vbrizgali 4 mL barvila ICG v dveh različnih globinah, po 1 mL na mesto injekcije. Barvilo ICG pri infrardeči svetlobi fluorescira, kar po 10 minutah med laparoskopijo zaznamo ob uporabi ustreznega filtra (<xref ref-type="fig" rid="fig1">Sliki 1</xref> in <xref ref-type="fig" rid="fig2">Sliki 2</xref>). Bolnicam s napovedno ugodnejšimi histološkimi oblikami (endometrioidni karcinom G1 in endometrioidni karcinom G2) in z ultrazvočno oceno invazije v miometrij pred operacijo manj kot 50 %, omejenimi na telo maternice, smo le obojestransko odstranili varovalne bezgavke, pri ostalih pa smo poleg varovalnih bezgavk odstranili še medenične in po presoji operaterja tudi paraaortne bezgavke. Če pa varovalne bezgavke nismo našli, smo napravili istostransko medenično limfadenektomijo. Prav tako je bila medenična limfadenektomija prepuščena diskrecijski odločitvi operaterja v primeru, da ni bi prepričan v zanesljivost odstranitve varovalne bezgavke. Beležili smo čas trajanja operacije, morebitne zaplete, izgubo krvi, operativno ekipo, število najdenih varovalnih bezgavk ter podatke o odstranjevanju ostalih bezgavk. Vsa odstranjena tkiva smo poslali na histološko preiskavo z barvanjem po metodi hematoksilin in eozin (H&amp;E), posebno podroben histološki pregled varovalne bezgavke, t. i. <italic toggle="yes">ultrastaging</italic>, pri analiziranih bolnicah pa še niso izvedli. Za izračun občutljivosti in specifičnosti smo uporabili test binarne porazdelitve s programom MedCalc za vse bolnice, vključene v raziskavo do junija 2017.</p>
         <fig position="anchor" id="fig1" orientation="portrait">
            <label>Slika 1:</label>
            <caption>
               <p> Prikaz varovalne bezgavke med operacijo: pri bližnji infrardeči svetlobi ICG barvilo, vbrizgano v maternični vrat in kasneje prisotno v tkivu varovalne bezgavke, fluorescira, kar med laparoskopijo zaznamo z uporabo ustreznega filtra.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="2875-web-resources/image/zdravvestn-2857-sl-01.png"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
            <p>Legenda: *- z barvilom ICG obarvana varovalna bezgavka med iliakalnim žiljem, #- neobarvano limfno in maščobno tkivo.</p>
         </fig>
         <fig position="anchor" id="fig2" orientation="portrait">
            <label>Slika 2:</label>
            <caption>
               <p> Prikaz varovalne bezgavke med operacijo: pri bližnji infrardeči svetlobi ICG barvilo, vbrizgano v maternični vrat in kasneje prisotno v tkivu varovalne bezgavke, fluorescira, kar med laparoskopijo zaznamo z uporabo ustreznega filtra.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="2875-web-resources/image/zdravvestn-2857-sl-02.png"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
            <p>Legenda: *- z barvilom ICG obarvana varovalna bezgavka (navpična puščica označuje varovalno bezgavko med iliakalnim žiljem, vodoravna puščica označuje tkivo varovalne bezgavke v kirurški prijemalki med odstranjevanjem), #- neobarvano limfno in maščobno tkivo.</p>
         </fig>
      </sec>
      <sec id="s3" sec-type="Rezultati">
         <label>3</label>
         <title>Rezultati</title>
         <p>V analizo je bilo vključenih skupno 35 bolnic. 32 bolnic je imelo pred operacijo ocenjeno nizko tveganje za karcinom endometrija, histološko endometrioidni karcinom G1 ali G2, ultrazvočno oceno globine invazije v miometrij pred operacijo manj kot 50 % in brez invazije v maternični vrat. Pri teh bolnicah je bila opravljena odstranitev varovalne bezgavke in po diskrecijski odločitvi kirurga tudi medenična limfadenektomija. 3 bolnice so imele histološko manj ugodne oblike endometrijskega karcinoma: v dveh primerih slabo diferenciran serozni adenokarcinom, v enem primeru pa kombiniran zmerno diferenciran endometrioidni karcinom in serozni karcinom. Pri njih je bila najprej odstranjena varovalna bezgavka, nato pa pri vseh opravljena še medenična limfadenektomija.</p>
         <p>Kirurško opisana enostranska stopnja zaznave varovalne bezgavke pri operaciji je bila 85,7 % (75–93 %), obojestranska stopnja pa 80,0 % (63–92 %). Za operaterja, izkušenega v medenični limfadenektomiji, je bila uspešnost kirurške zaznave pri prvih desetih opravljenih posegih 95 % za eno in 90 % za obe strani.</p>
         <p>Vseh 35 bolnic je bilo vključenih v algoritem odstranjevanja varovalne bezgavke. V skupini 32 bolnic s pred operacijo ocenjenim nizkotveganim rakom je bila poleg odstranitve varovalne bezgavke na diskrecijsko željo operaterja pri štirih opravljena še enostranska medenična limfadenektomija, obojestranska pa pri osmih bolnicah. Pri treh bolnicah s histološko manj ugodnimi oblikami raka je bila poleg odstranitve varovalne bezgavke opravljena radikalna medenična limfadenektomija, pri dveh bolnicah pa tudi paraaortna limfadenektomija.</p>
         <p>Pri bolnicah s pred operacijo ocenjenim nizkotveganim rakom endometrija so bile vse odstranjene varovalne bezgavke histološko negativne. Prav tako so bile pri teh bolnicah v primerih, ko je bila na diskrecijsko odločitev kirurga opravljena tudi medenična limfadenektomija, negativne preostale bezgavke. Pri štirih bolnicah je bila varovalna bezgavka histološko potrjena le enostransko, na drugi strani je bilo namesto nje odstranjeno maščobno tkivo. Maščobno tkivo je bilo namesto obojestranskih varovalnih bezgavk odstranjeno pri dveh bolnicah. Pri treh bolnicah s histološko manj ugodnimi oblikami endometrijskega raka je bila varovalna bezgavka histološko pozitivna v 2 primerih. Preostale odstranjene bezgavke so bile pri eni bolnici negativne, pri drugi pozitivne. Pri bolnici s slabo diferenciiranim seroznim karcinomom pa je bila medenična bezgavka pozitivna kljub lažno negativni varovalni bezgavki.</p>
         <p>Vse bolnice so pred operacijo opravile transvaginalno ultrazvočno preiskavo, le 21/35 (60 %) bolnic pa je imelo opravljeno t. i. ekspertno ultrazvočno preiskavo izvedenca z natančno oceno razširjenosti bolezni in z natančnimi meritvami. Po primerjavi s histološkimi rezultati je bila občutljivost ekspertne UZ preiskave za invazijo v miometrij 100 % (15,8–100 %), specifičnost 78,9 % (54,4–93,9 %), za invazijo v stromo materničnega vratu pa občutljivost 33 % (0,8–90,6 %) in specifičnost preiskave 94,9 % (72,7–99,8 %).</p>
         <p>Pri dveh bolnicah je bil po prejemu dokončnega histološkega rezultata stadij bolezni klinično pomembno višji, kot je bil ocenjen z ultrazvočno preiskavo pred operacijo, saj invazije v maternični vrat pred operacijo niso prepoznali. Pri analizi ujemanja stopenj diferenciacije (G) je bila ta na definitivnem histološkem izvidu višja v 5,7 % (2/35), nižja pa v 8,6 % (3/35) kot na izvidu biopsije endometrija pred operacijo.</p>
         <p>Povprečni čas trajanja laparoskopskega operativnega posega je bil 93,3 minute (35–160 minut), povprečna izguba krvi pa 197,1 mL (50–300 mL). Vsi kirurški posegi so minili brez zapletov med in po operaciji.</p>
      </sec>
      <sec id="s4" sec-type="Razpravljanje">
         <label>4</label>
         <title>Razpravljanje</title>
         <p>V UKC Ljubljana smo kot člani ESGO dolžni slediti smernicam mednarodnih združenj ESGO-ESMO-ESTRO, ki po letu 2015 priporočajo opustitev popolne medenične limfadenektomije pri bolnicah z nizkotveganim rakom materničnega telesa (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>), dopuščajo pa uporabo algoritma varovalne bezgavke. Smernice sledijo priporočilom ESGO-ESMO-ESTRO, s čimer temeljno spreminjajo dosedanji koncept kirurškega zdravljenja tega ginekološkega raka. Naša skupina se je, na podlagi obsežnih metaanaliz z različnimi sledilci, odločila, da v skladu z omenjenimi smernicami uvede algoritem varovalne bezgavke z vnosom barvila ICG in cervikalnim protokolom. Tehnika biopsije varovalne bezgavke vključuje vbrizgavanje radioaktivnega označevalca oz. barvila v različne dele maternice (subserozno, cervikalno ali endometrijsko) (<xref ref-type="bibr" rid="b4">4</xref>). Dodatno vbrizgavanje označevalca ali barvila v fundus (<xref ref-type="bibr" rid="b18">18</xref>) ali v endometrij (<xref ref-type="bibr" rid="b19">19</xref>) po podatkih iz literature ne poveča stopnje prepoznave v primerjavi s samim cervikalnim vnosom. Vnos ICG v maternični vrat poveča odkrivanje obojestransko (<xref ref-type="bibr" rid="b20">20</xref>). Ključni dejavniki za uspešnost uporabe algoritma biopsije varovalne bezgavke pa so izkušenost operaterja in dosledno sledenje predpisanemu algoritmu (<xref ref-type="bibr" rid="b21">21</xref>). Ob analizi naših začetnih rezultatov odkrivanja varovalne bezgavke z izbrano metodo barvanja z ICG in cervikalnim protokolom za vnos barvila ugotavljamo, ob sprejemljivem času kirurškega posega brez opisanih zapletov, primerljivo stopnjo odkrivanja varovalne bezgavke s podatki iz literature, kjer je želena stopnja odkrivanja 80–90 % (<xref ref-type="bibr" rid="b15">15</xref>). Stopnja odkrivanja varovalne bezgavke naj bi po opravljenih 30 posegih presegla 90 % (<xref ref-type="bibr" rid="b15">15</xref>). Izkušeni operater, izurjen v pelvični limfadenektomiji in gibanju po retroperitoneju, je dosegel 95-odstotno enostransko in 90-odstotno obojestransko stopnjo odkrivanja že v prvih desetih posegih.</p>
         <p>Varovalna bezgavka je bila pozitivna v dveh primerih (v obeh primerih je šlo za histološko neugoden karcinom, v prvem za slabo diferenciran endometrioidni karcinom, v drugem pa za dobro diferenciran endometrioidni karcinom v kombinaciji s slabo diferenciranim neklasificiranim adenokarcinomom). V obeh primerih je bila skladno s smernicami za visoko tvegane vrste raka materničnega telesa opravljena tudi obojestranska pelvična limfadenektomija. V prvem od navedenih primerov je bila histološko pozitivna le varovalna bezgavka desno, vse ostale odstranjene bezgavke so bile histološko negativne. V drugem primeru pa so bile poleg varovalne bezgavke levo histološko pozitivne tudi pelvične bezgavke obojestransko. Po pregledu podatkov smo ugotovili, da je bila pri bolnici s seroznim rakom endometrija, pri kateri je bila opravljena biopsija varovalne bezgavke ter kompletna pelvična limfadenektomija, histološko pozitivna pelvična bezgavka levo ob negativni varovalni bezgavki. Ker histološkega <italic toggle="yes">ultrastaginga</italic> v tem času še niso izvajali, v tem primeru ni jasno, ali so bili v tej bezgavki prisotni mikrozasevki, ki jih s standarno histološko preiskavo ni bilo možno odkriti, ali kirurška tehnika iskanja varovalne bezgavke ni bila ustrezna, čeprav naj <italic toggle="yes">ultrastaging</italic> glede na podatke objavljene metaanalize ne bi zvišal občutljivosti za odkrivanje zasevkov (<xref ref-type="bibr" rid="b20">20</xref>).</p>
         <p>V naši raziskavi je bila občutljivost ultrazvočne ocene invazije v miometrij visoka (100 %), sorazmerno visoki sta bili tudi specifičnost preiskave za oceno invazije v miometrij (78,9 %) in specifičnost ocene invazije v stromo materničnega vratu, ki je 94,4 %. Nizka pa je bila občutljivost ultrazvočne ocene invazije v stromo materničnega vratu (33 %). Po podatkih iz literature ima ultrazvočna ocena globine invazije v miometrij občutljivost 68–93 % in specifičnost 82 %, ocena prizadetosti strome materničnega vratu pa občutljivost 54–93 % in specifičnost 85–99 % (<xref ref-type="bibr" rid="b22">22</xref>). Stopnja ujemanja histološkega izvida biopsije endometrija z dokončnim histološkim izvidom je v primerjavi s tujo literaturo (19 % <italic toggle="yes">upgrading</italic>) (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>) v našem centru visoka (5,7 % <italic toggle="yes">upgrading</italic>, 8,6 % <italic toggle="yes">downgrading</italic>). Nižji stadij bolezni od dejanskega je bil pred operacijo ocenjen pri bolnicah s histološko manj ugodnim rakom endometrija in ne v skupini nizko tveganega raka. Dobra slikovna diagnostika pred operacijo lahko vpliva na ustreznejšo izbiro bolnic za zgolj biopsijo varovalne bezgavke.</p>
         <p>Odstranjevanje varovalne bezgavke omogoča individualnejši pristop zdravljenja bolnic z rakom endometrija in varnejšo opustitev medenične limfadenektomije pri bolnicah z nizkim tveganjem za ponovitev bolezni. Biopsija varovalne bezgavke je zaradi nezanesljivosti diagnosticiranja pred operacijo metoda izbire pri bolnicah s predvidoma nizkotveganim rakom endometrija, pri katerem bi limfadenektomijo sicer opustili. Dodatno vrednost algoritmu odstranjevanja varovalne bezgavke prinese lahko še natančnejša histološka preiskava bezgavk z uporabo t. i. <italic toggle="yes">ultrastaginga</italic>, s katero lahko odkrijemo tudi bolnice z mikro zasevki, ki jih s klasično histološko preiskavo sicer ne moremo ugotoviti (<xref ref-type="bibr" rid="b21">21</xref>). Incidenca mikro zasevkov (<italic toggle="yes">angl.</italic> low-volume metastases) po histološkem <italic toggle="yes">ultrastagingu</italic> v literaturi je 4,5 % (<xref ref-type="bibr" rid="b23">23</xref>). Njihova morebitna prisotnost je pomembna pri odločitvi o dopolnilnem zdravljenju in sledenju bolnic, natančen onkološki in prognostični pomen mikrozasevkov pa ni povsem pojasnjen (<xref ref-type="bibr" rid="b23">23</xref>). V potekajočem obdobju so z uvedbo <italic toggle="yes">ultrastaginga</italic> omogočili še to možnost za izboljšavo.</p>
      </sec>
      <sec id="s5" sec-type="Zaključki">
         <label>5</label>
         <title>Zaključki</title>
         <p>Odstranitev varovalne bezgavke z metodo cervikalnega vnosa barvila ICG pri bolnicah z endometrijskim karcinomom ponuja odličen kompromis med popolno opustitvijo limfadenektomije pri bolnicah z nizkim tveganjem in standardno pelvično limfadenektomijo pri vseh bolnicah. Vendar pa je ob uvedbi v standardno zdravljenje potrebno sledenje kakovosti ocene pred operacijo (histološka in slikovna diagnostika), kakovosti in zanesljivosti kirurškega pristopa, sledenje celostnemu algoritmu odstranjevanja varovalne bezgavke in uvedba t. i. histološkega <italic toggle="yes">ultrastaginga</italic>.</p>
      </sec>
   </body>
   <back>
      <ref-list>
         <ref id="b1">
            <label>1. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Mandell</surname>
                     <given-names>GL</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bennett</surname>
                     <given-names>JE</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Churchill Dolin</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <source>Mandell, Douglas, and Bennett’s principles and practice of infectious diseases</source>. 
                    <edition>7th ed</edition>.
                    <publisher-loc>Philadelphia (PA)</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>Churchill Livingstone, Elsevier</publisher-name>; 
                    <year>2010</year>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b2">
            <label>2. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Mrvič</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pečavar</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Petrovec</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Bolnišnične okužbe z virusom gripe</article-title>.
                    <source>Med Razgl</source>. 
                    <year>2013</year>. 
                    <volume>52</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>287</fpage>–
                    <lpage>91</lpage>. 
                    <issn>0025-8121</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b3">
            <label>3. </label>
            <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Frelih</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Čakš</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Sočan</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kraigher</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <source>Gripa – algoritem ukrepanja. Priporočila za obravnavo izbruha ali suma na izbruh gripe v ustanovah</source>. 
                    <year>2015</year>. 
                    <date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2016-10-01">cited 2016 Oct 01</date-in-citation>.
                    <comment>Available from: <uri>https://www.nijz.si/sites/www.nijz.si/files/uploaded/priporocila_za_obravnavo_izbruha_ali_suma_na_izbruh_gripe_v_socialno-varstvenih_zavodih.pdf</uri>
               </comment>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b4">
            <label>4. </label>
            <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Communicable Diseases Report</surname>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <source>NSW Public Health Bulletin</source>.
                    <year>2004</year>; 
                    <volume>15</volume>:
                    <fpage>220</fpage>-
                    <lpage>221</lpage>. 
                    <date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2016-10-01">cited 2016 Oct 01</date-in-citation>
                    <comment>Available from: <uri>http://www.publish.csiro.au/?act=view_file&amp;file_id=NB04050.pdf</uri>
               </comment>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b5">
            <label>5. </label>
            <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <collab>CDC</collab>
                    </person-group>. 
                    <source>2010-2011 Influenza Antiviral Medications: A Summary for Clinicians</source>.
                    <date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2016-10-01">cited 2016 Oct 01</date-in-citation>
                    <comment>Available from: <uri>http://www.flu.org.cn/en/news-16482.html</uri>
               </comment>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b6">
            <label>6. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Maltezou</surname>
                     <given-names>HC</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Nosocomial influenza: new concepts and practice</article-title>. 
                    <source>Curr Opin Infect Dis</source>. 
                    <year>2008</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>21</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>337</fpage>–
                    <lpage>43</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1097/QCO.0b013e3283013945</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">18594283</pub-id>
                    <issn>0951-7375</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b7">
            <label>7. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Voirin</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Barret</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Metzger</surname>
                     <given-names>MH</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Vanhems</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>
                        <etal>etal.</etal>
                    </person-group> 
                    <article-title>Hospital-acquired influenza: a synthesis using the Outbreak Reports and Intervention Studies of Nosocomial Infection (ORION) statement</article-title>. 
                    <source>J Hosp Infect</source>. 
                    <year>2009</year>
                    <month>Jan</month>;
                    <volume>71</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>1</fpage>–
                    <lpage>14</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jhin.2008.08.013</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">18952319</pub-id>
                    <issn>0195-6701</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b8">
            <label>8. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Salgado</surname>
                     <given-names>CD</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Farr</surname>
                     <given-names>BM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hall</surname>
                     <given-names>KK</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hayden</surname>
                     <given-names>FG</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Influenza in the acute hospital setting</article-title>. 
                    <source>Lancet Infect Dis</source>. 
                    <year>2002</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>2</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>145</fpage>–
                    <lpage>55</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S1473-3099(02)00221-9</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">11944184</pub-id>
                    <issn>1473-3099</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b9">
            <label>9. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Domínguez</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Soldevila</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Toledo</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Godoy</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Espejo</surname>
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Fernandez</surname>
                     <given-names>MA</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>.; 
                        <collab>The Working Group Of The Project Pi</collab>
                    </person-group>. 
                    <article-title>The effectiveness of influenza vaccination in preventing hospitalisations of elderly individuals in two influenza seasons: a multicentre case-control study, Spain, 2013/14 and 2014/15</article-title>. 
                    <source>Euro Surveill</source>. 
                    <year>2017</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>22</volume>(
                    <issue>34</issue>). 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.2807/1560-7917.ES.2017.22.34.30602</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">28857047</pub-id>
                    <issn>1025-496X</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b10">
            <label>10. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Darvishian</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gefenaite</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Turner</surname>
                     <given-names>RM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pechlivanoglou</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Van der Hoek</surname>
                     <given-names>W</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Van den Heuvel</surname>
                     <given-names>ER</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>After adjusting for bias in meta-analysis seasonal influenza vaccine remains effective in community-dwelling elderly</article-title>. 
                    <source>J Clin Epidemiol</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Jul</month>;
                    <volume>67</volume>(
                    <issue>7</issue>):
                    <fpage>734</fpage>–
                    <lpage>44</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jclinepi.2014.02.009</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24768004</pub-id>
                    <issn>0895-4356</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b11">
            <label>11. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ahmed</surname>
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lindley</surname>
                     <given-names>MC</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Allred</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Weinbaum</surname>
                     <given-names>CM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Grohskopf</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Effect of influenza vaccination of healthcare personnel on morbidity and mortality among patients: systematic review and grading of evidence</article-title>. 
                    <source>Clin Infect Dis</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Jan</month>;
                    <volume>58</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>50</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/cid/cit580</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24046301</pub-id>
                    <issn>1058-4838</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b12">
            <label>12. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Rainwater-Lovett</surname>
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Chun</surname>
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lessler</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Influenza outbreak control practices and the effectiveness of interventions in long-term care facilities: a systematic review</article-title>. 
                    <source>Influenza Other Respir Viruses</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Jan</month>;
                    <volume>8</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>74</fpage>–
                    <lpage>82</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/irv.12203</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24373292</pub-id>
                    <issn>1750-2640</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b13">
            <label>13.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Libow</surname>
                     <given-names>LS</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Neufeld</surname>
                     <given-names>RR</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Olson</surname>
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Breuer</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Starer</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Sequential outbreak of influenza A and B in a nursing home: efficacy of vaccine and amantadine</article-title>. 
                    <source>J Am Geriatr Soc</source>. 
                    <year>1996</year>
                    <month>Oct</month>;
                    <volume>44</volume>(
                    <issue>10</issue>):
                    <fpage>1153</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1532-5415.1996.tb01363.x</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">8855992</pub-id>
                    <issn>0002-8614</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b14">
            <label>14. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Eibach</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Casalegno</surname>
                     <given-names>JS</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bouscambert</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bénet</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Regis</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Comte</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Routes of transmission during a nosocomial influenza A(H3N2) outbreak among geriatric patients and healthcare workers</article-title>. 
                    <source>J Hosp Infect</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>86</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>188</fpage>–
                    <lpage>93</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jhin.2013.11.009</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24468292</pub-id>
                    <issn>0195-6701</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b15">
            <label>15.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Maltezou</surname>
                     <given-names>HC</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Poland</surname>
                     <given-names>GA</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Vaccination policies for healthcare workers in Europe</article-title>. 
                    <source>Vaccine</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>32</volume>(
                    <issue>38</issue>):
                    <fpage>4876</fpage>–
                    <lpage>80</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.vaccine.2013.10.046</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24161573</pub-id>
                    <issn>0264-410X</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b16">
            <label>16. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Dolan</surname>
                     <given-names>GP</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Harris</surname>
                     <given-names>RC</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Clarkson</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Sokal</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Morgan</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Mukaigawara</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Vaccination of healthcare workers to protect patients at increased risk of acute respiratory disease: summary of a systematic review</article-title>. 
                    <source>Influenza Other Respir Viruses</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>7</volume>
                    <supplement>Suppl 2</supplement>:
                    <fpage>93</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/irv.12087</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24034492</pub-id>
                    <issn>1750-2640</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b17">
            <label>17. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Finnie</surname>
                     <given-names>TJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Copley</surname>
                     <given-names>VR</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hall</surname>
                     <given-names>IM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Leach</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>An analysis of influenza outbreaks in institutions and enclosed societies</article-title>. 
                    <source>Epidemiol Infect</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Jan</month>;
                    <volume>142</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>107</fpage>–
                    <lpage>13</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1017/S0950268813000733</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23570654</pub-id>
                    <issn>0950-2688</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b18">
            <label>18. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>McElhaney</surname>
                     <given-names>JE</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Beran</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Devaster</surname>
                     <given-names>JM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Esen</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Launay</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Leroux-Roels</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>.; 
                        <collab>Influence65 study group</collab>
                    </person-group>. 
                    <article-title>AS03-adjuvanted versus non-adjuvanted inactivated trivalent influenza vaccine against seasonal influenza in elderly people: a phase 3 randomised trial</article-title>. 
                    <source>Lancet Infect Dis</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>13</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>485</fpage>–
                    <lpage>96</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S1473-3099(13)70046-X</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23518156</pub-id>
                    <issn>1473-3099</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b19">
            <label>19. </label>
            <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <person-group>
                  <name name-style="western">
                     <surname/>
                  </name>
               </person-group>
                    <source>Healthcare utilisation, OECD Health Statistics (database)</source>
                    <year>2016</year>.
                    [<date-in-citation content-type="access date" iso-8601-date="2018-08-20">cited 20. 8. 2018</date-in-citation>].
                    <comment>Available from: <uri>https://www.oecd.org/els/health-systems/Table-of-Content-Metadata-OECD-Health-Statistics-2016.pdf</uri>
               </comment>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b20">
            <label>20. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Chiatti</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Barbadoro</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lamura</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pennacchietti</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Di Stanislao</surname>
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>D’Errico</surname>
                     <given-names>MM</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Influenza vaccine uptake among community-dwelling Italian elderly: results from a large cross-sectional study</article-title>. 
                    <source>BMC Public Health</source>. 
                    <year>2011</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>11</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>207</fpage>–
                    <lpage>13</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1186/1471-2458-11-207</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">21457562</pub-id>
                    <issn>1471-2458</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b21">
            <label>21. </label>
            <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <person-group>
                  <name name-style="western">
                     <surname/>
                  </name>
               </person-group>
                    <source>Preventivni programi</source>.
                    <comment>Available from: <uri>http://www.nijz.si/sites/www.nijz.si/files/uploaded/publikacije/letopisi/2015/4.1_precepljenost_2015.pdf</uri>
               </comment>. 
                    <year>2018</year>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b22">
            <label>22. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Carman</surname>
                     <given-names>WF</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Elder</surname>
                     <given-names>AG</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Wallace</surname>
                     <given-names>LA</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>McAulay</surname>
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Walker</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Murray</surname>
                     <given-names>GD</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Effects of influenza vaccination of health-care workers on mortality of elderly people in long-term care: a randomised controlled trial</article-title>. 
                    <source>Lancet</source>. 
                    <year>2000</year>
                    <month>Jan</month>;
                    <volume>355</volume>(
                    <issue>9198</issue>):
                    <fpage>93</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S0140-6736(99)05190-9</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">10675165</pub-id>
                    <issn>0140-6736</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b23">
            <label>23. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Yip</surname>
                     <given-names>JL</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kapadia</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ahmed</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Millership</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Outbreaks of influenza-like illness in care homes in the East of England: impact of variations in neuraminidase inhibitor provision</article-title>. 
                    <source>Public Health</source>. 
                    <year>2018</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>162</volume>:
                    <fpage>98</fpage>–
                    <lpage>103</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.puhe.2018.05.028</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">29990618</pub-id>
                    <issn>0033-3506</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b24">
            <label>24. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hagihara</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kato</surname>
                     <given-names>Y</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kurumiya</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Takahashi</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Sakata</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kato</surname>
                     <given-names>H</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>The Prophylactic Effect of Anti-influenza Agents for an Influenza Outbreak in a University Hospital</article-title>. 
                    <source>Intern Med</source>. 
                    <year>2018</year>;
                    <volume>57</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>497</fpage>–
                    <lpage>501</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.2169/internalmedicine.8854-17</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">29445061</pub-id>
                    <issn>0918-2918</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b25">
            <label>25. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pedersen</surname>
                     <given-names>CJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Quinn</surname>
                     <given-names>JV</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Rogan</surname>
                     <given-names>DT</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Yang</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Factors Associated With Influenza in an Emergency Department Setting </article-title>. 
                    <article-title>The Journal of Emergency Medicine</article-title>. 
                    <year>2019</year>.
                    <volume>12</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>619</fpage>–
                    <lpage>24</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jiph.2019.02.016</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">30853219</pub-id>
                    <issn>1876-0341</issn> 
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b26">
            <label>26. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pagani</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Thomas</surname>
                     <given-names>Y</given-names>
                  </name>,
                        <name name-style="western">
                     <surname>Huttner</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Sauvan</surname>
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Notaridis</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kaiser</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Transmission and effect of multiple clusters of seasonal influenza in a Swiss geriatric hospital</article-title>. 
                    <source>J Am Geriatr Soc</source>. 
                    <year>2015</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>63</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>739</fpage>–
                    <lpage>44</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/jgs.13339</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">25900487</pub-id>
                    <issn>0002-8614</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
   <sub-article id="article-en" xml:lang="en" article-type="other">
      <front-stub>
         <article-categories>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
               <subject>Medicine and health sciences</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Human reproduction</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
               <subject>Original scientific article</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="en">
               <subject>Human reproduction</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title xml:lang="en">Preliminary results of sentinel lymph node removal in the surgical treatment of endometrial cancer</article-title>
            <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="en">Začetni rezultati odstranjevanja varovalnih bezgavk pri kirurškem zdravljenju raka endometrija</alt-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Čas</surname>
                  <given-names>Sabina</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="en-aff1">1</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Jakopič Maček</surname>
                  <given-names>Katja</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="en-aff2">2</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Kobal</surname>
                  <given-names>Borut</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="en-aff2">2</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Drusany Starič</surname>
                  <given-names>Kristina</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="en-aff2">2</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Meglič</surname>
                  <given-names>Leon</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="en-aff2">2</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Barbič</surname>
                  <given-names>Matija</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="en-aff2">2</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Cvjetićanin</surname>
                  <given-names>Branko</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="en-aff2">2</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Blaganje</surname>
                  <given-names>Mija</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="en-aff2">2</xref>
               <xref ref-type="corresp" rid="en-corr"/>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <aff id="en-aff1" xml:lang="en">
            <label>1</label>
            <institution>Department of Gynaecology, Division of Gynaecology, University Medical Centre Ljubljana, Ljubljana, Slovenia</institution>
         </aff>
         <aff id="en-aff2" xml:lang="en">
            <label>2</label>
            <institution>Department of gynaecology and obstetrics, General hospital Slovenj Gradec, Slovenj Gradec, Slovenia</institution>
         </aff>
         <abstract xml:lang="en">
            <title>Abstract</title>
            <p>Background: Preoperative assessment of the depth of endometrial cancer invasion is not reliable. Surgical treatment consists of hysterectomy and pelvic lymphadenectomy. Sentinel lymph node (SLN) biopsy can replace radical pelvic lymphadenectomy in patients with a low and intermediate risk of disease recurrence.</p>
            <p>Methods: From January 2016 to June 2017, 35 patients were included in the clinical audit of SLN biopsy at the UMC Ljubljana’s Division of Gynaecology and Obstetrics. We recorded the reliability of the preoperative histological and ultrasound estimates and the degree of surgical detection of the SLN with an intracervical application of indocyanine green (ICG). All the removed tissues were sent for histological examination by hematoxylin and eosine (H &amp; E) staining method.</p>
            <p>Results: Unilateral and bilateral success rate of the surgical detection of SLN was 85.7 % (75 %–93 %) and 80.0 % (63 %–92 %) respectively. The sentinel lymph node was histologically positive in two cases. Ultrasound assessment of myometrial invasion had 100 % (15.8 %–100 %) sensitivity and 78.9 % (54.4 %–93.9 %) specificity, whereas the ultrasound assessment of cervical stromal invasion only had 33 % (0.8 %–90.6 %) sensitivity and 94.4 % (72.7 %–99.8 %) specificity. Postoperative histological differentiation was upgraded in 5.7 % and downgraded in 8.6 % of cases.</p>
            <p>Conclusion: SLN biopsy at the time of surgery allows a personalized treatment approach in patients with endometrial cancer and a secure abandonment of pelvic lymphadenectomy in patients at low and intermediate risk of recurrence. Its final inclusion in the treatment guidelines will require additional experience regarding patient selection, surgical treatment quality tracking, as well as urgent implementation of histological ultrastaging of the removed SLN.</p>
         </abstract>
      </front-stub>
      <body>
         <sec id="en-s1" sec-type="Introduction">
            <label>1</label>
            <title>Introduction</title>
            <p>Endometrial cancer is the most common gynaecological cancer and the fifth most common cancer in women in Slovenia (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>). Between 2010 and 2014 there were an average of 326 newly diagnosed patients a year in Slovenia, with a rough incidence rate of 31.4/100,000 (<xref ref-type="bibr" rid="en-b2">2</xref>). Approximately 75% of endometrial cancer cases were detected in the early stages of the disease (FIGO stages I and II) (<xref ref-type="bibr" rid="en-b3">3</xref>). Standard treatment is surgical, i.e. the removal of the uterus and adnexa; however, the question of the pelvic and / or paraaortic lymph nodes removal and its extent remains not completely resolved and fully understood (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>). Lymphadenectomy prolongs the duration of the surgery and increases blood loss, resulting in lower limb lymphedema and lymphocyst formation (<xref ref-type="bibr" rid="en-b4">4</xref>). According to the literature, the incidence of lymphedema is 5–38% (<xref ref-type="bibr" rid="en-b5">5</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>). In the group of patients with low-risk endometrial cancer, the risk of nodal metastasis is 1.4% according to the SEER analysis (<xref ref-type="bibr" rid="en-b7">7</xref>). ESGO-ESMO-ESTRO guidelines from 2015 recommend the abandonment of pelvic lymphadenectomy in two groups of patients with low and intermediate-risk endometrial cancer due to the low risk of nodal metastasis and since the removal of lymph nodes does not affect their survival, however, it increases intraoperative and postoperative complications (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>). On the other hand, nodial metastasis is the most important risk factor for disease recurrence. In patients with high-intermediate and high-risk endometrial cancer it is recommended to remove the paraaortic lymph nodes to the region of renal vasculature, in addition to removing the pelvic lymph nodes (<xref ref-type="bibr" rid="en-b9">9</xref>). The problem is the possibility of misstaging patients before surgery, since the histological differentiation grade after removing the uterus may be higher than before surgery in 19%, and the stage higher in 18% (<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>). Imaging methods (MRI, transvaginal ultrasound examination of a trained examiner) assess the invasion of the disease in the myometrium and cervical stroma before surgery and classify patients with histologically confirmed endometrial cancer into different risk groups, which alters the extent of surgical staging and the need for a lymphadenectomy (<xref ref-type="bibr" rid="en-b11">11</xref>). The compromise between a radical lymphadenectomy and no lymph node removal is the removal of the sentinel lymph node (SLN) (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>). If the sentinel lymph node is negative, it can be assumed that no metastases are present in other lymph nodes (<xref ref-type="bibr" rid="en-b12">12</xref>). SLN biopsy has already been accepted into the doctrine of treatment for malignant melanoma, breast cancer, and genital cancer (<xref ref-type="bibr" rid="en-b13">13</xref>). By assessing the disease in the sentinel lymph node, especially in patients with low-risk endometrial cancer, we can meet the requirements for surgical assessment of disease invasion to lymph nodes while reducing the incidence of lymphadenectomy complications (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>). SLN biopsy algorithm has already been incorporated into the National Comprehensive Cancer Network (NCCN) guidelines (<xref ref-type="bibr" rid="en-b14">14</xref>) for patients with low and intermediate-risk type I endometrial cancer and the ESGO-ESMO-ESTRO recommendations (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>), which thus safely replaces a lymphadenectomy (<xref ref-type="bibr" rid="en-b15">15</xref>).</p>
            <p>SLN biopsy technique involves a subserosal, cervical, or hysteroscopic injection of either a radioactive tracer (technetium - Tc99) or dyes (methylene blue or indocyanine green - ICG) into the endometrium (<xref ref-type="bibr" rid="en-b4">4</xref>), and detecting and removing the sentinel lymph node during surgery. According to the literature, cervical dye application increases the rate of successful detection of the sentinel lymph node status (<xref ref-type="bibr" rid="en-b16">16</xref>).</p>
            <p>Our aim was to establish the possibility of performing a SLN biopsy, its success rate, and safety of introducing it into routine clinical practice for the treatment of endometrial cancer in our environment and comparison with data from abroad.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s2" sec-type="Methods">
            <label>2</label>
            <title>Methods</title>
            <p>At the University Medical Centre (UMC) Ljubljana we have introduced SLN biopsy into routine clinical practice in January 2016. Patients with histologically confirmed endometrial cancer scheduled for laparoscopic removal of the uterus and ovaries were included in a retrospective review of the clinical data. Prior to the procedure, patients underwent a transvaginal ultrasound to assess the invasion of the disease. SLN mapping involved injecting 4 mL of ICG dye intracervically at 3- and 9-o’clock positions at two different depths, 1 mL at each injection site. ICG dye fluoresces in infrared light, which is detected during laparoscopy after 10 minutes using a suitable filter (<xref ref-type="fig" rid="en-fig1">Figure 1</xref> and <xref ref-type="fig" rid="en-fig2">Figure 2</xref>). Patients with predictably more favourable histological forms (endometrioid carcinoma G1 and endometrioid carcinoma G2) and ultrasound evaluation of invasion into the myometrium less than 50% before surgery, limited to the body of the uterus, only had bilateral SLN removed, while in others we removed pelvic lymph nodes alongside SLN, and at the discretion of the surgeon, also the paraaortic lymph nodes. However, if SLN were not found, we performed a unilateral pelvic lymphadenectomy. Moreover, pelvic lymphadenectomy was left to the discretion of the surgeon also when he/she was not convinced in the reliability of SLN removal. We recorded the duration of surgery, possible complications, blood loss, surgical team, the number of identified SLN, and information on the removal of other lymph nodes. All the removed tissues were sent for histological examination by hematoxylin and eosin (H&amp;E) staining, whereas a particularly detailed histological examination of the sentinel lymph node, i.e. ultrastaging, has not yet been performed in the analysed patients. We used a binominal distribution test with MedCalc to calculate sensitivity and specificity for all patients enrolled by June 2017.</p>
            <fig position="anchor" id="en-fig" orientation="portrait">
               <label/>
               <caption>
                  <p>Figure 1: Sentinel lymph node identification: the ICG dye applied to the cervix is identified in the sentinel lymph node with a special spectral filter under a direct infrared illumination.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="2875-en-web-resources/image/zdravvestn-2857-sl-01.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
               <p>Legend: *- ICG stained sentinel lymph node along the iliac vasculature, #- unstained lymphatic and adipose tissue.</p>
            </fig>
            <fig position="anchor" id="en-fig2" orientation="portrait">
               <label>Figure 2:</label>
               <caption>
                  <p> Sentinel lymph node identification: the ICG dye applied to the cervix is identified in the sentinel lymph node with a special spectral filter under a direct infrared illumination.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="2875-en-web-resources/image/zdravvestn-2857-sl-02.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
               <p>Legend: * - ICG stained sentinel lymph node  (vertical arrow indicates the SLN along the iliac vasculature, horizontal arrow indicates SLN tissue in the surgical forceps during removal), # - unstained lymphatic and adipose tissue.</p>
            </fig>
         </sec>
         <sec id="en-s3" sec-type="Results">
            <label>3</label>
            <title>Results</title>
            <p>A total of 35 patients were included in the analysis, where 32 patients had a low risk endometrial carcinoma, histologically an endometrioid carcinoma G1 or G2, preoperative ultrasound assessment of myometrial invasion of less than 50%, and no cervical invasion. These patients underwent SLN removal and possible pelvic lymphadenectomy at the discretion of the surgeon. Three patients had histologically less favourable forms of endometrial carcinoma: in two cases poorly differentiated serous adenocarcinoma and in one case a combined moderately differentiated endometrioid carcinoma and serous carcinoma. In these cases, a SLN removal was performed first, followed by a pelvic lymphadenectomy.</p>
            <p>The surgically described unilateral rate of intraoperative SLN detection was 85.7% (75-93%) and the bilateral rate was 80.0% (63-92%). For the surgeon proficient in pelvic lymphadenectomy, the success rate of surgical detection in the first ten procedures was 95% for one and 90% for both sides.</p>
            <p>All 35 patients were enrolled in the SLN removal algorithm. In a group of 32 patients with pre-operatively assessed low-risk cancer, in addition to the SLN removal, a unilateral pelvic lymphadenectomy was performed in four patients, and bilateral in eight patients at the discretion of the surgeon. In three patients with histologically less favourable types of cancer a radical pelvic lymphadenectomy was performed in addition to the SLN removal, and a paraaortic lymphadenectomy in two patients.</p>
            <p>In patients with preoperatively assessed low-risk endometrial cancer, all SLN removed were histologically negative. Moreover, other lymph nodes were also negative in these patients in cases where pelvic lymphadenectomy was performed at the discretion of the surgeon. In four patients, a SLN was histologically confirmed only unilaterally, and adipose tissue was removed on the other side instead. Adipose tissue was removed from two patients instead of bilateral SLN. In three patients with histologically less favourable forms of endometrial cancer there were histologically positive SLN in two cases. The remaining removed lymph nodes were negative in one patient and positive in the second. However, in the patient with the poorly differentiated serous cancer, the pelvic lymph node was positive despite the false negative SLN.</p>
            <p>All patients underwent a preoperative transvaginal ultrasound examination, and only 21/35 (60%) patients underwent a so-called expert ultrasound examination by an experienced examiner with a thorough assessment of the disease invasion and precise measurements. After comparison with histological results, the sensitivity of the expert ultrasound examination was 100% (15.8-100%) for myometrial invasion, with 78.9% (54.4-93.9%) specificity, and for cervical stromal invasion a 33% (0.8-90.6%) sensitivity and 94.9% (72.7-99.8%) specificity of the procedure.</p>
            <p>In two patients, after receiving a final histological result, the stage of the disease was clinically significantly higher than that estimated by an ultrasound before surgery, since cervical invasions were not identified before surgery. When analysed, final histological examination had higher concordance of differentiation grading (G) in 5.7% (2/35) and lower in 8.6% (3/35) for preoperative endometrial biopsy.</p>
            <p>The mean duration of the laparoscopic surgery was 93.3 minutes (35–160 minutes) and the mean blood loss was 197.1 mL (50–300 mL). We observed no intra- or postoperative complications.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s4" sec-type="Discussion">
            <label>4</label>
            <title>Discussion</title>
            <p>At UMC Ljubljana we are committed to following the guidelines of the international ESGO-ESMO-ESTRO associations as members of ESGO, which, after 2015, recommend the abandonment of complete pelvic lymphadenectomy in patients with low-risk cervical cancer (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>) and allow the use of a sentinel lymph node algorithm. The guidelines follow the recommendations of ESGO-ESMO-ESTRO, fundamentally altering the current concept of surgical management of this gynaecological cancer. Based on extensive meta-analyses with various tracers, our group decided to implement a sentinel lymph node mapping algorithm employing ICG dye and cervical protocol in accordance with the aforementioned guidelines. The SLN biopsy technique involves the injection of a radioactive tracer or dye into different parts of the uterus (subserosal, cervical, or endometrial) (<xref ref-type="bibr" rid="en-b4">4</xref>). An additional injection of the tracer or dye into the fundus (<xref ref-type="bibr" rid="en-b18">18</xref>) or into the endometrium (<xref ref-type="bibr" rid="en-b19">19</xref>) does not increase the detection rate compared to the cervical injection alone, according to the literature. Cervical ICG injection increases bilateral detection rate (<xref ref-type="bibr" rid="en-b20">20</xref>). Key factors for the successful use of the SLN biopsy algorithm are surgeon experience and adherence to the SLN algorithm (<xref ref-type="bibr" rid="en-b21">21</xref>). Analysing our initial findings of the SLN detection using the chosen ICG dye method and cervical injection protocol, we found, alongside an acceptable surgery time without described complications, a comparable SLN detection rate with literature data, where an 80-90% detection rate is desired (<xref ref-type="bibr" rid="en-b15">15</xref>). The rate of SLN detection should exceed 90% after 30 interventions (<xref ref-type="bibr" rid="en-b15">15</xref>). An experienced surgeon trained in pelvic lymphadenectomy and manoeuvring the retroperitoneum achieved 95% unilateral and 90% bilateral detection rates within first ten interventions.</p>
            <p>SLN was positive in two cases (both cases had histologically unfavourable carcinoma, in the first case a poorly differentiated endometrioid carcinoma and in the second case a well differentiated endometrioid carcinoma in combination with poorly differentiated unclassified adenocarcinoma). In both cases, bilateral pelvic lymphadenectomy was performed in accordance with the guidelines for high-risk types of uterine body carcinoma. In the first of the two cases, only the right SLN was histologically positive, all other removed lymph nodes were histologically negative. In the second case, in addition to the left SLN, pelvic lymph nodes were bilaterally histologically positive. After reviewing the data, we found that in the patient with the serous endometrial carcinoma, who underwent a SLN biopsy and total lymphadenectomy, the left pelvic lymph node next to the negative SLN was histologically positive. Since histological ultrastaging had not yet been performed at that time, it is not clear in this case whether metastases that could not be detected by a standard histological examination were present in the lymph node, or whether the surgical technique for SLN detection was inappropriate, although ultrastaging would not increase sensitivity to detect metastases according to the meta-analysis (<xref ref-type="bibr" rid="en-b20">20</xref>).</p>
            <p>Our study observed a high sensitivity of the ultrasound assessment of myometrial invasion (100%), and the specificity of the examination for the assessment of myometrial invasion (78.9%) alongside the specificity of the assessment of cervical stromal invasion, which was 94.4%, were also relatively high. However, the sensitivity of the ultrasound assessment of cervical stromal invasion was low (33%). According to the literature, ultrasound assessment of the depth of myometrial invasion has a sensitivity in the range between 68-93% and specificity of 82%, and the assessment of cervical stromal invasion has a sensitivity of 54-93% and specificity of 85-99% (<xref ref-type="bibr" rid="en-b22">22</xref>). The degree of concordance of histological examination of endometrial biopsy with the final histological examination is high in our centre (5.7% upgrading, 8.6% downgrading) compared to foreign literature (19% upgrading) (<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>). A downgraded disease stage was preoperatively evaluated in patients with histologically less favourable endometrial cancer rather than in the low-risk group. Good preoperative imaging diagnostics may influence the more adequate selection of patients for SLN biopsy alone.</p>
            <p>Removing SLN provides a more individualized approach to the treatment of patients with endometrial cancer and a safer abandonment of pelvic lymphadenectomy in patients with low-risk of disease recurrence. Due to the unreliability of preoperative assessment, SLN biopsy is the method of choice in patients with prospectively low-risk endometrial cancer whose lymphadenectomy would otherwise be abandoned. Using ultrastaging, an even more accurate histological examination of the lymph nodes, can have an added value to the SLN removal algorithm, which can also detect patients with low-volume metastases that cannot be detected by a classical histological examination (<xref ref-type="bibr" rid="en-b21">21</xref>).</p>
            <p>In the literature the incidence of low-volume metastases after histological ultrastaging is 4.5% (<xref ref-type="bibr" rid="en-b23">23</xref>). Their possible presence is important in deciding on adjuvant therapy and patient follow-up, and the exact oncological and prognostic significance of low-volume metastases is not yet fully understood (<xref ref-type="bibr" rid="en-b23">23</xref>). Currently, the introduction of ultrastaging has facilitated an additional opportunity for improvement.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s5" sec-type="Conclusions">
            <label>5</label>
            <title>Conclusions</title>
            <p>SLN removal using the cervical ICG dye application method in patients with endometrial carcinoma offers an excellent compromise between complete abandonment of a lymphadenectomy in low-risk patients and standard pelvic lymphadenectomy in all patients. However, upon its introduction into standard treatment, it is necessary to monitor the quality of the preoperative assessment (histologic and imaging diagnostics), the quality and reliability of the surgical approach, adherence to the comprehensive SLN mapping algorithm, and the implementation of histological ultrastaging.</p>
         </sec>
      </body>
      <back>
         <ref-list>
            <ref id="en-b1">
               <label>1. </label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Mandell</surname>
                        <given-names>GL</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bennett</surname>
                        <given-names>JE</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Churchill Dolin</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <source>Mandell, Douglas, and Bennett’s principles and practice of infectious diseases</source>. 
                    <edition>7th ed</edition>.
                    <publisher-loc>Philadelphia (PA)</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>Churchill Livingstone, Elsevier</publisher-name>; 
                    <year>2010</year>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b2">
               <label>2. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Mrvič</surname>
                        <given-names>T</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pečavar</surname>
                        <given-names>B</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Petrovec</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Bolnišnične okužbe z virusom gripe</article-title>.
                    <source>Med Razgl</source>. 
                    <year>2013</year>. 
                    <volume>52</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>287</fpage>–
                    <lpage>91</lpage>. 
                    <issn>0025-8121</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b3">
               <label>3. </label>
               <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Frelih</surname>
                        <given-names>T</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Čakš</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Sočan</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kraigher</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <source>Gripa – algoritem ukrepanja. Priporočila za obravnavo izbruha ali suma na izbruh gripe v ustanovah</source>. 
                    <year>2015</year>. 
                    <date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2016-10-01">cited 2016 Oct 01</date-in-citation>.
                    <comment>Available from: <uri>https://www.nijz.si/sites/www.nijz.si/files/uploaded/priporocila_za_obravnavo_izbruha_ali_suma_na_izbruh_gripe_v_socialno-varstvenih_zavodih.pdf</uri>
                  </comment>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b4">
               <label>4. </label>
               <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Communicable Diseases Report</surname>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <source>NSW Public Health Bulletin</source>.
                    <year>2004</year>; 
                    <volume>15</volume>:
                    <fpage>220</fpage>-
                    <lpage>221</lpage>. 
                    <date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2016-10-01">cited 2016 Oct 01</date-in-citation>
                    <comment>Available from: <uri>http://www.publish.csiro.au/?act=view_file&amp;file_id=NB04050.pdf</uri>
                  </comment>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b5">
               <label>5. </label>
               <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <collab>CDC</collab>
                    </person-group>. 
                    <source>2010-2011 Influenza Antiviral Medications: A Summary for Clinicians</source>.
                    <date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2016-10-01">cited 2016 Oct 01</date-in-citation>
                    <comment>Available from: <uri>http://www.flu.org.cn/en/news-16482.html</uri>
                  </comment>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b6">
               <label>6. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Maltezou</surname>
                        <given-names>HC</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Nosocomial influenza: new concepts and practice</article-title>. 
                    <source>Curr Opin Infect Dis</source>. 
                    <year>2008</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>21</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>337</fpage>–
                    <lpage>43</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1097/QCO.0b013e3283013945</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">18594283</pub-id>
                    <issn>0951-7375</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b7">
               <label>7. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Voirin</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Barret</surname>
                        <given-names>B</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Metzger</surname>
                        <given-names>MH</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Vanhems</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>
                        <etal>etal.</etal>
                    </person-group> 
                    <article-title>Hospital-acquired influenza: a synthesis using the Outbreak Reports and Intervention Studies of Nosocomial Infection (ORION) statement</article-title>. 
                    <source>J Hosp Infect</source>. 
                    <year>2009</year>
                    <month>Jan</month>;
                    <volume>71</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>1</fpage>–
                    <lpage>14</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jhin.2008.08.013</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">18952319</pub-id>
                    <issn>0195-6701</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b8">
               <label>8. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Salgado</surname>
                        <given-names>CD</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Farr</surname>
                        <given-names>BM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hall</surname>
                        <given-names>KK</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hayden</surname>
                        <given-names>FG</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Influenza in the acute hospital setting</article-title>. 
                    <source>Lancet Infect Dis</source>. 
                    <year>2002</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>2</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>145</fpage>–
                    <lpage>55</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S1473-3099(02)00221-9</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">11944184</pub-id>
                    <issn>1473-3099</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b9">
               <label>9. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Domínguez</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Soldevila</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Toledo</surname>
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Godoy</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Espejo</surname>
                        <given-names>E</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Fernandez</surname>
                        <given-names>MA</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>.; 
                        <collab>The Working Group Of The Project Pi</collab>
                    </person-group>. 
                    <article-title>The effectiveness of influenza vaccination in preventing hospitalisations of elderly individuals in two influenza seasons: a multicentre case-control study, Spain, 2013/14 and 2014/15</article-title>. 
                    <source>Euro Surveill</source>. 
                    <year>2017</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>22</volume>(
                    <issue>34</issue>). 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.2807/1560-7917.ES.2017.22.34.30602</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">28857047</pub-id>
                    <issn>1025-496X</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b10">
               <label>10. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Darvishian</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gefenaite</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Turner</surname>
                        <given-names>RM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pechlivanoglou</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Van der Hoek</surname>
                        <given-names>W</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Van den Heuvel</surname>
                        <given-names>ER</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>After adjusting for bias in meta-analysis seasonal influenza vaccine remains effective in community-dwelling elderly</article-title>. 
                    <source>J Clin Epidemiol</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Jul</month>;
                    <volume>67</volume>(
                    <issue>7</issue>):
                    <fpage>734</fpage>–
                    <lpage>44</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jclinepi.2014.02.009</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24768004</pub-id>
                    <issn>0895-4356</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b11">
               <label>11. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ahmed</surname>
                        <given-names>F</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Lindley</surname>
                        <given-names>MC</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Allred</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Weinbaum</surname>
                        <given-names>CM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Grohskopf</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Effect of influenza vaccination of healthcare personnel on morbidity and mortality among patients: systematic review and grading of evidence</article-title>. 
                    <source>Clin Infect Dis</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Jan</month>;
                    <volume>58</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>50</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/cid/cit580</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24046301</pub-id>
                    <issn>1058-4838</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b12">
               <label>12. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Rainwater-Lovett</surname>
                        <given-names>K</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Chun</surname>
                        <given-names>K</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Lessler</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Influenza outbreak control practices and the effectiveness of interventions in long-term care facilities: a systematic review</article-title>. 
                    <source>Influenza Other Respir Viruses</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Jan</month>;
                    <volume>8</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>74</fpage>–
                    <lpage>82</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/irv.12203</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24373292</pub-id>
                    <issn>1750-2640</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b13">
               <label>13.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Libow</surname>
                        <given-names>LS</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Neufeld</surname>
                        <given-names>RR</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Olson</surname>
                        <given-names>E</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Breuer</surname>
                        <given-names>B</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Starer</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Sequential outbreak of influenza A and B in a nursing home: efficacy of vaccine and amantadine</article-title>. 
                    <source>J Am Geriatr Soc</source>. 
                    <year>1996</year>
                    <month>Oct</month>;
                    <volume>44</volume>(
                    <issue>10</issue>):
                    <fpage>1153</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1532-5415.1996.tb01363.x</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">8855992</pub-id>
                    <issn>0002-8614</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b14">
               <label>14. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Casalegno</surname>
                        <given-names>JS</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bouscambert</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bénet</surname>
                        <given-names>T</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Regis</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Comte</surname>
                        <given-names>B</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Routes of transmission during a nosocomial influenza A(H3N2) outbreak among geriatric patients and healthcare workers</article-title>. 
                    <source>J Hosp Infect</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>86</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>188</fpage>–
                    <lpage>93</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jhin.2013.11.009</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24468292</pub-id>
                    <issn>0195-6701</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b15">
               <label>15.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Maltezou</surname>
                        <given-names>HC</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Poland</surname>
                        <given-names>GA</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Vaccination policies for healthcare workers in Europe</article-title>. 
                    <source>Vaccine</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>32</volume>(
                    <issue>38</issue>):
                    <fpage>4876</fpage>–
                    <lpage>80</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.vaccine.2013.10.046</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24161573</pub-id>
                    <issn>0264-410X</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b16">
               <label>16. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Dolan</surname>
                        <given-names>GP</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Harris</surname>
                        <given-names>RC</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Clarkson</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Sokal</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Morgan</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Mukaigawara</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Vaccination of healthcare workers to protect patients at increased risk of acute respiratory disease: summary of a systematic review</article-title>. 
                    <source>Influenza Other Respir Viruses</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>7</volume>
                    <supplement>Suppl 2</supplement>:
                    <fpage>93</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/irv.12087</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24034492</pub-id>
                    <issn>1750-2640</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b17">
               <label>17. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Finnie</surname>
                        <given-names>TJ</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Copley</surname>
                        <given-names>VR</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hall</surname>
                        <given-names>IM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Leach</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>An analysis of influenza outbreaks in institutions and enclosed societies</article-title>. 
                    <source>Epidemiol Infect</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Jan</month>;
                    <volume>142</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>107</fpage>–
                    <lpage>13</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1017/S0950268813000733</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23570654</pub-id>
                    <issn>0950-2688</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b18">
               <label>18. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>McElhaney</surname>
                        <given-names>JE</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Beran</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Devaster</surname>
                        <given-names>JM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Esen</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Launay</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Leroux-Roels</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>.; 
                        <collab>Influence65 study group</collab>
                    </person-group>. 
                    <article-title>AS03-adjuvanted versus non-adjuvanted inactivated trivalent influenza vaccine against seasonal influenza in elderly people: a phase 3 randomised trial</article-title>. 
                    <source>Lancet Infect Dis</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>13</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>485</fpage>–
                    <lpage>96</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S1473-3099(13)70046-X</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23518156</pub-id>
                    <issn>1473-3099</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b19">
               <label>19. </label>
               <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <person-group>
                     <name name-style="western">
                        <surname/>
                     </name>
                  </person-group>
                    <source>Healthcare utilisation, OECD Health Statistics (database)</source>
                    <year>2016</year>.
                    [<date-in-citation content-type="access date" iso-8601-date="2018-08-20">cited 20. 8. 2018</date-in-citation>].
                    <comment>Available from: <uri>https://www.oecd.org/els/health-systems/Table-of-Content-Metadata-OECD-Health-Statistics-2016.pdf</uri>
                  </comment>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b20">
               <label>20. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Chiatti</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Barbadoro</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Lamura</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pennacchietti</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Di Stanislao</surname>
                        <given-names>F</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>D’Errico</surname>
                        <given-names>MM</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Influenza vaccine uptake among community-dwelling Italian elderly: results from a large cross-sectional study</article-title>. 
                    <source>BMC Public Health</source>. 
                    <year>2011</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>11</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>207</fpage>–
                    <lpage>13</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1186/1471-2458-11-207</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">21457562</pub-id>
                    <issn>1471-2458</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b21">
               <label>21. </label>
               <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <person-group>
                     <name name-style="western">
                        <surname/>
                     </name>
                  </person-group>
                    <source>Preventivni programi</source>.
                    <comment>Available from: <uri>http://www.nijz.si/sites/www.nijz.si/files/uploaded/publikacije/letopisi/2015/4.1_precepljenost_2015.pdf</uri>
                  </comment>. 
                    <year>2018</year>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b22">
               <label>22. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Carman</surname>
                        <given-names>WF</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Elder</surname>
                        <given-names>AG</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Wallace</surname>
                        <given-names>LA</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>McAulay</surname>
                        <given-names>K</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Walker</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Murray</surname>
                        <given-names>GD</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Effects of influenza vaccination of health-care workers on mortality of elderly people in long-term care: a randomised controlled trial</article-title>. 
                    <source>Lancet</source>. 
                    <year>2000</year>
                    <month>Jan</month>;
                    <volume>355</volume>(
                    <issue>9198</issue>):
                    <fpage>93</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S0140-6736(99)05190-9</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">10675165</pub-id>
                    <issn>0140-6736</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b23">
               <label>23. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Yip</surname>
                        <given-names>JL</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kapadia</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ahmed</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Millership</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Outbreaks of influenza-like illness in care homes in the East of England: impact of variations in neuraminidase inhibitor provision</article-title>. 
                    <source>Public Health</source>. 
                    <year>2018</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>162</volume>:
                    <fpage>98</fpage>–
                    <lpage>103</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.puhe.2018.05.028</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">29990618</pub-id>
                    <issn>0033-3506</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b24">
               <label>24. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hagihara</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kato</surname>
                        <given-names>Y</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kurumiya</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Takahashi</surname>
                        <given-names>T</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Sakata</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kato</surname>
                        <given-names>H</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>The Prophylactic Effect of Anti-influenza Agents for an Influenza Outbreak in a University Hospital</article-title>. 
                    <source>Intern Med</source>. 
                    <year>2018</year>;
                    <volume>57</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>497</fpage>–
                    <lpage>501</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.2169/internalmedicine.8854-17</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">29445061</pub-id>
                    <issn>0918-2918</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b25">
               <label>25. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pedersen</surname>
                        <given-names>CJ</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Quinn</surname>
                        <given-names>JV</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Rogan</surname>
                        <given-names>DT</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Yang</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Factors Associated With Influenza in an Emergency Department Setting </article-title>. 
                    <article-title>The Journal of Emergency Medicine</article-title>. 
                    <year>2019</year>.
                    <volume>12</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>619</fpage>–
                    <lpage>24</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jiph.2019.02.016</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">30853219</pub-id>
                    <issn>1876-0341</issn> 
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b26">
               <label>26. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pagani</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Thomas</surname>
                        <given-names>Y</given-names>
                     </name>,
                        <name name-style="western">
                        <surname>Huttner</surname>
                        <given-names>B</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Sauvan</surname>
                        <given-names>V</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Notaridis</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kaiser</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Transmission and effect of multiple clusters of seasonal influenza in a Swiss geriatric hospital</article-title>. 
                    <source>J Am Geriatr Soc</source>. 
                    <year>2015</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>63</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>739</fpage>–
                    <lpage>44</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/jgs.13339</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">25900487</pub-id>
                    <issn>0002-8614</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
         </ref-list>
      </back>
   </sub-article>
</article>
