<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD with MathML3 v1.1 20151215//EN" "JATS-journalpublishing1-mathml3.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ali="http://www.niso.org/schemas/ali/1.0/"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         dtd-version="1.1"
         xml:lang="sl"
         article-type="other">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="publisher-id">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="nlm-ta">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="doi">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Zdravniški vestnik</journal-title>
            <trans-title-group xml:lang="en">
               <trans-title>Slovenian Medical Journal</trans-title>
            </trans-title-group>
            <abbrev-journal-title>Zdrav Vestn</abbrev-journal-title>
         </journal-title-group>
         <issn publication-format="ppub" pub-type="ppub">1318-0347</issn>
         <issn publication-format="epub" pub-type="epub">1581-0224</issn>
         <issn-l>0350-0063</issn-l>
         <publisher>
            <publisher-name xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo</publisher-name>
            <publisher-name xml:lang="en">Slovenian Medical Association</publisher-name>
            <publisher-loc xml:lang="sl">Ljubljana, Slovenia</publisher-loc>
         </publisher>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="doi">10.6016/ZdravVestn.2623</article-id>
         <article-id pub-id-type="publisher-id">2623</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
               <subject>Medicine and health sciences</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Neurobiology</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="sl">
               <subject>Medicina/Zdravstvo</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Nevrobiologija</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
               <subject>Professional article</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="sl">
               <subject>Strokovni članek</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="sl">
               <subject>Nevrobiologija</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title xml:lang="sl">Kirurgija epilepsije pri otrocih</article-title>
            <trans-title-group>
               <trans-title xml:lang="en">Epilepsy surgery in pediatric patients</trans-title>
            </trans-title-group>
            <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="sl">Kirurgija epilepsije pri otrocih</alt-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Vranič</surname>
                  <given-names>Andrej</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
               <xref ref-type="corresp" rid="corr"/>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Krajnc</surname>
                  <given-names>Natalija</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff2">2</xref>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <aff-alternatives id="aff1">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>1</label>
               <institution>Hôpital Européen de Paris, Paris, France</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>1</label>
               <institution>Hôpital Européen de Paris, Paris, France</institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <aff-alternatives id="aff2">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>2</label>
               <institution>Oddelek za pediatrijo, Splošna bolnišnica Slovenj Gradec, Slovenj Gradec, Slovenija</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>2</label>
               <institution>Paediatric department, General hospital Slovenj Gradec, Slovenj Gradec, Slovenia</institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <author-notes>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="en">
               <p>The authors have declared that no competing interests exist.</p>
            </fn>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="sl">
               <p>Avtorji so izjavili, da ne obstajajo nobeni konkurenčni interesi.</p>
            </fn>
            <corresp id="corr">Andrej Vranič, e-mail: <email xlink:type="simple">dr.andrejvranic@gmail.com</email>
            </corresp>
         </author-notes>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <month>6</month>
            <year>2018</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="epub">
            <month>6</month>
            <year>2018</year>
         </pub-date>
         <volume>87</volume>
         <issue>5–6</issue>
         <fpage>269</fpage>
         <lpage>80</lpage>
         <history>
            <date date-type="received">
               <day>28</day>
               <month>5</month>
               <year>2017</year>
            </date>
            <date date-type="accepted">
               <day>4</day>
               <month>12</month>
               <year>2017</year>
            </date>
         </history>
         <permissions>
            <copyright-statement xml:lang="en">Copyright © 2018, Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-statement xml:lang="sl">© 2018, Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-year>2018</copyright-year>
            <copyright-holder xml:lang="en">Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-holder>
            <copyright-holder xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-holder>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="en">
               <license-p>This is an open access article distributed under the terms of the
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Attribution-NonCommercial
            License</ext-link>, which permits unrestricted use, distribution, and
          reproduction in any medium, provided the original author and source are
          credited and only for non-commercial purposes. </license-p>
            </license>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="sl">
               <license-p>To je članek z odprtim dostopom, ki ga lahko uporabite pod pogoji iz
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno
            licence</ext-link>. ki dovoljuje distribucijo, predelavo ali
          prilagoditev, ter gradijo na njem, v nekomercialne namene, z navedbo avtorja
          in izvirnega dela.</license-p>
            </license>
         </permissions>
         <abstract xml:lang="sl">
            <title>Izvleček</title>
            <p>Kirurgija epilepsije je veja funkcionalne nevrokirurgije, namenjena zdravljenju bolnikov s trdovratno epilepsijo. Vedno pogosteje jo uporabljamo tako pri pediatrični kot pri odrasli populaciji. Ker sta etiologija in klinična slika otroške epilepsije zelo heterogeni, je potrebno skrbno izbrati kandidate za kirurški poseg. Članek predstavlja pripravo bolnikov pred operacijo ter kirurške tehnike, ki jih uporabljamo pri zdravljenju epilepsije. Od različnih načinov vstavljanja intrakranialnih elektrod je najnatančnejša robotska stereoelekroencefalografija (SEEG). Med terapevtskimi posegi ločimo resekcije in prekinitvene posege. Pri hamartomih hipotalamusa najpogosteje uporabimo endoskopsko tehniko. Rezultati kirurškega zdravljenja so dobri. Približno dve tretjini otrok je po operaciji brez napadov, pri večini ostalih pa dosežemo izboljšanje.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="en">
            <title>Abstract</title>
            <p>Epilepsy surgery is a branch of functional neurosurgery, developed for treating patients with resistant epilepsy in pediatric and adult population. The etiology and clinical picture of pediatric epilepsy are very heterogeneous and patients who could benefit from surgery should be chosen very carefully. In this article we present preoperative preparation of epilepsy patients, as well as surgical techniques used in pediatric epilepsy surgery. Robotic stereoelectroencephalography (SEEG) is the most precise technique used for implanting intracranial electrodes. Epileptic foci can be excluded by resection or disconnection procedures. Hypothalamic hamartomas are most frequently treated endoscopically. The results of surgical treatment are good: about two thirds of children are seizure-free after surgery while in the rest of them we mostly achieve improvement.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group xml:lang="sl">
            <kwd>kirurgija epilepsije</kwd>
            <kwd>pediatrija</kwd>
            <kwd>intrakranialne elektrode</kwd>
            <kwd>SEEG</kwd>
            <kwd>rezultati</kwd>
            <kwd>hamartom</kwd>
            <kwd>hemisferotomija</kwd>
         </kwd-group>
         <kwd-group xml:lang="en">
            <kwd>epilepsy surgery</kwd>
            <kwd>pediatrics</kwd>
            <kwd>intracranial electrodes</kwd>
            <kwd>SEEG</kwd>
            <kwd>results</kwd>
            <kwd>hamartoma</kwd>
            <kwd>hemispherotomy</kwd>
         </kwd-group>
      </article-meta>
   </front>
   <body>
      <sec id="s1" sec-type="Uvod">
         <label>1</label>
         <title>Uvod</title>
         <p>Kirurgija epilepsije je funkcionalna kirurgija, katere namen je odstraniti epileptogeno področje možganov. V ožjem smislu h kirurgiji epilepsije ne prištevamo kirurgije tumorjev, ki povzročajo epileptične napade. Robove epileptogenega področja in količino možganskega tkiva, ki ga nevrokirurg odstrani, določimo s pomočjo površinskega in globokega elektroencefalografskega (EEG) snemanja. Ob tem uporabljamo natančne magnet­noresonančne posnetke (MRI), s katerimi si dobro prikažemo morebitne strukturne nenormalnosti, mejo med belo in sivo možganovino ter možgansko žilje. V pomoč pri iskanju epileptogenega področja sta tudi funkcionalni slikovni metodi pozitronska izsevna tomografija (PET) in enofotonska izsevna računalniška tomografija (SPECT). Epileptogeno področje mora biti kirurško dosegljivo, njegova odstranitev pa ne sme povzročiti novih nevroloških izpadov. Rezultati kirurgije so močno odvisni od izbire bolnikov, zato je potrebno pri vsakem bolniku skrbno pretehtati kirurške indikacije. Ob primerno izbranih bolnikih je uspešnost kirurškega posega velika (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>-<xref ref-type="bibr" rid="b5">5</xref>).</p>
         <p>Epilepsija je ena najpogostejših nevroloških motenj tako v odraslem kot v otroškem obdobju. Ob ocenjeni prevalenci 1 % za celotno populacijo v Sloveniji pričakujemo približno 20.000 bolnikov z epilepsijo, od teh 15.000 z aktivno epilepsijo. Skoraj polovica bolnikov zboli že v otroštvu. V Sloveniji je prevalenca pri populaciji do 19 let 0,46 % (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>). Primarno zdravljenje epilepsije je farmakološko. Uspešno je pri približno dveh tretjinah bolnikov, pri 20–30 % bolnikov pa lahko pričakujemo trdovraten potek. O trdovratni (na zdravila odporni) epilepsiji govorimo, kadar ima bolnik še vedno napade kljub zdravljenju z vsaj dvema ustrezno izbranima protiepileptičnima zdraviloma v monoterapiji ali v kombinaciji (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>).</p>
         <p>V skupini bolnikov s trdovratno epilepsijo je potrebno iskati tiste, ki jim lahko pomagamo z drugimi načini zdravljenja, predvsem s kirurgijo. Pri tem je ključno znanje pediatričnega nevrologa (ali nevrologa, ki obravnava odrasle), ki bolnika z aktivno epilepsijo zgodaj prepozna in usmeri k epileptologu. Ta oceni možnost kirurškega zdravljenja in bolnika čimprej napoti na potrebne predkirurške preiskave. Hitra usmeritev v predkirurški program je pomembna, saj aktivna epilepsija povzroča številne zdravstvene, socialne in kognitivne primanjkljaje, zlasti v zgodnjem otroškem obdobju (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b9">9</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>).</p>
         <p>V predkirurškem programu je pomembna natančna analiza bolnikovih napadov (semiologija) z dolgotrajnim beleženjem napadov z video-EEG. Z nevroradiološkimi preiskavami ugotavljamo prisotnost morebitnih strukturnih (lezijskih) sprememb, povezanih z napadi, ali funkcijskih sprememb pri bolnikih brez lezij. Nevrološki pregled omogoča ugotavljanje pridruženih nevroloških nenormalnosti. V timu je nujno sodelovanje nevropsihologa, pogosto pa tudi psihiatra. Ugotavljamo skladnost ugotovitev različnih preiskav in morebitne zadržke. Vodi nas pravilo, da je vsak bolnik s trdovratno epilepsijo morebitni kirurški kandidat vse dotlej, dokler nismo s poglobljenimi preiskavami te možnosti ovrgli. Posameznega bolnika je ob neugodnem poteku epilepsije smiselno ovrednotiti večkrat. Kirurška obravnava poteka v epileptološki kirurški enoti, kamor kandidat pride po vseh prej opravljenih preiskavah.</p>
         <p>Indikacija za kirurški poseg je predvsem trdovratna žariščna epilepsija z jasno strukturno spremembo ali celo brez nje. Redkeje se za kirurško zdravljenje odločimo pri nekaterih epileptičnih sindromih s primarno generaliziranimi napadi, predvsem, da bi ublažili napade in njihove posledice (npr. nenadni padci). Pri odločitvi za kirurško zdravljenje epilepsije nista pomembni le pogostnost in oblika napadov, ampak tudi breme z EEG izražene epileptiformne nenormalnosti v času, ko ni napadov.</p>
         <p>Pri nekaterih epileptičnih sindromih v otroštvu (infantilni spazmi, sindrom električnega epileptičnega statusa v spanju, Landau-Kleffnerjev sindrom in drugi) je lahko potek trdovratne epilepsije encefalopatski. Epileptični napadi so lahko za bolnika in njegovo okolico le malo moteči, toda breme nenormalnosti je tako izrazito, da povzroča encefalopatijo. Pridružen zastoj v otrokovem razvoju ali celo upad razvoja včasih poteka zelo hitro. Zato je lahko že sam po sebi (ne glede na aktivnost epilepsije) indikacija za napotitev na kirurško zdravljenje.</p>
         <p>Posebnost kirurgije epilepsije pri otrocih je povezana z zorenjem možganov. Zgodnja epilepsija, ki zajema govorna področja možganov, pričakovano povzroča motnjo v primarnem razvoju govora. Pri pojavu epilepsije v govornih področjih v kasnejšem obdobju razvoja pa lahko zaznamo sekundarni upad že razvitih govornih sposobnosti, kar opažamo na primer pri sindromu epileptične afazije Landau-Kleffner. Če pride do prizadetosti govornega področja zgodaj v otrokovem razvoju, se zaradi plastičnosti ali ekvipotencialnosti govor lahko razvije v simetričnih kontralateralnih področjih možganov (<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b12">12</xref>). Do podobnih preoblikovanj prihaja tudi pri drugih kognitivnih in celo motoričnih funkcijah. Rezultati študije na populaciji 70 otrok, pri katerih je bila narejena hemisferotomija, kažejo, da sta sposobnost za socializacijo in razvoj možganskih funkcij obratno sorazmerna s starostjo otroka v času operacije (<xref ref-type="bibr" rid="b13">13</xref>).</p>
      </sec>
      <sec id="s2" sec-type="Preiskave pred operacijo">
         <label>2</label>
         <title>Preiskave pred operacijo</title>
         <p>Pred načrtovanjem morebitnega kirurškega zdravljenja je potrebno opraviti preiskave, s katerimi želimo potrditi hipotezo o mestu epileptogenega žarišča (ali več žarišč) in etiologiji epilepsije.</p>
         <sec id="s2.1" sec-type="Umeščenost epileptogenih žarišč">
            <label>2.1</label>
            <title>Umeščenost epileptogenih žarišč</title>
            <p>Epileptogeno žarišče sestavljajo del možganske skorje, kjer prihaja do nenormalnega proženja impulzov, in deli skorje, kamor se ti impulzi širijo neposredno po pričetku napada. Opredelitev žarišča temelji na dolgotrajnem (običajno 2–14 dni in noči) neprekinjenem površinskem video-EEG beleženju, med katerim ugotavljamo elektro-klinične in topografske korelacije v času poteka epileptičnega napada. Elektrode, navadno 10–20, namestimo na skalpu po mednarodni shemi. Pomembno je dovolj veliko število elektrod (tudi pri dojenčkih). Včasih so koristne še dodatne elektrode nad določenimi regijami. Preiskovanca v času napada usmerjeno testiramo po dogovorjenih protokolih, ki so prilagojeni tudi malim otrokom. Ugotavljamo začetne znake napada ter nevrološke primanjkljaje med napadom in po njem (<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b15">15</xref>).</p>
            <p>Pri nekaterih epilepsijah senčnega režnja lahko vstavimo elektrode v hipokampalne strukture preko foramna ovale. Tako povečamo možnost ugotavljanja nenormalnosti, ki jih zaradi orientacije dipola v globoko ležečih medialnih temporalnih strukturah s površinskimi elektrodami lahko zgrešimo (<xref ref-type="bibr" rid="b16">16</xref>).</p>
            <p>Video-EEG beleženje mora vsaj eno noč potekati tudi v spanju, saj je spanje eden možnih sprožilcev napadov ali pa celo edino obdobje, ko se izrazi epileptiformna nenormalnost. Nočno beleženje omogoča tudi oceno fiziološke strukture spanja in morebitnih subtilnih napadov v spanju, ki jih okolica pogosto ne zazna. V pomoč je lahko uporaba programov za avtomatsko zaznavanje napadov, ki omogočajo vrednotenje morebitnih subkliničnih napadov. Verjetnost, da se pojavi napad pri bolnikih, ki imajo manj pogoste napade, lahko povečamo z aktivacijskimi metodami, kot so odtegnitev spanja, hiperventilacija, svetlobno draženje in odtegnitev protiepileptičnih zdravil. Prisotnost staršev ali spremljevalca, ki dobro pozna otrokove običajne (habitualne) napade, osebju omogoča takojšnje prepoznavanje pričetka napada, dobro testiranje in realno analizo dogodkov. Pri pojavljanju različnih oblik napadov pri istem bolniku moramo posneti in opredeliti vse vrste napadov.</p>
         </sec>
         <sec id="s2.2" sec-type="Opredelitev etiologije">
            <label>2.2</label>
            <title>Opredelitev etiologije</title>
            <p>Opredelitev etiologije temelji na natančni anamnezi in kliničnem pregledu s poudarkom na nevrološkem pregledu, ki vključuje tudi iskanje morebitnih kožnih sprememb. Pomembna je analiza nevroradioloških preiskav (<xref ref-type="bibr" rid="b17">17</xref>). Če otrok med slikovno preiskavo ne zmore sodelovati, jo opravimo v splošni anesteziji. Strukturne nenormalnosti so lahko jasno izražene (hemimegalencefalija, omejene malformacije kortikalnega razvoja, nekateri razvojni tumorji), lahko pa so diskretne (zadebljen girus, zabrisanost meje med sivo in belo možganovino, zmanjšanje volumna v določenem predelu) (<xref ref-type="fig" rid="fig1">Sliki 1</xref> in <xref ref-type="fig" rid="fig2">Sliki 2</xref>
               <italic toggle="yes">)</italic>. Računalniško tomografijo (CT) uporabljamo redkeje kot MRI. Koristna pa je pri iskanju kalcinacij kot pri sindromu Sturge-Weber ali pri tuberozni sklerozi.</p>
            <fig position="anchor" id="fig1" orientation="portrait">
               <label>Slika 1:</label>
               <caption>
                  <p> 14-letni bolnik z obsežno kortikalno displazijo tipa 2 levo temporo-okcipitalno.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="2623-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-01.jpg"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <fig position="anchor" id="fig2" orientation="portrait">
               <label>Slika 2:</label>
               <caption>
                  <p> 8-letni bolnik s subtilno kortikalno displazijo tipa 1 levo frontalno ter s številnimi vsakodnevnimi napadi kljub zdravljenju. Na sliki se komaj sluti zabrisana kortiko-subkortikalna meja, potrebnopa je bilo invazivno EEG snemanje.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="2623-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-02.jpg"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>V zadnjih letih pri oceni funkcij možganske skorje vse več uporabljamo tudi funkcijsko magnetnoresonančno preiskavo (fMR). Ta preiskava zahteva sodelujočega preiskovanca, ki mora biti že pred preiskavo pripravljen na izvedbo testnega protokola.</p>
         </sec>
      </sec>
      <sec id="s3" sec-type="Kirurške tehnike">
         <label>3</label>
         <title>Kirurške tehnike</title>
         <p>Ločimo med kurativnimi in paliativnimi tehnikami. Izbor tehnike je odvisen od položaja in velikosti epileptogenega žarišča. Med kurativnimi tehnikami uporabljamo predvsem resekcije epileptogenega žarišča in prekinitvene posege, ki lahko v skrajni obliki zajemajo tudi celotno hemisfero.</p>
         <sec id="s3.1" sec-type="Možganske resekcije">
            <label>3.1</label>
            <title>Možganske resekcije</title>
            <p>Pri možganskih resekcijah gre za izrez epileptogenega žarišča. Ločimo enostavne resekcije in resekcije, povezane z intrakranialno eksploracijo.</p>
            <p>Enostavne resekcije so možne, če obstaja jasna anatomska in elektroklinična korelacija napadov, tj. skladnost med nevroradiološkimi ugotovitvami in podatki, pridobljenimi ob beleženju napadov. Žarišče ne sme biti v funkcionalnih (elokventnih) področjih možganov, strukturna sprememba pa mora biti anatomsko dobro omejena (<xref ref-type="fig" rid="fig3">Slika 3</xref>). Največkrat gre za epilepsije medialnega in polarnega dela senčnega režnja dominantne poloble, pa tudi za bolj razširjene epilepsije senčnega režnja nedominantne poloble. Enostavne resekcije izvajamo tudi pri angiomatozi Sturge-Weber, saj so tam anatomske meje strukturne spremembe ponavadi enake mejam epileptogenega žarišča.</p>
            <fig position="anchor" id="fig3" orientation="portrait">
               <label>Slika 3:</label>
               <caption>
                  <p> Bolnik s Slike 2 po kortikalni resekciji levo frontalno brez nevroloških izpadov in z redkimi rezidualnimi napadi.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="2623-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-03.jpg"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>Resekcije v povezavi z intrakranialno EEG-eksploracijo praviloma izvajamo ob neskladju med ugotovitvami preiskav pred operacijo ali pa takrat, ko je žarišče v bližini funkcionalnih področij in je tveganje za nevrološki primanjkljaj po posegu večje. Pogosteje je intrakranialna eksploracija potrebna pri <italic toggle="yes">ekstratemporalnih epilepsijah </italic>in pri epilepsijah, pri katerih ne ugotovljamo radioloških nenormalnosti (<italic toggle="yes">nelezijske oz. kriptogene epilepsije</italic>). Invazivno beleženje epileptičnih napadov izvajamo s pomočjo intracerebralnih elektrod. Te poleg natančne topografske umeščenosti epileptogenega žarišča omogočajo tudi funkcionalno <italic toggle="yes">kartiranje možganske skorje</italic>, s katerim določimo umeščenost funkcionalnih regij in omogočimo njihovo ohranitev.</p>
            <p>Vstavimo lahko <italic toggle="yes">globoke intracerebralne elektrode </italic>(s stereotaksijo ali z robotom, zelo redko s kraniotomijo) ali pa<italic toggle="yes"> ploščate subduralne elektrode</italic> (z neposredno vstavitvijo ob večji kraniotomiji).</p>
            <sec id="s3.1.1" sec-type=" Stereo­elektro­encefalo­grafija (SEEG)">
               <label>3.1.1</label>
               <title> Stereo­elektro­encefalo­grafija (SEEG)</title>
               <p>Globoke intracerebralne elektrode vstavimo v anatomske strukture, ki smo jih že s kirurškimi preiskavami določili kot najverjetnejše epileptogene regije. Pri starejši tehniki SEEG, ki sta jo Bancaud in Talairach razvila za odrasle bolnike, sta za določitev tarčnih anatomskih struktur uporabljala stereotaktični okvir in arteriografsko preiskavo (<xref ref-type="bibr" rid="b18">18</xref>). Danes nam MRI in robot omogočata, da se izognemo tako arteriografski preiskavi kot tudi neprijetnemu stereotaktičnemu okviru. Med posegom vstavimo 10–20 tankih žičnatih elektrod po prej pripravljeni shemi (<xref ref-type="fig" rid="fig4">Slika 4</xref>). Za vsako elektrodo naredimo majhno trepanacijsko vrtino, skoznjo vstavimo elektrodo in jo s posebnim navojem privijemo na lobanjo. Elektrode lahko pustimo na mestu do dva tedna (<xref ref-type="fig" rid="fig5">Slika 5</xref>), resekcijo epileptogenega področja pa ponavadi izvedemo 2–3 mesece po odstranitvi elektrod.</p>
               <fig position="anchor" id="fig4" orientation="portrait">
                  <label>Slika 4:</label>
                  <caption>
                     <p> 3-letna bolnica z vstavljenimi globokimi intracerebralnimi elektrodami.</p>
                  </caption>
                  <p>
                     <graphic xlink:href="2623-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-04.jpg"
                              position="float"
                              orientation="portrait"/>
                  </p>
               </fig>
               <fig position="anchor" id="fig5" orientation="portrait">
                  <label>Slika 5:</label>
                  <caption>
                     <p> 4-letna bolnica s subtilno kortikalno displazijo parietalno desno v primarni motorični regiji za nedominantno roko. Vstavljene so globoke intracerebralne elektrode (črne pike v možganski skorji). Zaradi pogostih napadov je prisotna vztrajajočćapareza leve roke distalno.</p>
                  </caption>
                  <p>
                     <graphic xlink:href="2623-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-05.jpg"
                              position="float"
                              orientation="portrait"/>
                  </p>
               </fig>
               <p>V zadnjem času se je razvila t. i. termokoagulacijska metoda, pri kateri s pomočjo že vstavljene globoke elektrode izvedemo termokoagulacijo ozke plasti možganskega tkiva v nesposredni bližini elektrode. Pri tem uporabljamo tokove, ki so višji kot ob stimulaciji pri kartiranju možganske skorje. V nekaterih primerih lahko le s termokoagulacijo zmanjšamo epileptogenost določenega predela in se tako izognemo kasnejši resekciji epileptogenega tkiva (<xref ref-type="fig" rid="fig6">Slika 6</xref>).</p>
               <fig position="anchor" id="fig6" orientation="portrait">
                  <label>Slika 6:</label>
                  <caption>
                     <p> Bolnica s Slike 5 nekaj dni po odstranitvi elektrod. Vidi se »po« globoke elektrode oz. stanje po opravljeni koagulaciji v primarni motorični regiji desno. Leto dni po operaciji je bolnica brez napadov, funkcija levice pa se je izbljšala.</p>
                  </caption>
                  <p>
                     <graphic xlink:href="2623-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-06.jpg"
                              position="float"
                              orientation="portrait"/>
                  </p>
               </fig>
               <p>Z globokimi elektrodami lahko za razliko od ploščatih elektrod zelo dobro eksploriramo tudi senčni reženj in medialne možganske strukture. Pri otrocih, mlajših od dveh let, te tehnike ne uporabljamo, saj debelina lobanje ne omogoča zanesljivo pritrditi elektrode.</p>
            </sec>
            <sec id="s3.1.2"
                 sec-type="Vstavitev intrakranialnih elektrod s kraniotomijo">
               <label>3.1.2</label>
               <title>Vstavitev intrakranialnih elektrod s kraniotomijo</title>
               <p>Ta metoda je izvedljiva tudi pri najmlajših bolnikih. Vstavljamo ploščate subduralne elektrode, ki omogočajo eksploracijo površine možganske skorje (<xref ref-type="fig" rid="fig7">Sliki 7</xref> in <xref ref-type="fig" rid="fig8">Slika 8</xref>). V zelo redkih primerih na ta način vstavljamo globoke intracerebralne elektrode. Ploščate elektrode omogočajo dokaj natančno kartiranje senzoričnih, motoričnih in govornih področij možganske skorje (<xref ref-type="bibr" rid="b19">19</xref>). Možgansko skorjo dražimo z vlaki dražljajev ali s posameznimi dražljaji ob hitri frekvenci (50 Hz) in z naraščajočo jakostjo. Za umestitev govorne regije ponavadi uporabljamo 5 sekund dolge vlake dražljajev, ob tem ko bolnik glasno šteje. Stimulacija govornega področja povzroči zaustavitev ali spremembo govora. Za umestitev senzoričnih in motoričnih področij uporabljamo posamezne dražljaje ali pa 3 sekunde dolge vlake dražljajev. Odgovor opazujemo na nasprotni strani stimulacije kot kontrakcijo določenih mišičnih skupin ali kot parestezije. Razdalja med dvema stimulacijskima elektrodama mora biti približno 1 cm. Ploščate elektrode pustimo na mestu 5–10 dni, ob odstranitvi elektrod pa tudi izrežemo epileptogeno področje.</p>
               <fig position="anchor" id="fig7" orientation="portrait">
                  <label>Slika 7:</label>
                  <caption>
                     <p> Površina možganske skorje pri 6-letnem bolniku s kortikalno displazijo tipa 2 desno frontalno.</p>
                  </caption>
                  <p>
                     <graphic xlink:href="2623-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-07.jpg"
                              position="float"
                              orientation="portrait"/>
                  </p>
               </fig>
               <p>Odločitev za eno ali drugo metodo je odvisna od kirurške šole pa tudi od starosti bolnika in topografije epileptogenega žarišča. Intrakranialno snemanje epileptičnih napadov in določanje funkcionalnih področij možganske skorje nam omogočata, da natančno opredelimo robove epileptogenega področja, hkrati pa se izognemo nevrološkim izpadom po operaciji.</p>
            </sec>
         </sec>
         <sec id="s3.2" sec-type="Prekinitveni posegi">
            <label>3.2</label>
            <title>Prekinitveni posegi</title>
            <p>Hemisferotomija je prekinitev aferentnih poti ene hemisfere, ob čemer ohranimo hemisferno žilje (<xref ref-type="bibr" rid="b20">20</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b21">21</xref>). Povezava med hemisferama je v celoti prekinjena, ostane pa nekaj eferentnih vlaken. Tehniko uporabljamo namesto odstranitve hemisfere (hemisferektomije), pri kateri ostane v duri nekrotično področje, v katerem zaradi presežka likvorja pogosto prihaja do zapletov. Hemisferotomija je na mestu, kadar epilepsija prizadene celotno hemisfero, ki ni več funkcionalna. Primanjkljaj pred operacijo (hemiplegija, hemianopsija) se po posegu le malo poslabša ali pa ostane nespremenjen, sposobnost hoje pa se ohrani. Pomembno je, da ohranimo unilateralno naravo morebitnih preostalih epileptičnih napadov ter funkcionalno integriteto hemisfere na nasprotni strani.</p>
            <p>Možne so tudi manjše, bolj omejene prekinitvene operacije z namenom ohraniti funkcionalnost centralne regije. Pri razširjeni, vendar nepopolni prizadetosti hemisfere lahko prekinemo aferentno in eferentno nitje večine poloble, ohranimo pa manjše neprizadeto področje možganov.</p>
         </sec>
         <sec id="s3.3" sec-type="Kirurgija hamartomov hipotalamusa">
            <label>3.3</label>
            <title>Kirurgija hamartomov hipotalamusa</title>
            <p>Hamartomi hipotalamusa so prirojene nevronske malformacije, ki se nahajajo v področju diencefalona (hipotalamus in tubercula mamilaria). Pogosto povzročajo trdovratno epilepsijo z različnimi oblikami napadov, z značilnimi gelastičimi (smejalnimi) komponentami in encefalopatskim potekom (<xref ref-type="bibr" rid="b22">22</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b23">23</xref>). Lahko so povezani s prezgodnjo puberteto. Kirurško zdravljenje hamartomov je zahtevno zaradi bližine možganskega debla. Za prekinitev nitja hamartoma največkrat uporabljamo endoskopsko, redkeje pa klasično mikrokirurško tehniko (<xref ref-type="bibr" rid="b24">24</xref>). Možna je tudi radiokirurška ablacija (<xref ref-type="bibr" rid="b25">25</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="s3.4" sec-type="Paliativni kirurški posegi">
            <label>3.4</label>
            <title>Paliativni kirurški posegi</title>
            <p>Njihov namen je s prekinitvijo povezav omejiti širjenje epileptičnih napadov.</p>
            <p>Kalozotomija (<xref ref-type="bibr" rid="b26">26</xref>). V longitudinalni osi prekinemo sprednji dve tretjini korpusa kalozuma. Na ta način prekinemo glavne poti, po katerih se širijo impulzi med obema poloblama. Indikacije za ta poseg so večžariščne in generalizirane epilepsije, kot na primer pri sindromu Lennox Gastaut in infantilnih spazmih (<xref ref-type="bibr" rid="b27">27</xref>). Pri napadih s padci se lahko poslužujemo tudi posteriorne kalozotomije (<xref ref-type="bibr" rid="b28">28</xref>). Če se kalozotomija opravi pred desetim letom starosti, ne povzroči dodatnega nevropsihološkega poslabšanja ali motenj govora (<xref ref-type="bibr" rid="b29">29</xref>).</p>
            <fig position="anchor" id="fig8" orientation="portrait">
               <label>Slika 8:</label>
               <caption>
                  <p> Bolnik s Slike 7, operativno polje po vstavitvi ploščatih elektrod.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="2623-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-08.jpg"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>Subpialna transekcija (<xref ref-type="bibr" rid="b30">30</xref>) je poseg, pri katerem v ravni možganske skorje prekinemo kratka kortiko-kortikalna vlakna, ki sodelujejo pri epileptogenezi, ob tem pa ohranimo tako vaskularizacijo pije kot tudi dolga kortiko-subkortikalna vlakna, nujna za ohranjanje funkcije možganske skorje. Funkcionalna področja možganske skorje tako v celoti ohranimo, medtem ko prekinemo epileptogene povezave. Subpialno transekcijo lahko izvajamo izolirano ali pa v povezavi z omejeno resekcijo epileptogenega področja. V predelu displastične skorje večinoma ni učinkovita.</p>
         </sec>
         <sec id="s3.5" sec-type="Stimulacija vagusnega živca (SVŽ)">
            <label>3.5</label>
            <title>Stimulacija vagusnega živca (SVŽ)</title>
            <p>SVŽ so v začetku odobrili kot dopolnilno terapevtsko metodo za zdravljenje trdovratnih žariščnih napadov pri odraslih in otrocih nad 12 let starosti. Kasneje so jo začeli uporabljati tudi pri mlajših otrocih (<xref ref-type="bibr" rid="b31">31</xref>). Dvojno slepih poskusov sicer niso nikoli opravili, do zmanjšanja frekvence napadov pa naj bi prišlo pri približno polovici bolnikov (<xref ref-type="bibr" rid="b32">32</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b33">33</xref>). Mehanizem delovanja SVŽ ni jasen. Kratkotrajno gre najverjetneje za vpliv na sinhronizacijo možganske električne aktivnosti preko jedra nucleus tractus solitarius. Dolgotrajno delovanje spremeni koncentracijo nevrotransmiterjev. Povečana aktivnost noradrenalinskih in serotoninskih poti naj bi zviševala prag za napade (<xref ref-type="bibr" rid="b33">33</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="s3.6" sec-type="Globoka možganska stimulacija">
            <label>3.6</label>
            <title>Globoka možganska stimulacija</title>
            <p>Čeprav je ta metoda uveljavljena predvsem na področju zdravljenja motenj gibanja, potekajo tudi številni poskusi za zdravljenja epilepsije s stimuliranjem globokih možganskih jeder. Uporabljene tarče so amigdala, hipokampus, subtalamično jedro, sprednje in centromediano jedro talamusa, cerebelum in glava nucleusa caudatusa. V randominizirani, dvojno slepi multicentrični študiji se je ob stimulaciji sprednjega jedra talamusa pri 56 % od 110 bolnikov zmanjšalo število napadov (<xref ref-type="bibr" rid="b34">34</xref>). Omeniti velja, da so bili v Sloveniji že pred 30 leti opravljeni prvi poskusi zdravljenja (mladih odraslih) bolnikov z epilepsijo s cerebelarno stimulacijo (<xref ref-type="bibr" rid="b35">35</xref>).</p>
         </sec>
      </sec>
      <sec id="s4"
           sec-type="Indikacije in kontraindikacije v različnih starostnih skupinah">
         <label>4</label>
         <title>Indikacije in kontraindikacije v različnih starostnih skupinah</title>
         <p>Pri odločitvi za kirurški poseg razlikujemo med različnimi starostnimi skupinami otrok: dojenčki (do 1 leta), malčki (do 3 let), otroci (3–10 let) ter mladostniki (do 16 let). V različnih starostnih skupinah je etiologija epilepsije različna.</p>
         <p>Pri dojenčkih so najpogostejši vzrok napadov možganske malformacije (displazije, hemimegalencefalija). Ganglionevronski tumorji so redki. V večini primerov gre za hude in zelo pogoste napade, ki se lahko pričnejo že pred dopolnjenim prvim mesecem starosti in se pojavljajo večkrat dnevno. Najpogostejši poseg, ki ga izvajamo v tej starostni skupini, je hemisferotomija. Resekcije žarišč so šele na drugem mestu. Vzrok za radikalni pristop je velika in zgodnja epileptogenost hemisfernih možganskih malformacij.</p>
         <p>V starostni skupini do treh let so najpogostejši vzrok za epilepsijo kortikalne spremembe (kortikalna displazija), na drugem mestu pa so nevronski in glialni tumorji, ki povzročajo epilepsijo. Najpogosteje izvajani poseg je resekcija žarišča. Namen teh resekcij je popolen izrez epileptogenega žarišča, zato je pogosto potrebna intrakranialna eksploracija. Izjema so nekatere epilepsije senčnega režnja in lokalizirane oblike sindroma Sturge-Weber. Hemisferotomije pri malčkih izvajamo pri obsežnih kortikalnih displazijah.</p>
         <p>Pri starejših otrocih se najpogosteje odločimo za resekcije žarišč. Izjema je Rasmussenov encefalitis, ki je pri prizadetosti le ene poloble velikih možganov dobra indikacija za hemisferotomijo. Rasmussenov encefalitis se pogosteje pojavlja po dopolnjenem tretjem letu starosti, srednja starost bolnikov je šest let.</p>
         <p>Previdnost velja pri nelezijskih epilepsijah, pri katerih je za jasno opredelitev skladnosti rezultatov MRI in EEG preiskav največkrat potrebna invazivna predkiruška diagnostika (<xref ref-type="bibr" rid="b36">36</xref>). Pri večžariščnih epilepsijah načeloma ne izvajamo resekcij, čeprav v nekaterih primerih (tuberozna skleroza) resekcija najaktivnejšega žarišča lahko izboljša stanje (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>).</p>
      </sec>
      <sec id="s5" sec-type="Rezultati kirurškega zdravljenja">
         <label>5</label>
         <title>Rezultati kirurškega zdravljenja</title>
         <p>V povprečju približno dve tretjini bolnikov po operaciji nima več napadov. Paolicchi in Jayakar v skupini 75 bolnikov, mlajših od 12 let, poročata o 59 % operiranih, ki so bili <italic toggle="yes">še </italic>po petih letih brez napadov (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>). Wyllie in Comair poročata o 62 otrocih, mlajših od 12 let, od katerih jih je bilo po 3,6 letih 68 % brez napadov (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>). Maehara in Shimizu sta pri 33 otrocih, mlajših od 15 let, ugotovila dobre rezultate pri resekcijah senčnega režnja (67 % brez napadov), nekoliko slabše pa pri kalozotomijah (42 % brez napadov) in ekstratemporalnih posegih (33 % brez napadov) (<xref ref-type="bibr" rid="b4">4</xref>). Rezultati v skupini 19 otrok s kortikalno displazijo, mlajših od pet let, in operiranih s SEEG, kažejo odsotnost napadov po posegu pri 84 % bolnikov, motorični primanjkljaj pa pri 20 % bolnikov – pri 10 % kot prehodne motnje, pri 10 % pa kot trajne posledice (<xref ref-type="bibr" rid="b5">5</xref>). Pri enem otroku se je po vstavitvi elektrod razvil subduralni hematom, ki je zahteval kirurško zdravljenje. Redki, a možni zapleti SEEG so še okužbe (meningitis, okužba kostnega režnja), manjše intraparenhimske krvavitve po vstavitvi elektrod in pnevmocefalus po odstranitvi elektrod (<xref ref-type="fig" rid="fig9">Slika 9</xref>). Iz navedenega lahko sklepamo, da je kirurgija epilepsije izvedljiva s sprejemljivo obolevnostjo in s popolnim prenehanjem epileptičnih napadov pri večini bolnikov.</p>
         <fig position="anchor" id="fig9" orientation="portrait">
            <label>Slika 9:</label>
            <caption>
               <p> 9-letni bolnik, CT posnetek pnevmocefalusa po odstranitvi globokih intracerebralnih elektrod.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="2623-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-09.jpg"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
      </sec>
      <sec id="s6" sec-type="Stanje v Sloveniji">
         <label>6</label>
         <title>Stanje v Sloveniji</title>
         <p>V Sloveniji zagotavljamo predkirurško diagnostiko, ne izvajamo pa kirurgije epilepsije. Tako otroke kot odrasle bolnike z epilepsijo, ki so kandidati za kirurško zdravljenje, po obravnavi v izkušenem epileptološkem timu usmerjamo v posebej specializirane epileptološke kirurške centre v tujino. Številne bolnike, za katere je še nedavno veljalo, da niso primerni kandidati za zdravljenje z operacijo, danes uspešno operirajo (<xref ref-type="bibr" rid="b37">37</xref>-<xref ref-type="bibr" rid="b40">40</xref>). Glede na to, da je kirurgija epilepsije veja nevrokirurgije, ki se zaradi novih diagnostičnih in kirurških metod hitro razvija, lahko v prihodnosti pričakujemo še dodaten porast indikacij.</p>
      </sec>
      <sec id="s7" sec-type="Zaključek">
         <label>7</label>
         <title>Zaključek</title>
         <p>Kirurgija trdovratne epilepsije pri otrocih je izvedljiva s sprejemljivo obolevnostjo in s prenehanjem epileptičnih napadov pri približno dveh tretjinah bolnikov, pri večini drugih pa z zmanjšanjem pogostnosti ali s spremembo oblike napadov. Kirurški zapleti so redki in najpogosteje prehodni<italic toggle="yes">. </italic>Kakovost življenja in razvoj se pri otrocih po prenehanju napadov in epilptiformne aktivnosti pomembno izboljšata.</p>
      </sec>
   </body>
   <back>
      <ref-list>
         <ref id="b1">
            <label>1. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Koh</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Jayakar</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Dunoyer</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Whiting</surname>
                     <given-names>SE</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Resnick</surname>
                     <given-names>TJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Alvarez</surname>
                     <given-names>LA</given-names>
                  </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Epilepsy surgery in children with tuberous sclerosis complex: presurgical evaluation and outcome</article-title>. 
                    <source>Epilepsia</source>. 
                    <year>2000</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>41</volume>(
                    <issue>9</issue>):
                    <fpage>1206</fpage>–
                    <lpage>13</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1528-1157.2000.tb00327.x</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">10999561</pub-id>
                    <issn>0013-9580</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b2">
            <label>2. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Paolicchi</surname>
                     <given-names>JM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Jayakar</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Dean</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Yaylali</surname>
                     <given-names>I</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Morrison</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Prats</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Predictors of outcome in pediatric epilepsy surgery</article-title>. 
                    <source>Neurology</source>. 
                    <year>2000</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>54</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>642</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1212/WNL.54.3.642</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">10680797</pub-id>
                    <issn>0028-3878</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b3">
            <label>3. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Wyllie</surname>
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Comair</surname>
                     <given-names>YG</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kotagal</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bulacio</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bingaman</surname>
                     <given-names>W</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ruggieri</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Seizure outcome after epilepsy surgery in children and adolescents</article-title>. 
                    <source>Ann Neurol</source>. 
                    <year>1998</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>44</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>740</fpage>–
                    <lpage>8</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1002/ana.410440507</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">9818929</pub-id>
                    <issn>0364-5134</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b4">
            <label>4. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Maehara</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Shimizu</surname>
                     <given-names>H</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Oda</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Arai</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Surgical treatment of children with medically intractable epilepsy—outcome of various surgical procedures</article-title>. 
                    <source>Neurol Med Chir (Tokyo)</source>. 
                    <year>1996</year>
                    <month>May</month>;
                    <volume>36</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>305</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.2176/nmc.36.305</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">8710053</pub-id>
                    <issn>0470-8105</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b5">
            <label>5. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Dorfmüller</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ferrand-Sorbets</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Fohlen</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bulteau</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Archambaud</surname>
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Delalande</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Outcome of surgery in children with focal cortical dysplasia younger than 5 years explored by stereo-electroencephalography</article-title>. 
                    <source>Childs Nerv Syst</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>30</volume>(
                    <issue>11</issue>):
                    <fpage>1875</fpage>–
                    <lpage>83</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s00381-014-2464-x</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">25296549</pub-id>
                    <issn>0256-7040</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b6">
            <label>6. </label>
            <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ravnik</surname>
                     <given-names>IM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Paro</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Tivadar</surname>
                     <given-names>I</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Panjan</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <chapter-title>Epidemiologie descriptive des épilepsies dans la région sanitaire de Ljubljana</chapter-title>. In: 
                    <person-group person-group-type="editor">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Jallon</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <role>ed</role>
                    </person-group>. 
                    <source>Epidemiologie des épilepsies</source>. 
                    <publisher-loc>Paris</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>John Libbey</publisher-name>; 
                    <year>1988</year>. pp. 
                    <fpage>71</fpage>–
                    <lpage>81</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b7">
            <label>7. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kwan</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Arzimanoglou</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Berg</surname>
                     <given-names>AT</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Brodie</surname>
                     <given-names>MJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Allen Hauser</surname>
                     <given-names>W</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Mathern</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Definition of drug resistant epilepsy: consensus proposal by the ad hoc Task Force of the ILAE Commission on Therapeutic Strategies</article-title>. 
                    <source>Epilepsia</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>51</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>1069</fpage>–
                    <lpage>77</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1528-1167.2009.02397.x</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">19889013</pub-id>
                    <issn>0013-9580</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b8">
            <label>8. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Holthausen</surname>
                     <given-names>H</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pieper</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kudernatsch</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Towards early diagnosis and treatment to save children from catastrophic epilepsy— focus on epilepsy surgery</article-title>. 
                    <source>Brain Dev</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>35</volume>(
                    <issue>8</issue>):
                    <fpage>730</fpage>–
                    <lpage>41</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.braindev.2013.05.003</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23791480</pub-id>
                    <issn>0387-7604</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b9">
            <label>9. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Titus</surname>
                     <given-names>JB</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lee</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kasasbeh</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Thio</surname>
                     <given-names>LL</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Stephenson</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Steger-May</surname>
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Health-related quality of life before and after pediatric epilepsy surgery: the influence of seizure outcome on changes in physical functioning and social functioning</article-title>. 
                    <source>Epilepsy Behav</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>27</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>477</fpage>–
                    <lpage>83</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.yebeh.2013.03.003</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23631952</pub-id>
                    <issn>1525-5050</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b10">
            <label>10. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Baca</surname>
                     <given-names>CB</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Vickrey</surname>
                     <given-names>BG</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Vassar</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hauptman</surname>
                     <given-names>JS</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Dadour</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Oh</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Time to pediatric epilepsy surgery is related to disease severity and nonclinical factors</article-title>. 
                    <source>Neurology</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>80</volume>(
                    <issue>13</issue>):
                    <fpage>1231</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1212/WNL.0b013e3182897082</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23468549</pub-id>
                    <issn>0028-3878</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b11">
            <label>11. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Vicari</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Albertoni</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Chilosi</surname>
                     <given-names>AM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Cipriani</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Cioni</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bates</surname>
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Plasticity and reorganization during language development in children with early brain injury</article-title>. 
                    <source>Cortex</source>. 
                    <year>2000</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>36</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>31</fpage>–
                    <lpage>46</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S0010-9452(08)70834-7</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">10728895</pub-id>
                    <issn>0010-9452</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b12">
            <label>12. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hertz-Pannier</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Chiron</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Jambaqué</surname>
                     <given-names>I</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Renaux-Kieffer</surname>
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Van de Moortele</surname>
                     <given-names>PF</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Delalande</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Late plasticity for language in a child’s non-dominant hemisphere: a pre- and post-surgery fMRI study</article-title>. 
                    <source>Brain</source>. 
                    <year>2002</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>125</volume>(
                    <issue>Pt 2</issue>):
                    <fpage>361</fpage>–
                    <lpage>72</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/brain/awf020</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">11844736</pub-id>
                    <issn>0006-8950</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b13">
            <label>13. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bulteau</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Delalande</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Fohlen</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Jalin</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pinard</surname>
                     <given-names>JM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Castelli</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Comportement et cognition chez l’enfant traité par hémisphérotomie</article-title>. 
                    <source>Approch Neuropsychol Apprentiss Enfant</source>. 
                    <year>2002</year>;
                    <volume>14</volume>:(
                    <issue>68-III</issue>):
                    <fpage>204</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>.
                    <issn>0999-792X</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b14">
            <label>14. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>André-Obadia</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Sauleauc</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Cheliout-Heraute</surname>
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Convers</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>,
                        <name name-style="western">
                     <surname>Debs</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>,
                        <name name-style="western">
                     <surname>Eiserman</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>,
                        <etal>et al</etal> 
                    </person-group>.
                    <article-title>Recommandations françaises sur l’électroencéphalogramme. French Guidelines on electroencephalogram</article-title>. 
                    <source>Clin Neurophysiol</source>. 
                    <year>2014</year>;
                    <volume>44</volume>:(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>515</fpage>–
                    <lpage>612</lpage>.
                    <issn>1388-2457</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b15">
            <label>15. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Beniczky</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Neufeld</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Diehl</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Dobesberger</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Trinka</surname>
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Mameniskiene</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Testing patients during seizures: A European consensus procedure developed by a joint taskforce of the ILAE - Commission on European Affairs and the European Epilepsy Monitoring Unit Association</article-title>. 
                    <source>Epilepsia</source>. 
                    <year>2016</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>57</volume>(
                    <issue>9</issue>):
                    <fpage>1363</fpage>–
                    <lpage>8</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/epi.13472</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">27440172</pub-id>
                    <issn>0013-9580</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b16">
            <label>16. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Wieser</surname>
                     <given-names>HG</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Siegel</surname>
                     <given-names>AM</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Analysis of foramen ovale electrode-recorded seizures and correlation with outcome following amygdalohippocampectomy</article-title>. 
                    <source>Epilepsia</source>. 
                    <year>1991</year>
                    <month>Nov-Dec</month>;
                    <volume>32</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>838</fpage>–
                    <lpage>50</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1528-1157.1991.tb05540.x</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">1743155</pub-id>
                    <issn>0013-9580</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b17">
            <label>17. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Adamsbaum</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Robain</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Cohen</surname>
                     <given-names>PA</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Delalande</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Fohlen</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kalifa</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Focal cortical dysplasia and hemimegalencephaly: histological and neuroimaging correlations</article-title>. 
                    <source>Pediatr Radiol</source>. 
                    <year>1998</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>28</volume>(
                    <issue>8</issue>):
                    <fpage>583</fpage>–
                    <lpage>90</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s002470050421</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">9716627</pub-id>
                    <issn>0301-0449</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b18">
            <label>18. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Talairach</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bancaud</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Szikla</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bonis</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Geier</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Vedrenne</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Approche nouvelle de la neurochirurgie de l’épilepsie. Méthode stéréotaxique et résultats thérapeutiques</article-title>. 
                    <source>Neurochirurgie</source>. 
                    <year>1974</year>;
                    <volume>20</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>183</fpage>–
                    <lpage>213</lpage>.
                    <issn>0028-3770</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b19">
            <label>19. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Jayakar</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Alvarez</surname>
                     <given-names>LA</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Duchowny</surname>
                     <given-names>MS</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Resnick</surname>
                     <given-names>TJ</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>A safe and effective paradigm to functionally map the cortex in childhood</article-title>. 
                    <source>J Clin Neurophysiol</source>. 
                    <year>1992</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>9</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>288</fpage>–
                    <lpage>93</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1097/00004691-199204010-00009</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">1592899</pub-id>
                    <issn>0736-0258</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b20">
            <label>20. </label>
            <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Villemure</surname>
                     <given-names>JG</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Vernet</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Delalande</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <chapter-title>Hemispheric disconnection: callosotomy and hemispherotomy</chapter-title>. In: 
                    <person-group person-group-type="editor">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Cohadon</surname>
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, 
                        <role>ed</role>
                    </person-group>. 
                    <source>Advances and Technical Standards in Neurosurgery</source>. 
                    <volume>Volume 26</volume>. 
                    <publisher-loc>Vienna</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>Springer-Verlag</publisher-name>; 
                    <year>2000</year>. pp. 
                    <fpage>25</fpage>–
                    <lpage>78</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/978-3-7091-6323-8_2</pub-id>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b21">
            <label>21. </label>
            <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Fohlen</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Jalin</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pinard</surname>
                     <given-names>JM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Delalande</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <chapter-title>De l’hémisphérectomie à l’hémisphérotomie</chapter-title>. In: 
                    <person-group person-group-type="editor">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bureau</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kahane</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Munari</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <role>eds</role>
                    </person-group>. 
                    <source>Epilepsies partielles graves pharmaco-résistantes de l’enfant : stratégies diagnostiques et traitements chirurgicaux</source>. 
                    <publisher-loc>Paris</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>John Libbey</publisher-name>; 
                    <year>1998</year>. pp. 
                    <fpage>231</fpage>–
                    <lpage>5</lpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b22">
            <label>22. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Munari</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kahane</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Francione</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hoffmann</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Tassi</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Cusmai</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Role of the hypothalamic hamartoma in the genesis of gelastic fits (a video-stereo-EEG study)</article-title>. 
                    <source>Electroencephalogr Clin Neurophysiol</source>. 
                    <year>1995</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>95</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>154</fpage>–
                    <lpage>60</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/0013-4694(95)00063-5</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7555906</pub-id>
                    <issn>0013-4694</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b23">
            <label>23. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kuzniecky</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Guthrie</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Mountz</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bebin</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Faught</surname>
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gilliam</surname>
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Intrinsic epileptogenesis of hypothalamic hamartomas in gelastic epilepsy</article-title>. 
                    <source>Ann Neurol</source>. 
                    <year>1997</year>
                    <month>Jul</month>;
                    <volume>42</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>60</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1002/ana.410420111</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">9225686</pub-id>
                    <issn>0364-5134</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b24">
            <label>24. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Delalande</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Fohlen</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Disconnecting surgical treatment of hypothalamic hamartoma in children and adults with refractory epilepsy and proposal of a new classification</article-title>. 
                    <source>Neurol Med Chir (Tokyo)</source>. 
                    <year>2003</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>43</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>61</fpage>–
                    <lpage>8</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.2176/nmc.43.61</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">12627881</pub-id>
                    <issn>0470-8105</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b25">
            <label>25. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kameyama</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Shirozu</surname>
                     <given-names>H</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Masuda</surname>
                     <given-names>H</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ito</surname>
                     <given-names>Y</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Sonoda</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Akazawa</surname>
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>MRI-guided stereotactic radiofrequency thermocoagulation for 100 hypothalamic hamartomas</article-title>. 
                    <source>J Neurosurg</source>. 
                    <year>2016</year>
                    <month>May</month>;
                    <volume>124</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>1503</fpage>–
                    <lpage>12</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.3171/2015.4.JNS1582</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">26587652</pub-id>
                    <issn>0022-3085</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b26">
            <label>26. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Delalande</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pinard</surname>
                     <given-names>JM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Jalin</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Fohlen</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Surgery and epilepsy</article-title>. 
                    <source>Neurochirurgie</source>. 
                    <year>1998</year>
                    <month>May</month>;
                    <volume>44</volume>(
                    <issue>1</issue>
                    <supplement>Suppl</supplement>):
                    <fpage>127</fpage>–
                    <lpage>32</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">9757336</pub-id>
                    <issn>0028-3770</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b27">
            <label>27. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pinard</surname>
                     <given-names>JM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Delalande</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Chiron</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Plouin</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kim</surname>
                     <given-names>Y</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Dulac</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Callosotomy in epilepsies following infantile spasms</article-title>. 
                    <source>Epilepsia</source>. 
                    <year>1999</year>;
                    <volume>40</volume>:
                    <fpage>1727</fpage>–
                    <lpage>34</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1528-1157.1999.tb01590.x</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">10612336</pub-id>
                    <issn>0013-9580</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b28">
            <label>28. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Paglioli</surname>
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Martins</surname>
                     <given-names>WA</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Azambuja</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Portuguez</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Frigeri</surname>
                     <given-names>TM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pinos</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Selective posterior callosotomy for drop attacks: A new approach sparing prefrontal connectivity</article-title>. 
                    <source>Neurology</source>. 
                    <year>2016</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>87</volume>(
                    <issue>19</issue>):
                    <fpage>1968</fpage>–
                    <lpage>74</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1212/WNL.0000000000003307</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">27733569</pub-id>
                    <issn>0028-3878</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b29">
            <label>29. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lassonde</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Sauerwein</surname>
                     <given-names>H</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Chicoine</surname>
                     <given-names>AJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Geoffroy</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Absence of disconnexion syndrome in callosal agenesis and early callosotomy: brain reorganization or lack of structural specificity during ontogeny?</article-title>
                    <source>Neuropsychologia</source>. 
                    <year>1991</year>;
                    <volume>29</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>481</fpage>–
                    <lpage>95</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/0028-3932(91)90006-T</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">1944857</pub-id>
                    <issn>0028-3932</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b30">
            <label>30. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Morrell</surname>
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Whisler</surname>
                     <given-names>WW</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bleck</surname>
                     <given-names>TP</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Multiple subpial transection: a new approach to the surgical treatment of focal epilepsy</article-title>. 
                    <source>J Neurosurg</source>. 
                    <year>1989</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>70</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>231</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.3171/jns.1989.70.2.0231</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">2492335</pub-id>
                    <issn>0022-3085</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b31">
            <label>31. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Healy</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lang</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Te Water Naude</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gibbon</surname>
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Leach</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Vagal nerve stimulation in children under 12 years old with medically intractable epilepsy</article-title>. 
                    <source>Childs Nerv Syst</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>29</volume>(
                    <issue>11</issue>):
                    <fpage>2095</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s00381-013-2143-3</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23681311</pub-id>
                    <issn>0256-7040</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b32">
            <label>32. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Jayalakshmi</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Vooturi</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gupta</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Panigrahi</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Epilepsy surgery in children</article-title>. 
                    <source>Neurol India</source>. 
                    <year>2017</year>
                    <month>May-Jun</month>;
                    <volume>65</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>485</fpage>–
                    <lpage>92</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.4103/neuroindia.NI_1033_16</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">28488608</pub-id>
                    <issn>0028-3886</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b33">
            <label>33. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Rutecki</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Anatomical, physiological, and theoretical basis for the antiepileptic effect of vagus nerve stimulation</article-title>. 
                    <source>Epilepsia</source>. 
                    <year>1990</year>;
                    <volume>31</volume>(
                    <issue>s2</issue>
                    <supplement>Suppl 2</supplement>):
                    <fpage>S1</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1528-1157.1990.tb05843.x</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">2226360</pub-id>
                    <issn>0013-9580</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b34">
            <label>34. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Fisher</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Salanova</surname>
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Witt</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Worth</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Henry</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gross</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>
                        <etal>et al</etal>; 
                        <collab>SANTE Study Group</collab>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Electrical stimulation of the anterior nucleus of thalamus for treatment of refractory epilepsy</article-title>. 
                    <source>Epilepsia</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>May</month>;
                    <volume>51</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>899</fpage>–
                    <lpage>908</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1528-1167.2010.02536.x</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">20331461</pub-id>
                    <issn>0013-9580</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b35">
            <label>35. </label>
            <mixed-citation publication-type="conference">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Klun</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Stojanović</surname>
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Strojnik</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Stanič</surname>
                     <given-names>U</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Vodovnik</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Žirovnik</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Chronic cerebellar stimulation in the treatment of epilepsy</article-title>. In:
                    <person-group person-group-type="editor">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Wüllenweber</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Klinger</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Brock</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <role>eds</role>
                    </person-group>.
                    <source>Regulation of Cerebral Blood Flow and Metabolism Neurosurgical Treatment of Epilepsy Rehabilitation in Neurosurgery</source>. 
                    <publisher-loc>Basel</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Springer</publisher-name>;
                    <year>1987</year>.
                    (<series>Advances in Neurosurgery; vol. 15/no. 5</series>).
                    <fpage>205</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b36">
            <label>36. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Wyllie</surname>
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Comair</surname>
                     <given-names>YG</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kotagal</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bulacio</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bingaman</surname>
                     <given-names>W</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ruggieri</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Seizure outcome after epilepsy surgery in children and adolescents</article-title>. 
                    <source>Ann Neurol</source>. 
                    <year>1998</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>44</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>740</fpage>–
                    <lpage>8</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1002/ana.410440507</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">9818929</pub-id>
                    <issn>0364-5134</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b37">
            <label>37. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ravnik</surname>
                     <given-names>IM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Krajnc</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Tretnjak</surname>
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kržan</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gosar</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Župančič</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Collaborative cross border management of drug resistant paediatric epilepsy - example of a small Mediterranean country</article-title>. 
                    <source>Med Razgl</source>. 
                    <year>2011</year>;
                    <volume>50</volume>
                    <supplement>Suppl 3</supplement>:
                    <fpage>59</fpage>.
                    <issn>0025-8121</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b38">
            <label>38. </label>
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Krajnc</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ravnik</surname>
                     <given-names>IM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gosar</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Tretnjak</surname>
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Župančič</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kržan</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <source>Surgical management of patients with pediatric onset epilepsies from Slovenia. V: 
                        <italic toggle="yes">Pediatric epilepsy surgery : final program</italic>
                    </source>. 
                    <publisher-loc>Lyon</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>IDEE - Institute for Children and Adolescents with Epilepsy</publisher-name>; 
                    <year>2009</year>. p. 
                    <fpage>33</fpage>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b39">
            <label>39. </label>
            <mixed-citation publication-type="conference">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Tretnjak</surname>
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ravnik</surname>
                     <given-names>IM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Krajnc</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gosar</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <source>Referrals abroad for epilepsy surgery : experience in neuropsychological assessment gathered by the Center for Child &amp; Adolescent Epilepsy at the Children's University Hospital in Ljubljana</source>. In: 
                    <conf-name>7th European congress on epileptology</conf-name>;
                    <conf-date>July 02-06</conf-date>;
                    <conf-loc>Helsinki</conf-loc>.
                    (<series>Epilepsia. Vol 47/Suppl. 3</series>).
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b40">
            <label>40. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ravnik</surname>
                     <given-names>IM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Krajnc</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Benedik Perković</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gosar</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Vranič</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Comprehensive management of severe epilepsies in small countries with limited resources</article-title>. 
                    <source>Paediatr Croat</source>. 
                    <year>2014</year>;
                    <volume>58</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>301</fpage>–
                    <lpage>2</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.13112/PC.2014.53</pub-id>
                    <issn>1330-1403</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
   <sub-article id="article-en" xml:lang="en" article-type="other">
      <front-stub>
         <article-categories>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
               <subject>Medicine and health sciences</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Neurobiology</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
               <subject>Professional article</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="en">
               <subject>Neurobiology</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title xml:lang="en">Epilepsy surgery in pediatric patients</article-title>
            <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="en">Epilepsy surgery in pediatric patients</alt-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Vranič</surname>
                  <given-names>Andrej</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="en-aff1">1</xref>
               <xref ref-type="corresp" rid="en-corr"/>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Krajnc</surname>
                  <given-names>Natalija</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="en-aff2">2</xref>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <aff id="en-aff1" xml:lang="en">
            <label>1</label>
            <institution>Hôpital Européen de Paris, Aubervilliers, France</institution>
         </aff>
         <aff id="en-aff2" xml:lang="en">
            <label>2</label>
            <institution>Paediatric department, General hospital Slovenj Gradec, Slovenj Gradec</institution>
         </aff>
         <abstract xml:lang="en">
            <title>Abstract</title>
            <p>Epilepsy surgery is a branch of functional neurosurgery, developed for treating patients with resistant epilepsy in pediatric and adult population. The etiology and clinical picture of pediatric epilepsy are very heterogeneous and patients who could benefit from surgery should be chosen very carefully. In this article we present preoperative preparation of epilepsy patients, as well as surgical techniques used in pediatric epilepsy surgery. Robotic stereoelectroencephalography (SEEG) is the most precise technique used for implanting intracranial electrodes. Epileptic foci can be excluded by resection or disconnection procedures. Hypothalamic hamartomas are most frequently treated endoscopically. The results of surgical treatment are good: about two thirds of children are seizure-free after surgery while in the rest of them we mostly achieve improvement.</p>
         </abstract>
      </front-stub>
      <body>
         <sec id="en-s1" sec-type="Introduction">
            <label>1</label>
            <title>Introduction</title>
            <p>Epilepsy surgery is a branch of functional surgery aimed at removing an epileptogenic region of the brain. In the narrow sense, epilepsy surgery does not include surgery of tumours causing epileptic seizures. The boundaries of the epileptogenic zone and the amount of brain tissue to be removed by the neurosurgeon are determined with the aid of surface and deep brain electroencephalography (EEG). Accurate magnetic resonance imaging (MRI) scans provide detailed images of possible structural abnormalities, the boundary between white and grey matter, and the cerebral vasculature. Also helpful in the search for epileptogenic regions are two functional imaging methods: positron emission tomography (PET) and single photon emission computed tomography (SPECT). The epileptogenic region must be surgically accessible, and its removal must not cause new neurologic deficits. The results of surgery strongly depend on patient selection. Therefore, surgical indications must be carefully evaluated in every patient. In appropriately selected patients, surgery gives very good results (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>-<xref ref-type="bibr" rid="en-b5">5</xref>).</p>
            <p>Epilepsy is one of the most frequent neurologic disorders both in adult life and in childhood. Its estimated prevalence in Slovenia being 1 % for the entire population, we expect to have about 20,000 patients with epilepsy, of whom 15,000 have active disease. Nearly half the patients develop epilepsy already in childhood. The prevalence in the population up to 19 years in Slovenia is 0.46 % (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>). The primary treatment for epilepsy is medication, which is effective in about two thirds of patients, while 20 % to 30 % may be expected to have a refractory course. We speak of refractory (drug-resistant) epilepsy when the patient continues to have seizures despite treatment with at least two appropriately selected antiepileptic drugs given as monotherapy or in combination (<xref ref-type="bibr" rid="en-b7">7</xref>).</p>
            <fig position="anchor" id="en-fig1" orientation="portrait">
               <label>Figure 1:</label>
               <caption>
                  <p> A 14-year-old boy with extensive type 2 cortical dysplasia in the left temporo-occipital region.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="2623-en-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-01.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>In the group of patients with refractory epilepsy, we must look for those who may benefit from other forms of treatment, above all from surgery. A paediatric neurologist (or neurologist treating adults) should possess adequate knowledge to identify at an early stage patients with active epilepsy and refer them to an epileptologist. The latter evaluates the possibility of surgical treatment and refers the patient as soon as possible for the necessary presurgical investigations. Prompt referral to the presurgical programme is important since active epilepsy causes numerous medical, social and cognitive deficits, especially in the early childhood period (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b9">9</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>).</p>
            <fig position="anchor" id="en-fig2" orientation="portrait">
               <label>Figure 2:</label>
               <caption>
                  <p> An 8-year-old boy with subtle type 1 cortical dysplasia in the left frontal region, and numerous daily seizures despite therapy. A blurred cortico-subcortical boundary is vaguely outlined. Invasive EEG recording was required.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="2623-en-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-02.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>An important part of presurgical evaluation is accurate analysis of the patient’s seizures (semiology) with seizure recording during long-term video-EEG monitoring. By neuroradiological investigations, we establish the presence of possible structural changes (lesions) associated with the seizures, or functional changes in patients without lesions. Neurological examination allows the detection of associated neurological abnormalities. A neuropsychologist and often a psychiatrist are vital members of the team. We evaluate the agreement among the findings of different investigations and possible drawbacks. We are guided by the rule that each patient with refractory epilepsy is a potential candidate for surgery until this treatment option has been ruled out by in-depth investigations. It may be reasonable for individual patients with an unfavourable course of epilepsy to undergo several repeated evaluations. Surgical treatment is carried out in an epilepsy surgical unit, where the patient is admitted after the completed investigations.</p>
            <fig position="anchor" id="en-fig3" orientation="portrait">
               <label>Figure 3:</label>
               <caption>
                  <p> Patient from Figure 2; following cortical resection in the left frontal region, the boy has infrequent residual seizures and absence of neurologic deficits.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="2623-en-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-03.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>The principal indication for surgery is refractory focal epilepsy with a clear structural change or even without such a change. Less frequent indications are certain epileptic syndromes with primarily generalized seizures, where the main goal is to reduce the severity of seizures and their consequences (e.g. sudden falls). In the decision for surgical treatment, an important consideration, besides the frequency or form of seizures, is also the burden of epileptiform EEG abnormality during the seizure-free interval.</p>
            <p>In certain childhood epileptic syndromes (infantile spasms, electrical status epilepticus in sleep, Landau–Kleffner syndrome etc.), the course of refractory epilepsy may be <italic toggle="yes">encephalophatic.</italic> Epileptic seizures may be causing little inconvenience to the patient and the environment, but the burden of abnormality is so pronounced as to produce encephalopathy. Since the associated developmental delay, or even decline, is sometimes very rapid, this alone (regardless of epilepsy activity) may constitute an indication for referral for surgical treatment.</p>
            <fig position="anchor" id="en-fig4" orientation="portrait">
               <label>Figure 4:</label>
               <caption>
                  <p> A 3-year-old girl with implanted intracerebral depth electrodes.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="2623-en-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-04.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>The particularity of epilepsy surgery in children is connected with brain maturation. Early-onset epilepsy involving the language areas of the brain expectedly causes a deficit in the primary development of speech. When epilepsy in the language areas appears during a later period of development, we can observe a secondary decline in already acquired speech functions, such as occurs for instance in the Landau-Kleffner epileptic aphasia syndrome. If involvement of the language area occurs early on in the child’s development, language can develop in symmetrical contralateral areas because of plasticity or equipotentiality of the brain (<xref ref-type="bibr" rid="en-b11">11</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b12">12</xref>). Similar remodelling occurs with other cognitive and even motor functions. The results of a study on a population of 70 children undergoing a hemispherotomy show that the ability for socialization and development of brain functions is inversely proportional to the child’s age at the time of surgery (<xref ref-type="bibr" rid="en-b13">13</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="en-s2" sec-type="Preoperative investigations">
            <label>2</label>
            <title>Preoperative investigations</title>
            <p>Before planning possible surgical treatment, we must carry out all investigations designed to confirm the hypothesis on the location of the epileptogenic focus (or multiple foci) and aetiology of epilepsy.</p>
            <sec id="en-s2.1" sec-type="Localization of epileptogenic foci">
               <label>2.1</label>
               <title>Localization of epileptogenic foci</title>
               <fig position="anchor" id="en-fig6" orientation="portrait">
                  <label>Figure 6:</label>
                  <caption>
                     <p> Patient from Figure 5, a few days after electrode removal. Coagulation was performed in the right primary motor region. A year after surgery, the girl is seizure-free and the function of her left hand has improved.</p>
                  </caption>
                  <p>
                     <graphic xlink:href="2623-en-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-06.png"
                              position="float"
                              orientation="portrait"/>
                  </p>
               </fig>
               <fig position="anchor" id="en-fig5" orientation="portrait">
                  <label>Figure 5:</label>
                  <caption>
                     <p> A 4-year-old girl with subtle cortical dysplasia in the right parietal area, the primary motor region for the non-dominant hand. Intracerebral depth electrodes are in place (black dots in the cerebral cortex). Because of frequent seizures, the girl had persistent paresis of the distal left hand.</p>
                  </caption>
                  <p>
                     <graphic xlink:href="2623-en-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-05.png"
                              position="float"
                              orientation="portrait"/>
                  </p>
               </fig>
               <p>An epileptogenic focus comprises the part of the cerebral cortex where abnormal impulses are triggered and the parts of the cortex where these impulses spread directly after seizure onset. Focus localization is based on long-term continuous surface video-EEG recording, usually lasting 2–14 days and nights, in the course of which we determine the electro-clinical and topographic correlations during the course of an epileptic seizure. The electrodes, usually 10–20, are placed on the scalp according to the international scheme. It is important to use an adequate number of electrodes (also in infants). Occasionally, it may be useful to place additional electrodes over certain regions. During a seizure, we perform targeted testing of the subject according to agreed protocols, adapted also for small children. We note the initial signs of the seizure and the neurologic deficits during and after the seizure (<xref ref-type="bibr" rid="en-b14">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b15">15</xref>).</p>
               <p>In certain temporal lobe epilepsies, we can implant the electrodes into hippocampal structures through the foramen ovale. This increases the possibility of detecting abnormalities in deep-seated medial temporal structures, which, due to dipole orientation, may be missed by surface electrodes (<xref ref-type="bibr" rid="en-b16">16</xref>).</p>
               <p>Video-EEG recording must take place also in sleep at least during one night, since sleep is a possible trigger of seizures or even the only period in which the epileptiform abnormality is expressed. Nocturnal recording also allows us to assess the physiological structure of sleep and possible subtle attacks occurring in sleep, which often pass unnoticed by the environment. It may be helpful to use programmes for automatic seizure registration, which allow the evaluation of possible subclinical seizures. In patients with less frequent seizures, we can increase the likelihood of seizure occurrence by activation procedures, such as sleep deprivation, hyperventilation, photic stimulation, or withdrawal of antiepileptic therapy. The presence of a parent or companion who is thoroughly familiar with the child’s usual (habitual) seizures allows the personnel prompt recognition of seizure onset, good testing and realistic analysis of events. When different forms of seizures occur in the same patient, we must record and classify all seizure types.</p>
               <fig position="anchor" id="en-fig7" orientation="portrait">
                  <label>Figure 7:</label>
                  <caption>
                     <p> Surface of the cerebral cortex in a 6-year-old boy with type 2 cortical dysplasia in the right frontal area.</p>
                  </caption>
                  <p>
                     <graphic xlink:href="2623-en-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-07.png"
                              position="float"
                              orientation="portrait"/>
                  </p>
               </fig>
            </sec>
            <sec id="en-s2.2" sec-type="Determining the aetiology">
               <label>2.2</label>
               <title>Determining the aetiology</title>
               <p>Aetiology determination is based on a detailed history and clinical examination with emphasis on neurologic examination, which includes a search for possible skin changes. Analysis of the neuroradiological investigations is important (<xref ref-type="bibr" rid="en-b17">17</xref>). If a child is unable to cooperate during an imaging study, we perform it under general anaesthesia. Structural abnormalities may be clearly pronounced (hemimegalencephaly, circumscribed malformations of cortical development, certain developmental tumours), or they can be discreet (thickened gyrus, blurring of the grey-white matter boundary, volume reduction in a certain region) (<xref ref-type="fig" rid="en-fig1">Figure 1</xref> and <xref ref-type="fig" rid="en-fig2">Figure 2</xref>). Computed tomography (CT), though used less often than MRI, is helpful in looking for calcifications, like in the Sturge-Weber syndrome or in tuberous sclerosis.</p>
               <p>In recent years, functional magnetic resonance imaging (fMRI) has been used increasingly for the assessment of cerebral cortex functions. This investigation requires a cooperative subject, who must be prepared in advance for undergoing the test protocol.</p>
            </sec>
         </sec>
         <sec id="en-s3" sec-type="Surgical techniques">
            <label>3</label>
            <title>Surgical techniques</title>
            <fig position="anchor" id="en-fig8" orientation="portrait">
               <label>Figure 8:</label>
               <caption>
                  <p> Patient from Figure 7; operating field following implantation of plate electrodes.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="2623-en-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-08.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>We distinguish between curative and palliative techniques. The choice of technique depends on the position and size of the epileptogenic focus. Among curative techniques, the most frequently used are resections of the epileptogenic focus and disconnection procedures, which in their extreme form may comprise an entire hemisphere.</p>
            <sec id="en-s3.1" sec-type="Brain resection">
               <label>3.1</label>
               <title>Brain resection</title>
               <p>A brain resection involves the excision of an epileptogenic focus. We distinguish between simple resections and resections associated with intracranial exploration.</p>
               <p>Simple resections are possible if there is a clear anatomical and electro-clinical correlation of seizures, i.e. agreement between neuroradiological findings and data acquired on seizure recording. The focus must not be located in a functional (eloquent) area of the brain, and the structural change must be anatomically well circumscribed (<xref ref-type="fig" rid="en-fig3">Figure 3</xref>). Simple resections are performed most often for mesial and polar temporal lobe epilepsies of the dominant hemisphere, but also for more widespread temporal lobe epilepsies of the non-dominant hemisphere. They are also carried out in Sturge-Weber angiomatosis, where the anatomical boundaries of the structural lesion usually coincide with the boundaries of the epileptogenic focus.</p>
               <p>Resections associated with intracranial EEG exploration are carried out as a rule when there is a disagreement among the findings of preoperative investigations, or when the focus is close to functional areas and there is a greater risk of a neurologic deficit after the procedure. Intracranial exploration is often necessary in <italic toggle="yes">extratemporal epilepsies </italic>and in <italic toggle="yes">non</italic>
                  <italic toggle="yes">-lesional or cryptogenic epilepsies </italic>where no radiological abnormalities are detected. Invasive recording of epileptic seizures is performed with the use of intracerebral electrodes. These enable, besides accurate topographic localization of the epileptogenic focus, also functional mapping of the cerebral cortex, whereby the location of functional regions is determined and their preservation is made possible.</p>
               <fig position="anchor" id="en-fig9" orientation="portrait">
                  <label>Figure 9:</label>
                  <caption>
                     <p> CT scan of a 9-year-old boy with pneumocephalus after removal of intracerebral depth electrodes.</p>
                  </caption>
                  <p>
                     <graphic xlink:href="2623-en-web-resources/image/zdravvestn-2623-sl-09.png"
                              position="float"
                              orientation="portrait"/>
                  </p>
               </fig>
               <p>We can implant either <italic toggle="yes">intracerebral depth</italic>
                  <italic toggle="yes"> electrodes</italic> (by stereotaxis or a robotic device, very rarely by craniotomy) or <italic toggle="yes">subdural plate electrodes</italic> (direct insertion with a major craniotomy).</p>
               <sec id="en-s3.1.1" sec-type="Stereo electroencephalography (SEEG)">
                  <label>3.1.1</label>
                  <title>Stereo electroencephalography (SEEG)</title>
                  <p>Intracerebral depth electrodes are implanted into anatomical structures, identified by presurgical investigations as the most probable epileptogenic regions. In the older SEEG technique<italic toggle="yes"> </italic>developed by Bancaud and Talairach for adult patients, a stereotaxic frame and an arteriographic examination were used for determining the target anatomical structures (<xref ref-type="bibr" rid="en-b18">18</xref>). Nowadays, MRI and robots have made it possible to avoid both the arteriographic examination and the unpleasant stereotaxic frame. During the procedure, 10 to 20 thin wire electrodes are implanted according to a previously prepared scheme (<xref ref-type="fig" rid="en-fig4">Figure 4</xref>). For each electrode, a small burr hole is made, through which the electrode is inserted and attached to the skull with special threading. The electrodes may remain in place for up to two weeks (<xref ref-type="fig" rid="en-fig5">Figure 5</xref>). Resection of the epileptogenic zone is usually performed two to three months after electrode removal.</p>
                  <p>In the so-called thermocoagulation method developed recently, thermocoagulation of a small amount of brain tissue surrounding a previously implanted depth electrode is performed using currents that are higher than those used for stimulation in cortical mapping. In some cases, thermocoagulation alone can reduce the epileptogenicity of a certain region, whereby subsequent resection of epileptogenic tissue is avoided (<xref ref-type="fig" rid="en-fig6">Figure 6</xref>). With depth electrodes, unlike with surface plate electrodes, we can very well explore also the temporal lobe and medial brain structures. This technique is not used in children under two years of age, since the skull thickness does not permit reliable electrode fixation.</p>
               </sec>
               <sec id="en-s3.1.2"
                    sec-type="Implantation of intracranial electrodes by craniotomy">
                  <label>3.1.2</label>
                  <title>Implantation of intracranial electrodes by craniotomy</title>
                  <p>This method is feasible also in the youngest patients. Usually we implant subdural plate electrodes, which allow exploration of the surface of the brain cortex (<xref ref-type="fig" rid="en-fig7">Figure 7</xref> and <xref ref-type="fig" rid="en-fig8">Figure 8</xref>). Very rarely, intracerebral depth electrodes are implanted in this way. Plate electrodes allow rather accurate mapping of the sensory, motor and language areas of the cerebral cortex (<xref ref-type="bibr" rid="en-b19">19</xref>). Cortex is stimulated with trains of stimuli or with single stimuli at a high frequency (50 HZ) and increasing intensity. For localizing the language areas, 5-second stimulus trains are usually used while the patient is counting aloud. Single stimuli or 3-second stimulus trains are used for localizing sensory and motor areas. The response is observed on the side contralateral to stimulation as a contraction of specific muscle groups or as paraesthesias. The distance between two stimulation electrodes must be about 1 cm. Plate electrodes are left in place for 5–10 days. On their removal, the epileptogenic area is excised as well.</p>
                  <p>The decision for one or the other method depends on the surgical school, but also on the patient’s age and the topography of the epileptogenic focus. By intracranial recording of epileptic seizures and mapping of functional areas of the cerebral cortex, we are able to accurately define the edges of an epileptogenic region and at the same time avoid postoperative neurologic deficits.</p>
               </sec>
            </sec>
            <sec id="en-s3.2" sec-type="Disconnection procedures">
               <label>3.2</label>
               <title>Disconnection procedures</title>
               <p>Hemispherotomy is the interruption of the afferent pathways of a hemisphere with preservation of its vasculature (<xref ref-type="bibr" rid="en-b20">20</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b21">21</xref>). The connection between the hemispheres is completely interrupted, only a few efferent fibres are preserved. This technique is used instead of hemispherectomy (removal of a hemisphere), where a necrotic space is left intradurally, remaining a common site of complications due to excessive cerebrospinal fluid accumulation. Hemispherotomy is indicated when the epilepsy affects an entire hemisphere, which is no longer functional. The preoperative deficit (hemiplegia, hemianopsia) grows only slightly worse or remains unchanged after the procedure, but gait capacity is preserved. It is important to preserve the unilateral nature of any residual seizures and the functional integrity of the contralateral hemisphere. Smaller, more limited disconnection procedures are also possible, which aim to preserve the functionality of the central region. In extensive yet incomplete involvement of a hemisphere, it is possible to interrupt both afferent and efferent fibres of the greater part of the hemisphere, while preserving the smaller, unaffected part.</p>
            </sec>
            <sec id="en-s3.3" sec-type="Surgery of hypothalamic hamartomas">
               <label>3.3</label>
               <title>Surgery of hypothalamic hamartomas</title>
               <p>Hypothalamic hamartomas are congenital neuronal malformations located in the diencephalon region of the brain (hypothalamus and the mammillary bodies). They often cause refractory epilepsy with different forms of seizures characterized by gelastic components, and with an encephalopathic course (<xref ref-type="bibr" rid="en-b22">22</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b23">23</xref>). They may be associated with premature puberty. Surgical treatment of hamartomas is very demanding because of their proximity to the brain stem. They are mostly treated endoscopically, and less frequently by the classical microsurgical technique (<xref ref-type="bibr" rid="en-b24">24</xref>). Radiosurgical ablation is also possible (<xref ref-type="bibr" rid="en-b25">25</xref>).</p>
            </sec>
            <sec id="en-s3.4" sec-type="Palliative surgical procedures">
               <label>3.4</label>
               <title>Palliative surgical procedures</title>
               <p>Their aim is to limit the spread of epileptic seizures by severing connections.</p>
               <p>Callosotomy (<xref ref-type="bibr" rid="en-b26">26</xref>). The anterior two thirds of the corpus callosum are divided along the longitudinal axis. In this way, the main pathways by which impulses spread between the two hemispheres are interrupted. The indications for this procedure are multifocal and generalized epilepsies, such as the Lennox-Gastaut syndrome and infantile spasms (<xref ref-type="bibr" rid="en-b27">27</xref>). In drop attacks, posterior callosotomy can be performed (<xref ref-type="bibr" rid="en-b28">28</xref>). If carried out before the age of 10 years, callosotomy does not cause additional neuropsychological deterioration or language disorders (<xref ref-type="bibr" rid="en-b29">29</xref>).</p>
               <p>Subpial transection (<xref ref-type="bibr" rid="en-b30">30</xref>) is a procedure in which the short cortico-cortical fibres involved in epileptogenesis are divided at the level of the cerebral cortex, while the vascularity of the pia as well as the long cortico-subcortical fibres essential for maintaining the function of the cerebral cortex are preserved. Thus, the functional areas of the cortex are fully preserved but the epileptogenic connections are severed. Subpial transection can be performed as an isolated procedure or in conjunction with limited resection of the epileptogenic region. It is usually ineffective in areas of dysplastic cortex.</p>
            </sec>
            <sec id="en-s3.5" sec-type="Vagus nerve stimulation (VNS)">
               <label>3.5</label>
               <title>Vagus nerve stimulation (VNS)</title>
               <p>VNS was initially approved as an adjunctive method for the treatment of refractory focal seizures in adults and children over 12 years of age. Later it began to be used also in younger children (<xref ref-type="bibr" rid="en-b31">31</xref>). Although double blind trials were never conducted, VNS is reported to result in reduction of seizure frequency in about half of patients (<xref ref-type="bibr" rid="en-b32">32</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b33">33</xref>). Its mechanism of action is unclear. In the short term, VNS probably affects the synchronization of cerebral electrical activity via the nucleus of the solitary tract. Its long-term action alters the concentration of neurotransmitters. Increased activity of the noradrenaline and serotonin pathways is thought to elevate the seizure threshold (<xref ref-type="bibr" rid="en-b33">33</xref>).</p>
            </sec>
            <sec id="en-s3.6" sec-type="Deep brain stimulation">
               <label>3.6</label>
               <title>Deep brain stimulation</title>
               <p>Although stimulation of deep brain nuclei is a well-established method in the treatment of movement disorders, numerous trials are underway to assess its efficacy also in patients with epilepsy. The targets used are amygdala, hippocampus, subthalamic nucleus, anterior centromedian nucleus of the thalamus, cerebellum, and head of caudate nucleus. In a randomized double-blind multicentric study of 110 patients, 56 % experienced a decrease in seizure frequency following stimulation of the anterior thalamic nucleus (<xref ref-type="bibr" rid="en-b34">34</xref>). It is worth mentioning that in Slovenia, the first attempts to treat (young adult) patients with epilepsy by cerebellar stimulation were made already 30 years ago (<xref ref-type="bibr" rid="en-b35">35</xref>).</p>
            </sec>
         </sec>
         <sec id="en-s4"
              sec-type="Indications and contraindications in different age groups">
            <label>4</label>
            <title>Indications and contraindications in different age groups</title>
            <p>When deciding about surgical treatment, we distinguish the following age groups: infants (up to 1 year), toddlers (up to 3 years), children (3–10 years), and adolescents (up to 16 years). The aetiology of epilepsy varies with age.</p>
            <p>In infants, the most frequent causes of seizures are cerebral malformations (dysplasia, hemimegalencephaly). Ganglioneuronal tumours are rare. Most infants with epilepsy have severe and very frequent seizures, which may start already before the age of one month and occur several times a day. The most frequent procedure in this age group is hemispherotomy, focus resection being only second in frequency. The reason for the radical approach is a high and early epileptogenicity of hemispheric cerebral malformations.</p>
            <p>In the age group up to 3 years, the predominant causes of epilepsy are cortical lesions (cortical dysplasia), followed by neuronal and glial tumours. The most frequent procedure is focus resection. Since the goal of these procedures is complete excision of the epileptogenic focus, intracranial exploration is often necessary. Exceptions are certain temporal lobe epilepsies and localized forms of the Sturge-Weber syndrome. Hemispherotomies in toddlers are performed in cases of extensive cortical dysplasia.</p>
            <p>In older children, the most frequent procedure is focus resection. The exception is Rasmussen encephalitis affecting only one cerebral hemisphere, which is a good indication for hemispherotomy. Rasmussen encephalitis appears mostly after the age of three years, the patients’ mean age being six years.</p>
            <p>Caution is needed in non-lesional epilepsies, where invasive presurgical evaluation is usually necessary to clearly define the agreement between the result of MRI and EEG studies (<xref ref-type="bibr" rid="en-b36">36</xref>). Resections are generally not performed in non-lesional epilepsies, although in certain cases (tuberous sclerosis), resection of the most active focus may improve the condition (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="en-s5" sec-type="Results of surgical treatment">
            <label>5</label>
            <title>Results of surgical treatment</title>
            <p>On average about two thirds of patients are seizure-free after surgery. In a group of 75 patients under 12 years of age reported by Paolicchi and Jayakar, 59 % of operated patients were still seizure-free 5 years after the procedure (<xref ref-type="bibr" rid="en-b2">2</xref>). Wyllie and Comair reported on 62 children under 12 years of age, of whom 68 % were seizure-free 3.6 years after surgery (<xref ref-type="bibr" rid="en-b3">3</xref>). In 33 children under 15 years of age, Maehara and Shimizu found good results after temporal lobe resections (67 % seizure-free), and slightly poorer results after callosotomies (42 % seizure-free) and extratemporal procedures (33 % seizure-free) (<xref ref-type="bibr" rid="en-b4">4</xref>). Results in a group of 19 children with cortical dysplasia under 5 years of age undergoing SEEG surgery show absence of seizures after the procedure in 84 % and a motor deficit in 20 % - in 10 % as a transient disorder and in 10 % as a permanent sequela (<xref ref-type="bibr" rid="en-b5">5</xref>). In one child, electrode insertion was followed by the development of a subdural haematoma requiring surgical treatment. Other rare but possible complications of SEEG are infections (meningitis, bone flap infection), minor intraparenchymal bleeding after the insertion of electrodes, and pneumocephalus after their removal (<xref ref-type="fig" rid="en-fig9">Figure 9</xref>). These data allow the conclusion that epilepsy surgery is feasible with acceptable morbidity and with complete cessation of seizures in the majority of patients.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s6" sec-type="Status in Slovenia">
            <label>6</label>
            <title>Status in Slovenia</title>
            <p>In Slovenia, patients receive presurgical diagnostic evaluation, but epilepsy surgery is not performed. Both children and adults with epilepsy who are candidates for surgical treatment are referred to specialized centres abroad following evaluation by an experienced epilepsy team. Numerous patients who until recently were considered unsuitable surgical candidates now undergo successful operations (<xref ref-type="bibr" rid="en-b37">37</xref>-<xref ref-type="bibr" rid="en-b40">40</xref>). Since epilepsy surgery is a branch of neurosurgery that is developing rapidly as a result of new diagnostic and surgical methods, a further increase in indications may be expected in the future.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s7" sec-type="Conclusion">
            <label>7</label>
            <title>Conclusion</title>
            <p>Surgical treatment of refractory epilepsy in children is feasible with acceptable morbidity and cessation of seizures in about two thirds of patients; most other patients experience a decrease in seizure frequency or a change in the form of seizures. Surgical complications are rare and mostly transient. The quality of life and the development in children improve significantly after the cessation of seizures and epileptiform activity.</p>
         </sec>
      </body>
      <back>
         <ref-list>
            <ref id="en-b1">
               <label>1. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Koh</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Jayakar</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Dunoyer</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Whiting</surname>
                        <given-names>SE</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Resnick</surname>
                        <given-names>TJ</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Alvarez</surname>
                        <given-names>LA</given-names>
                     </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Epilepsy surgery in children with tuberous sclerosis complex: presurgical evaluation and outcome</article-title>. 
                    <source>Epilepsia</source>. 
                    <year>2000</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>41</volume>(
                    <issue>9</issue>):
                    <fpage>1206</fpage>–
                    <lpage>13</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1528-1157.2000.tb00327.x</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">10999561</pub-id>
                    <issn>0013-9580</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b2">
               <label>2. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Paolicchi</surname>
                        <given-names>JM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Jayakar</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Dean</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Yaylali</surname>
                        <given-names>I</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Morrison</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Prats</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Predictors of outcome in pediatric epilepsy surgery</article-title>. 
                    <source>Neurology</source>. 
                    <year>2000</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>54</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>642</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1212/WNL.54.3.642</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">10680797</pub-id>
                    <issn>0028-3878</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b3">
               <label>3. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Wyllie</surname>
                        <given-names>E</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Comair</surname>
                        <given-names>YG</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kotagal</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bulacio</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bingaman</surname>
                        <given-names>W</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ruggieri</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Seizure outcome after epilepsy surgery in children and adolescents</article-title>. 
                    <source>Ann Neurol</source>. 
                    <year>1998</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>44</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>740</fpage>–
                    <lpage>8</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1002/ana.410440507</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">9818929</pub-id>
                    <issn>0364-5134</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b4">
               <label>4. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Maehara</surname>
                        <given-names>T</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Shimizu</surname>
                        <given-names>H</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Oda</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Arai</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Surgical treatment of children with medically intractable epilepsy—outcome of various surgical procedures</article-title>. 
                    <source>Neurol Med Chir (Tokyo)</source>. 
                    <year>1996</year>
                    <month>May</month>;
                    <volume>36</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>305</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.2176/nmc.36.305</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">8710053</pub-id>
                    <issn>0470-8105</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b5">
               <label>5. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Dorfmüller</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ferrand-Sorbets</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Fohlen</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bulteau</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Archambaud</surname>
                        <given-names>F</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Delalande</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Outcome of surgery in children with focal cortical dysplasia younger than 5 years explored by stereo-electroencephalography</article-title>. 
                    <source>Childs Nerv Syst</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>30</volume>(
                    <issue>11</issue>):
                    <fpage>1875</fpage>–
                    <lpage>83</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s00381-014-2464-x</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">25296549</pub-id>
                    <issn>0256-7040</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b6">
               <label>6. </label>
               <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ravnik</surname>
                        <given-names>IM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Paro</surname>
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Tivadar</surname>
                        <given-names>I</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Panjan</surname>
                        <given-names>B</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <chapter-title>Epidemiologie descriptive des épilepsies dans la région sanitaire de Ljubljana</chapter-title>. In: 
                    <person-group person-group-type="editor">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Jallon</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <role>ed</role>
                    </person-group>. 
                    <source>Epidemiologie des épilepsies</source>. 
                    <publisher-loc>Paris</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>John Libbey</publisher-name>; 
                    <year>1988</year>. pp. 
                    <fpage>71</fpage>–
                    <lpage>81</lpage>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b7">
               <label>7. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kwan</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Arzimanoglou</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Berg</surname>
                        <given-names>AT</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Brodie</surname>
                        <given-names>MJ</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Allen Hauser</surname>
                        <given-names>W</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Mathern</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Definition of drug resistant epilepsy: consensus proposal by the ad hoc Task Force of the ILAE Commission on Therapeutic Strategies</article-title>. 
                    <source>Epilepsia</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>51</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>1069</fpage>–
                    <lpage>77</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1528-1167.2009.02397.x</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">19889013</pub-id>
                    <issn>0013-9580</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b8">
               <label>8. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Holthausen</surname>
                        <given-names>H</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pieper</surname>
                        <given-names>T</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kudernatsch</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Towards early diagnosis and treatment to save children from catastrophic epilepsy— focus on epilepsy surgery</article-title>. 
                    <source>Brain Dev</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>35</volume>(
                    <issue>8</issue>):
                    <fpage>730</fpage>–
                    <lpage>41</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.braindev.2013.05.003</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23791480</pub-id>
                    <issn>0387-7604</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b9">
               <label>9. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Titus</surname>
                        <given-names>JB</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Lee</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kasasbeh</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Thio</surname>
                        <given-names>LL</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Stephenson</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Steger-May</surname>
                        <given-names>K</given-names>
                     </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Health-related quality of life before and after pediatric epilepsy surgery: the influence of seizure outcome on changes in physical functioning and social functioning</article-title>. 
                    <source>Epilepsy Behav</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>27</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>477</fpage>–
                    <lpage>83</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.yebeh.2013.03.003</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23631952</pub-id>
                    <issn>1525-5050</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b10">
               <label>10. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Baca</surname>
                        <given-names>CB</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Vickrey</surname>
                        <given-names>BG</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Vassar</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hauptman</surname>
                        <given-names>JS</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Dadour</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Oh</surname>
                        <given-names>T</given-names>
                     </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Time to pediatric epilepsy surgery is related to disease severity and nonclinical factors</article-title>. 
                    <source>Neurology</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>80</volume>(
                    <issue>13</issue>):
                    <fpage>1231</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1212/WNL.0b013e3182897082</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23468549</pub-id>
                    <issn>0028-3878</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b11">
               <label>11. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Vicari</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Albertoni</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Chilosi</surname>
                        <given-names>AM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Cipriani</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Cioni</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bates</surname>
                        <given-names>E</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Plasticity and reorganization during language development in children with early brain injury</article-title>. 
                    <source>Cortex</source>. 
                    <year>2000</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>36</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>31</fpage>–
                    <lpage>46</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S0010-9452(08)70834-7</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">10728895</pub-id>
                    <issn>0010-9452</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b12">
               <label>12. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hertz-Pannier</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Chiron</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Jambaqué</surname>
                        <given-names>I</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Renaux-Kieffer</surname>
                        <given-names>V</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Van de Moortele</surname>
                        <given-names>PF</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Delalande</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Late plasticity for language in a child’s non-dominant hemisphere: a pre- and post-surgery fMRI study</article-title>. 
                    <source>Brain</source>. 
                    <year>2002</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>125</volume>(
                    <issue>Pt 2</issue>):
                    <fpage>361</fpage>–
                    <lpage>72</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/brain/awf020</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">11844736</pub-id>
                    <issn>0006-8950</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b13">
               <label>13. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bulteau</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Delalande</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Fohlen</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Jalin</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pinard</surname>
                        <given-names>JM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Castelli</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Comportement et cognition chez l’enfant traité par hémisphérotomie</article-title>. 
                    <source>Approch Neuropsychol Apprentiss Enfant</source>. 
                    <year>2002</year>;
                    <volume>14</volume>:(
                    <issue>68-III</issue>):
                    <fpage>204</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>.
                    <issn>0999-792X</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b14">
               <label>14. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>André-Obadia</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Sauleauc</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Cheliout-Heraute</surname>
                        <given-names>F</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Convers</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>,
                        <name name-style="western">
                        <surname>Debs</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>,
                        <name name-style="western">
                        <surname>Eiserman</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>,
                        <etal>et al</etal> 
                    </person-group>.
                    <article-title>Recommandations françaises sur l’électroencéphalogramme. French Guidelines on electroencephalogram</article-title>. 
                    <source>Clin Neurophysiol</source>. 
                    <year>2014</year>;
                    <volume>44</volume>:(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>515</fpage>–
                    <lpage>612</lpage>.
                    <issn>1388-2457</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b15">
               <label>15. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Beniczky</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Neufeld</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Diehl</surname>
                        <given-names>B</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Dobesberger</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Trinka</surname>
                        <given-names>E</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Mameniskiene</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Testing patients during seizures: A European consensus procedure developed by a joint taskforce of the ILAE - Commission on European Affairs and the European Epilepsy Monitoring Unit Association</article-title>. 
                    <source>Epilepsia</source>. 
                    <year>2016</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>57</volume>(
                    <issue>9</issue>):
                    <fpage>1363</fpage>–
                    <lpage>8</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/epi.13472</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">27440172</pub-id>
                    <issn>0013-9580</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b16">
               <label>16. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Wieser</surname>
                        <given-names>HG</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Siegel</surname>
                        <given-names>AM</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Analysis of foramen ovale electrode-recorded seizures and correlation with outcome following amygdalohippocampectomy</article-title>. 
                    <source>Epilepsia</source>. 
                    <year>1991</year>
                    <month>Nov-Dec</month>;
                    <volume>32</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>838</fpage>–
                    <lpage>50</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1528-1157.1991.tb05540.x</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">1743155</pub-id>
                    <issn>0013-9580</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b17">
               <label>17. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Adamsbaum</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Robain</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Cohen</surname>
                        <given-names>PA</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Delalande</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Fohlen</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kalifa</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Focal cortical dysplasia and hemimegalencephaly: histological and neuroimaging correlations</article-title>. 
                    <source>Pediatr Radiol</source>. 
                    <year>1998</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>28</volume>(
                    <issue>8</issue>):
                    <fpage>583</fpage>–
                    <lpage>90</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s002470050421</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">9716627</pub-id>
                    <issn>0301-0449</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b18">
               <label>18. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Talairach</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bancaud</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Szikla</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bonis</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Geier</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Vedrenne</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Approche nouvelle de la neurochirurgie de l’épilepsie. Méthode stéréotaxique et résultats thérapeutiques</article-title>. 
                    <source>Neurochirurgie</source>. 
                    <year>1974</year>;
                    <volume>20</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>183</fpage>–
                    <lpage>213</lpage>.
                    <issn>0028-3770</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b19">
               <label>19. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Jayakar</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Alvarez</surname>
                        <given-names>LA</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Duchowny</surname>
                        <given-names>MS</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Resnick</surname>
                        <given-names>TJ</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>A safe and effective paradigm to functionally map the cortex in childhood</article-title>. 
                    <source>J Clin Neurophysiol</source>. 
                    <year>1992</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>9</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>288</fpage>–
                    <lpage>93</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1097/00004691-199204010-00009</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">1592899</pub-id>
                    <issn>0736-0258</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b20">
               <label>20. </label>
               <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Villemure</surname>
                        <given-names>JG</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Vernet</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Delalande</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <chapter-title>Hemispheric disconnection: callosotomy and hemispherotomy</chapter-title>. In: 
                    <person-group person-group-type="editor">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Cohadon</surname>
                        <given-names>F</given-names>
                     </name>, 
                        <role>ed</role>
                    </person-group>. 
                    <source>Advances and Technical Standards in Neurosurgery</source>. 
                    <volume>Volume 26</volume>. 
                    <publisher-loc>Vienna</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>Springer-Verlag</publisher-name>; 
                    <year>2000</year>. pp. 
                    <fpage>25</fpage>–
                    <lpage>78</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/978-3-7091-6323-8_2</pub-id>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b21">
               <label>21. </label>
               <mixed-citation publication-type="book-chapter">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Fohlen</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Jalin</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pinard</surname>
                        <given-names>JM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Delalande</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <chapter-title>De l’hémisphérectomie à l’hémisphérotomie</chapter-title>. In: 
                    <person-group person-group-type="editor">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bureau</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kahane</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Munari</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <role>eds</role>
                    </person-group>. 
                    <source>Epilepsies partielles graves pharmaco-résistantes de l’enfant : stratégies diagnostiques et traitements chirurgicaux</source>. 
                    <publisher-loc>Paris</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>John Libbey</publisher-name>; 
                    <year>1998</year>. pp. 
                    <fpage>231</fpage>–
                    <lpage>5</lpage>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b22">
               <label>22. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Munari</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kahane</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Francione</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hoffmann</surname>
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Tassi</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Cusmai</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Role of the hypothalamic hamartoma in the genesis of gelastic fits (a video-stereo-EEG study)</article-title>. 
                    <source>Electroencephalogr Clin Neurophysiol</source>. 
                    <year>1995</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>95</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>154</fpage>–
                    <lpage>60</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/0013-4694(95)00063-5</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7555906</pub-id>
                    <issn>0013-4694</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b23">
               <label>23. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kuzniecky</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Guthrie</surname>
                        <given-names>B</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Mountz</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bebin</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Faught</surname>
                        <given-names>E</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gilliam</surname>
                        <given-names>F</given-names>
                     </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Intrinsic epileptogenesis of hypothalamic hamartomas in gelastic epilepsy</article-title>. 
                    <source>Ann Neurol</source>. 
                    <year>1997</year>
                    <month>Jul</month>;
                    <volume>42</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>60</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1002/ana.410420111</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">9225686</pub-id>
                    <issn>0364-5134</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b24">
               <label>24. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Delalande</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Fohlen</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Disconnecting surgical treatment of hypothalamic hamartoma in children and adults with refractory epilepsy and proposal of a new classification</article-title>. 
                    <source>Neurol Med Chir (Tokyo)</source>. 
                    <year>2003</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>43</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>61</fpage>–
                    <lpage>8</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.2176/nmc.43.61</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">12627881</pub-id>
                    <issn>0470-8105</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b25">
               <label>25. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kameyama</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Shirozu</surname>
                        <given-names>H</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Masuda</surname>
                        <given-names>H</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ito</surname>
                        <given-names>Y</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Sonoda</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Akazawa</surname>
                        <given-names>K</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>MRI-guided stereotactic radiofrequency thermocoagulation for 100 hypothalamic hamartomas</article-title>. 
                    <source>J Neurosurg</source>. 
                    <year>2016</year>
                    <month>May</month>;
                    <volume>124</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>1503</fpage>–
                    <lpage>12</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.3171/2015.4.JNS1582</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">26587652</pub-id>
                    <issn>0022-3085</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b26">
               <label>26. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Delalande</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pinard</surname>
                        <given-names>JM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Jalin</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Fohlen</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Surgery and epilepsy</article-title>. 
                    <source>Neurochirurgie</source>. 
                    <year>1998</year>
                    <month>May</month>;
                    <volume>44</volume>(
                    <issue>1</issue>
                    <supplement>Suppl</supplement>):
                    <fpage>127</fpage>–
                    <lpage>32</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">9757336</pub-id>
                    <issn>0028-3770</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b27">
               <label>27. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pinard</surname>
                        <given-names>JM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Delalande</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Chiron</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Plouin</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kim</surname>
                        <given-names>Y</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Dulac</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Callosotomy in epilepsies following infantile spasms</article-title>. 
                    <source>Epilepsia</source>. 
                    <year>1999</year>;
                    <volume>40</volume>:
                    <fpage>1727</fpage>–
                    <lpage>34</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1528-1157.1999.tb01590.x</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">10612336</pub-id>
                    <issn>0013-9580</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b28">
               <label>28. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Paglioli</surname>
                        <given-names>E</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Martins</surname>
                        <given-names>WA</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Azambuja</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Portuguez</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Frigeri</surname>
                        <given-names>TM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pinos</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Selective posterior callosotomy for drop attacks: A new approach sparing prefrontal connectivity</article-title>. 
                    <source>Neurology</source>. 
                    <year>2016</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>87</volume>(
                    <issue>19</issue>):
                    <fpage>1968</fpage>–
                    <lpage>74</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1212/WNL.0000000000003307</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">27733569</pub-id>
                    <issn>0028-3878</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b29">
               <label>29. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Lassonde</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Sauerwein</surname>
                        <given-names>H</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Chicoine</surname>
                        <given-names>AJ</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Geoffroy</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Absence of disconnexion syndrome in callosal agenesis and early callosotomy: brain reorganization or lack of structural specificity during ontogeny?</article-title>
                    <source>Neuropsychologia</source>. 
                    <year>1991</year>;
                    <volume>29</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>481</fpage>–
                    <lpage>95</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/0028-3932(91)90006-T</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">1944857</pub-id>
                    <issn>0028-3932</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b30">
               <label>30. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Morrell</surname>
                        <given-names>F</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Whisler</surname>
                        <given-names>WW</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bleck</surname>
                        <given-names>TP</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Multiple subpial transection: a new approach to the surgical treatment of focal epilepsy</article-title>. 
                    <source>J Neurosurg</source>. 
                    <year>1989</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>70</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>231</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.3171/jns.1989.70.2.0231</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">2492335</pub-id>
                    <issn>0022-3085</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b31">
               <label>31. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Healy</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Lang</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Te Water Naude</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gibbon</surname>
                        <given-names>F</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Leach</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Vagal nerve stimulation in children under 12 years old with medically intractable epilepsy</article-title>. 
                    <source>Childs Nerv Syst</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>29</volume>(
                    <issue>11</issue>):
                    <fpage>2095</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s00381-013-2143-3</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23681311</pub-id>
                    <issn>0256-7040</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b32">
               <label>32. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Jayalakshmi</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Vooturi</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gupta</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Panigrahi</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Epilepsy surgery in children</article-title>. 
                    <source>Neurol India</source>. 
                    <year>2017</year>
                    <month>May-Jun</month>;
                    <volume>65</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>485</fpage>–
                    <lpage>92</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.4103/neuroindia.NI_1033_16</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">28488608</pub-id>
                    <issn>0028-3886</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b33">
               <label>33. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Rutecki</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Anatomical, physiological, and theoretical basis for the antiepileptic effect of vagus nerve stimulation</article-title>. 
                    <source>Epilepsia</source>. 
                    <year>1990</year>;
                    <volume>31</volume>(
                    <issue>s2</issue>
                    <supplement>Suppl 2</supplement>):
                    <fpage>S1</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1528-1157.1990.tb05843.x</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">2226360</pub-id>
                    <issn>0013-9580</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b34">
               <label>34. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Fisher</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Salanova</surname>
                        <given-names>V</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Witt</surname>
                        <given-names>T</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Worth</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Henry</surname>
                        <given-names>T</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gross</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>
                        <etal>et al</etal>; 
                        <collab>SANTE Study Group</collab>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Electrical stimulation of the anterior nucleus of thalamus for treatment of refractory epilepsy</article-title>. 
                    <source>Epilepsia</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>May</month>;
                    <volume>51</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>899</fpage>–
                    <lpage>908</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1528-1167.2010.02536.x</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">20331461</pub-id>
                    <issn>0013-9580</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b35">
               <label>35. </label>
               <mixed-citation publication-type="conference">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Klun</surname>
                        <given-names>B</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Stojanović</surname>
                        <given-names>V</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Strojnik</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Stanič</surname>
                        <given-names>U</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Vodovnik</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Žirovnik</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Chronic cerebellar stimulation in the treatment of epilepsy</article-title>. In:
                    <person-group person-group-type="editor">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Wüllenweber</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Klinger</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Brock</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <role>eds</role>
                    </person-group>.
                    <source>Regulation of Cerebral Blood Flow and Metabolism Neurosurgical Treatment of Epilepsy Rehabilitation in Neurosurgery</source>. 
                    <publisher-loc>Basel</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Springer</publisher-name>;
                    <year>1987</year>.
                    (<series>Advances in Neurosurgery; vol. 15/no. 5</series>).
                    <fpage>205</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b36">
               <label>36. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Wyllie</surname>
                        <given-names>E</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Comair</surname>
                        <given-names>YG</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kotagal</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bulacio</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bingaman</surname>
                        <given-names>W</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ruggieri</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Seizure outcome after epilepsy surgery in children and adolescents</article-title>. 
                    <source>Ann Neurol</source>. 
                    <year>1998</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>44</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>740</fpage>–
                    <lpage>8</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1002/ana.410440507</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">9818929</pub-id>
                    <issn>0364-5134</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b37">
               <label>37. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ravnik</surname>
                        <given-names>IM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Krajnc</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Tretnjak</surname>
                        <given-names>V</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kržan</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gosar</surname>
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Župančič</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Collaborative cross border management of drug resistant paediatric epilepsy - example of a small Mediterranean country</article-title>. 
                    <source>Med Razgl</source>. 
                    <year>2011</year>;
                    <volume>50</volume>
                    <supplement>Suppl 3</supplement>:
                    <fpage>59</fpage>.
                    <issn>0025-8121</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b38">
               <label>38. </label>
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Krajnc</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ravnik</surname>
                        <given-names>IM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gosar</surname>
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Tretnjak</surname>
                        <given-names>V</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Župančič</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kržan</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <source>Surgical management of patients with pediatric onset epilepsies from Slovenia. V: 
                        <italic toggle="yes">Pediatric epilepsy surgery : final program</italic>
                    </source>. 
                    <publisher-loc>Lyon</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>IDEE - Institute for Children and Adolescents with Epilepsy</publisher-name>; 
                    <year>2009</year>. p. 
                    <fpage>33</fpage>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b39">
               <label>39. </label>
               <mixed-citation publication-type="conference">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Tretnjak</surname>
                        <given-names>V</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ravnik</surname>
                        <given-names>IM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Krajnc</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gosar</surname>
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <source>Referrals abroad for epilepsy surgery : experience in neuropsychological assessment gathered by the Center for Child &amp; Adolescent Epilepsy at the Children's University Hospital in Ljubljana</source>. In: 
                    <conf-name>7th European congress on epileptology</conf-name>;
                    <conf-date>July 02-06</conf-date>;
                    <conf-loc>Helsinki</conf-loc>.
                    (<series>Epilepsia. Vol 47/Suppl. 3</series>).
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b40">
               <label>40. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ravnik</surname>
                        <given-names>IM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Krajnc</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Benedik Perković</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gosar</surname>
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Vranič</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Comprehensive management of severe epilepsies in small countries with limited resources</article-title>. 
                    <source>Paediatr Croat</source>. 
                    <year>2014</year>;
                    <volume>58</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>301</fpage>–
                    <lpage>2</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.13112/PC.2014.53</pub-id>
                    <issn>1330-1403</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
         </ref-list>
      </back>
   </sub-article>
</article>
