<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD with MathML3 v1.1 20151215//EN" "JATS-journalpublishing1-mathml3.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         dtd-version="1.1"
         xml:lang="sl"
         article-type="other">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="publisher-id">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="nlm-ta">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="doi">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Zdravniški vestnik</journal-title>
            <trans-title-group xml:lang="en">
               <trans-title>Slovenian Medical Journal</trans-title>
            </trans-title-group>
            <abbrev-journal-title>Zdrav Vestn</abbrev-journal-title>
         </journal-title-group>
         <issn publication-format="ppub" pub-type="ppub">1318-0347</issn>
         <issn publication-format="epub" pub-type="epub">1581-0224</issn>
         <issn-l>0350-0063</issn-l>
         <publisher>
            <publisher-name xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo</publisher-name>
            <publisher-name xml:lang="en">Slovenian Medical Association</publisher-name>
            <publisher-loc xml:lang="sl">Ljubljana, Slovenia</publisher-loc>
         </publisher>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="doi">10.6016/ZdravVestn.2904</article-id>
         <article-id pub-id-type="publisher-id">2904</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
               <subject>Medicine and health sciences</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Metabolic and hormonal disorders</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="sl">
               <subject>Medicina/Zdravstvo</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Metabolne in hormonske motnje</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
               <subject>Original scientific article</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="sl">
               <subject>Izvirni znanstveni članek</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="sl">
               <subject>Metabolne in hormonske motnje</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title xml:lang="sl">Opazovalna raziskava odraslih bolnikov z neurejeno astmo v zunajbolnišničnih pnevmoloških ambulantah po Sloveniji</article-title>
            <trans-title-group>
               <trans-title xml:lang="en">Observational study of adult patients with uncontrolled asthma in pneumology outpatients clinics in Slovenia</trans-title>
            </trans-title-group>
            <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="sl">Opazovalna raziskava odraslih bolnikov z neurejeno astmo</alt-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Kajba</surname>
                  <given-names>Stanislav</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
               <xref ref-type="corresp" rid="corr"/>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <aff-alternatives id="aff1">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>1</label>
               <institution>Specialistična pnevmološka ambulanta, Zdravstveni dom Celje, Celje, Slovenija</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>1</label>
               <institution>Pulmonary Department, Community health centre, Celje, Slovenia </institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <author-notes>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="en">
               <p>The authors have declared that no competing interests exist.</p>
            </fn>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="sl">
               <p>Avtorji so izjavili, da ne obstajajo nobeni konkurenčni interesi.</p>
            </fn>
            <corresp id="corr">Stanislav Kajba, e-mail: <email xlink:type="simple"/>
            </corresp>
         </author-notes>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <month>10</month>
            <year>2019</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="epub">
            <month>10</month>
            <year>2019</year>
         </pub-date>
         <volume>88</volume>
         <issue>9–10</issue>
         <fpage>415</fpage>
         <lpage>26</lpage>
         <history>
            <date date-type="received">
               <day>11</day>
               <month>12</month>
               <year>2018</year>
            </date>
            <date date-type="accepted">
               <day>18</day>
               <month>7</month>
               <year>2019</year>
            </date>
         </history>
         <permissions>
            <copyright-statement xml:lang="en">Copyright © 2019, Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-statement xml:lang="sl">© 2019, Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-year>2019</copyright-year>
            <copyright-holder xml:lang="en">Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-holder>
            <copyright-holder xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-holder>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="en">
               <license-p>This is an open access article distributed under the terms of the
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Attribution-NonCommercial
            License</ext-link>, which permits unrestricted use, distribution, and
          reproduction in any medium, provided the original author and source are
          credited and only for non-commercial purposes. </license-p>
            </license>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="sl">
               <license-p>To je članek z odprtim dostopom, ki ga lahko uporabite pod pogoji iz
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno
            licence</ext-link>. ki dovoljuje distribucijo, predelavo ali
          prilagoditev, ter gradijo na njem, v nekomercialne namene, z navedbo avtorja
          in izvirnega dela.</license-p>
            </license>
         </permissions>
         <abstract xml:lang="sl">
            <title>Izvleček</title>
            <p>Izhodišče: Skoraj 50 % bolnikov z astmo ima v klinični praksi kljub zdravljenju po merilih GINA (Global Initiative for Asthma) neurejeno bolezen. Najpogostejši vzroki neurejene astme so: nepravilna uporaba vdihovalnika, slabo sodelovanje bolnika, nepravilna diagnoza astme, pridružene bolezni (rinosinuzitis, GERB (gastroezofagealna refluksna bolezen), debelost, depresija, obstruktivna nočna apneja) in tudi stalna izpostavljenost specifičnim sprožilcem astme (alergeni, zdravila in kajenje).</p>
            <p>Metode: Med 323 bolniki z neurejeno astmo v 14 zunajbolnišničnih pnevmoloških ambulantah je med decembrom 2017 in aprilom 2018 potekala opazovalna raziskava. Raziskovalci so v svojih ambulantah vnašali podatke o najpogostejših vzrokih za neurejeno astmo in hudih poslabšanjih v zadnjem letu v elektronski sistem za zbiranje podatkov.</p>
            <p>Rezultati: Najpogostejši dejavniki, povezani z neurejeno astmo, so bile pridružene bolezni v 70 % (debelost 33 %, rinosinusitis 28 %, GERB 22 %), specifični sprožilci v 56 % (izpostavljenost alergenom 39 %, zdravila 35 %, kajenje 10 %) in slabo sodelovanje bolnikov v 53 %. Trideset odstotkov bolnikov je imelo vsaj eno hudo poslabšanje v zadnjem letu. Logistična regresijska analiza je pokazala, da sta nerazumevanje vloge zdravil (95 % IZ: [1,4; 4,8]; p = 0019) in odsotnost individualiziranega načrta samozdravljenja (95 %IZ:[1,3; 4,3]; p = 0,042) najpomembnejša vzroka za huda poslabšanja. Težko astmo po merilih GINA je imelo 23 % bolnikov, vključenih v raziskavo.</p>
            <p>Zaključek: Najpogostejši dejavniki, ki so povezani z neurejeno astmo pri vzorčni populaciji odraslih bolnikov z neurejeno astmo v zunajbolnišničnih pnevmoloških ambulantah po Sloveniji, so pridružene bolezni, specifični sprožilci in slaba adherenca bolnikov. Ti bolniki imajo še vedno huda poslabšanja. V prihodnosti bo potrebno bolnike z astmo še bolje izobraziti in jih vse oskrbeti z individualiziranim načrtom samozdravljenja astme.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="en">
            <title>Abstract</title>
            <p>Background: Almost 50 % of patients in clinical practice still have poor control of their asthma despite treatment according to the GINA (Global Initiative for Asthma) criteria. The most common causes of uncontrolled asthma are: poor inhaler technique, poor medication adherence, incorrect diagnosis, comorbidities (rhinosinusitis, GERD (Gastroesophageal Reflux Disease), obesity, depression, obstructive sleep apnea) and ongoing exposure to specific triggers (allergens, drugs and smoking).</p>
            <p>Methods: Observational study was conducted on 323 adult patients with uncontrolled asthma in 14 outpatient pulmonology practices in Slovenia in the period from December 2017 to April 2018. Data about common causes of uncontrolled asthma and exacerbations in the last year were entered in electronic case report forms at the investigator`s site.</p>
            <p>Results: The most common factors associated with uncontrolled asthma were comorbidities in 70 % (obesity 33 %, rhinosinusitis 28 %, GERD 22 %), specific triggers in 56 % (ongoing exposure to allergens 39 %, drugs 35 %, smoking 10 %) and poor medication adherence in 53 %. Thirty percent of patients had one or more severe exacerbations in the last year. Patient’s non-understanding of the role of asthma medications (95 % IZ: [1.4; 4.8]; p = 0.019) and the lack of self-management plan (95 % IZ: [1.3; 4.3]; p = 0.042) were the most important factors in the logistic regression model for severe exacerbations. 23 % of included patients had severe asthma according to the GINA criteria.</p>
            <p>Conclusion: Obesity, specific triggers and poor medication adherence are the most important factors for uncontrolled asthma in the adult patient sample with uncontrolled asthma in pneumology outpatient clinics in Slovenia. Severe exacerbations are still present in these patients. Therefore, better education and providing all asthma patients with written self-management plan would be warranted in the future.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group xml:lang="sl">
            <kwd>neurejena astma</kwd>
            <kwd>adherenca</kwd>
            <kwd>komorbidnost</kwd>
            <kwd>specifični sprožilci</kwd>
            <kwd>hudo poslabšanje astme</kwd>
         </kwd-group>
         <kwd-group xml:lang="en">
            <kwd>uncontrolled asthma</kwd>
            <kwd>adherence</kwd>
            <kwd>comorbidities</kwd>
            <kwd>specific triggers</kwd>
            <kwd>severe asthma exacerbation</kwd>
         </kwd-group>
      </article-meta>
   </front>
   <body>
      <sec id="s1" sec-type="Uvod">
         <label>1</label>
         <title>Uvod</title>
         <p>Astma je pogosta kronična vnetna bolezen dihalnih poti. Cilj zdravljenja astme po smernicah GINA (Global Initiative for Asthma) je doseči nadzor nad boleznijo (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>). Nadzor nad boleznijo vključuje nadzor simptomov in zmanjševanje tveganja za: akutna poslabšanja astme, razvoj trajne obstrukcije na dihalnih poteh in pojav lokalnih ter sistemskih stranskih učinkov zdravil. Ocena nadzora simptomov temelji na preverjanju štirih kliničnih parametrov in se nanaša na zadnje štiri tedne pred ocenjevanjem bolnika. Astma se glede na prisotnost dnevnih in nočnih simptomov, uporabo olajševalca in omejeno aktivnost bolnika opredeljuje kot urejena, delno urejena ali neurejena (<xref ref-type="table" rid="table1">Tabela 1</xref>).</p>
         <table-wrap position="anchor" id="table1">
            <label>Tabela 1:</label>
            <caption>
               <p> Ocena urejenosti astme (GINA 2018).</p>
            </caption>
            <table>
               <colgroup>
                  <col/>
                  <col/>
                  <col/>
                  <col/>
               </colgroup>
               <thead>
                  <tr>
                     <th>Parametri urejenosti astme</th>
                     <th align="center" colspan="3">Stopnja urejenosti astme</th>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <th content-type="table-subhead">Zadnje 4 tedne pred oceno</th>
                     <th content-type="table-subhead">Urejena</th>
                     <th content-type="table-subhead">Delno urejena</th>
                     <th content-type="table-subhead">Neurejena</th>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>Dnevni simptomi astme</p>
                        <p>(simptomi več kot 2-krat na teden)</p>
                     </td>
                     <td>Ne</td>
                     <td/>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>Nočni simptomi astme</p>
                        <p>(kadar koli v zadnjih 4 tednih)</p>
                     </td>
                     <td>Ne</td>
                     <td>1 – 2 parametra</td>
                     <td>3 – 4 parametri</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>Uporaba kratkodelujočega olajševalca</p>
                        <p>(več kot 2-krat na teden)</p>
                     </td>
                     <td>Ne</td>
                     <td/>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>
                        <p>Omejitve aktivnosti zaradi astme</p>
                        <p>(kadar koli v zadnjih 4 tednih)</p>
                     </td>
                     <td>Ne</td>
                     <td/>
                     <td/>
                  </tr>
               </tbody>
            </table>
         </table-wrap>
         <p>Mednarodna raziskava REALISE (<italic>angl.</italic> The REcognise Asthma and LInk to Symptoms and Experience), v katero je bilo vključenih 8000 bolnikov z astmo v starosti od 18 do 50 let, je pokazala, da ima 45 % bolnikov z astmo kljub zdravljenju neurejeno bolezen. Podatke o bolnikih so pridobili z vprašalniki, poslanimi po elektronski pošti v 11 evropskih državah. Urejenost astme so ocenjevali po merilih GINA (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>). Raziskava, izvedena v Sloveniji, je pokazala, da ima neurejeno bolezen 38 % bolnikov z astmo (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>).</p>
         <p>Najpogostejši vzroki za neurejeno astmo so: nepravilno jemanje zdravil, slabo sodelovanje (adherenca) bolnika, nepravilna diagnoza astme, pridružene bolezni in stanja, ki zapletajo stanje, kot so rinosinuzitis, GERB (gastroezofagealna refluksna bolezen), anksioznost in depresija, debelost, obstruktivna nočna apneja, kajenje, pa tudi stalna izpostavljenost specifičnim sprožilcem astme (blokatorji beta, zaviralci angiotenzinske konvertaze, nesteroidna protivnetna zdravila ali izpostavljenost alergenom v delovnem ali domačem okolju) (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>). Proti zdravilom odporna težka astma (<italic>angl.</italic> treatment-resistant severe asthma) se kot vzrok neurejene astme javlja pri manjšem deležu bolnikov. Nizozemska opazovalna raziskava je ugotovila, da je težka astma glede na merila evropskega respiratornega in ameriškega torakalnega združenja (ERS/ATS) (<xref ref-type="bibr" rid="b4">4</xref>) prisotna le pri 4,5 % bolnikov z astmo (<xref ref-type="bibr" rid="b5">5</xref>). V zadnjih letih so razvili nova biološka zdravila, ki pri delu bolnikov s težko astmo zmanjšajo število zmernih in hudih poslabšanj in zmanjšajo potrebo po zdravljenju s sistemskimi glukokortikoidi. Fenotipska opredelitev težke astme igra ključno vlogo pri izboru biološkega zdravila. Monoklonska protitelesa proti IgE (omalizumap) se uporabljajo pri zdravljenju težke alergijske astme, monoklonska protitelesa proti IL-5 (mepolizumab, reslizumab) in IL-5R (benralizumab) pa pri težki nealergijski eozinofilni astmi. Zaenkrat uspešnih bioloških zdravil za druge fenotipe težke astme še ni v klinični uporabi (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>).</p>
         <p>V prispevku predstavljamo rezultate raziskave odraslih bolnikov z neurejeno astmo, ki so bili v petmesečnem obdobju v letih 2017 in 2018 obravnavani v zunajbolnišničnih specialističnih ambulantah po Sloveniji.</p>
         <p>Namen naše raziskave je bil poiskati najpogostejše vzroke za neurejeno astmo na vzorcu odraslih bolnikov z astmo v Sloveniji. V prispevku se tudi osredinjamo na pogostost hudih poslabšanj astme v zadnjem letu, povezavo med vzroki za neurejeno astmo in večjim številom hudih poslabšanj in oceno deleža bolnikov s težko astmo.</p>
      </sec>
      <sec id="s2" sec-type="Material in metode">
         <label>2</label>
         <title>Material in metode</title>
         <sec id="s2.1" sec-type="Preiskovanci">
            <label>2.1</label>
            <title>Preiskovanci</title>
            <p>V neintervencijski opazovalni presečni raziskavi so specialisti pulmologije oz. interne medicine vključevali odrasle bolnike z neurejeno astmo, ki so bili v obdobju od decembra 2017 do aprila 2018 obravnavani v 14 zunajbolnišničnih specialističnih ambulantah po Sloveniji. Obravnavani bolniki so bili naročeni na redno kontrolo v specialistično ambulanto ali pa so jih napotili družinski zdravniki zaradi neurejene astme. V raziskavi so lahko sodelovali le bolniki, starejši od 18 let, ki so imeli vsaj 12 mesecev klinično diagnozo astme potrjeno s pozitivnim bronhodilatacijskim testom ali pozitivnim metaholinskim provokacijskim testom (PD20 pri 2 mg metaholina ali manj). Astma je morala biti po merilih GINA neurejena (<xref ref-type="table" rid="table1">Tabela 1</xref>). Bolnik vsaj en mesec pred vključitvijo v raziskavo ni smel imeti poslabšanja astme, ki bi zahtevala spremembo vzdrževalnega zdravljenja. Izključitvena merila so bila še akutna bolezen, nosečnost in sodelovanje v kakršnem koli kliničnem preskušanju v preteklih 12 mesecih.</p>
         </sec>
         <sec id="s2.2" sec-type="Metoda dela">
            <label>2.2</label>
            <title>Metoda dela</title>
            <p>Podatki so bili zbrani iz kartotek bolnikov, na podlagi informacij, ki jih je zdravnik dobil na obisku preiskovanca in na osnovi strokovne presoje specialista. Podatki so se vpisovali v elektronski sistem za zbiranje podatkov. V elektronski vprašalnik so zdravniki v prvem delu vnesli demografske podatke, čas postavitve diagnoze astme, trenutno predpisana zdravila za astmo, meritve pljučne funkcije, ki je bila opravljena na dan obiska. Obstrukcijo smo definirali kot zmanjšanje indeksa Tiffeneau (T.I.) – razmerja med forsiranim izdihanim volumnom v prvi sekundi (FEV<sub>1</sub>) in vitalno kapaciteto (VC) – (FEV<sub>1</sub>/VC) za več kot 12 % pod normo (referenčno vrednost). Pri vseh bolnikih z obstrukcijo na dihalih je bil opravljen še bronhodilatacijski test. Test smo vrednotili kot pozitiven, če se je 15 minut po 4 vdihih (0,4 mg) salbutamola vrednost FEV<sub>1</sub> povečala za 12 % izhodne vrednosti in za vsaj 200 ml. V drugem delu so se vnesli možni razlogi za neurejeno astmo. Specialist je opravil neposredni kontrolni pregled uporabe vdihovalnika in ocenil, ali gre za dobro, sprejemljivo ali slabo uporabo vdihovalnika. Za dobro uporabo so zdravniki ocenili povsem pravilno uporabo vdihovalnika, za sprejemljivo uporabo, pri kateri so bolniki napravili eno ali več napak, ki pa niso bistveno zmanjšale prejeti odmerek zdravila, za slabo uporabo pa tisto, pri kateri so bolniki napravili kritično napako, zaradi katere niso dobili nič ali pa zelo malo zdravila. Sodelovanje (adherenco) smo ocenjevali na osnovi izdanih in porabljenih zdravil iz baze elektronskega recepta. Adherentni bolniki so bili tisti, katerim so bila zdravila za astmo redno predpisana, bolniki pa so zdravila v lekarni pravočasno prevzeli. Na osnovi strokovne presoje specialista smo ocenili bolnikovo razumevanje zdravil za astmo, neprimernost predpisanih zdravil ter morebitno prisotnost specifičnih sprožilcev astme v bolnikovem okolju. Iz medicinske dokumentacije in anamneze smo dobili podatke o pridruženih boleznih in stanjih ter izdanem načrtu samozdravljenja astme. V vprašalnik so zdravniki vpisali še število hudih poslabšanj v zadnjem letu in svojo strokovno presojo, ali gre pri bolniku za težko astmo. V raziskavi so bila huda poslabšanja opredeljena kot poslabšanja astme, pri katerih je bolnik potreboval pomoč zdravstvenega osebja v ambulanti ali na urgenci in je imel frekvenco dihanja več kot 30/min, srčni utrip več kot 120/min, nasičenost krvi s kisikom manj kot 90 % in PEF manj kot 50 % svoje najboljše vrednosti (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>). Mednarodne smernice GINA opredeljujejo težko astmo kot astmo, ki potrebuje v zadnjih 12 mesecih zdravljenje z visokimi odmerki inhalacijskih glukokortikoidov (IGK) skupaj s še enim preprečevalnim zdravilom in/ali sistemskim glukokortikoidom (vsaj 6 mesecev) za doseganje urejenosti astme ali pa kadar astma kljub tej terapiji ostane neurejena. O visokem odmerku inhalacijskega glukokortikoida govorimo, ko dnevni odmerek zdravila preseže 800 µg pri budezonidu, 500 µg pri flutikazonu, 320 µg pri ciklezonidu, 800 µg pri mometazonu in 400 µg pri beklometazonu (HFA) (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="s2.3" sec-type="Statistične metode">
            <label>2.3</label>
            <title>Statistične metode</title>
            <p>Vse spremenljivke so bile povzete z opisno statistiko. Zvezne spremenljivke so bile prikazane s povprečjem in standardnim odklonom; porazdelitve so bile predstavljene tudi grafično. Kategorične spremenljivke so bile prikazane s številom in deleži (odstotki). Razen prikaza opisnih statistik ni bilo <italic>a priori</italic> predvidenih statističnih analiz. <italic>Post hoc</italic> je bila za eksplorativno analizo možne povezanosti izbranih spremenljivk s pojavljanjem hudih poslabšanj uporabljena logistična regresija. Izhodiščni model je vključeval naslednje spremenljivke: načrt samozdravljenja, razumevanje vloge zdravil, redno jemanje zdravil, pravilno tehniko inhalacije, ustrezno predpisano terapijo, pridružene bolezni in specifične sprožilce. Kot statistično značilni so bili obravnavani rezultati z vrednostjo p &lt; 0,05. Obdelava podatkov in analize so bile opravljene s programskim paketom R, verzija 3.3.1.</p>
            <p>Raziskavo je odobrila Komisija RS za medicinsko etiko 13. novembra 2017 (sklep št. 0120–560/2017). Raziskavo je finančno podprlo podjetje AstraZeneca, podružnica v Ljubljani.</p>
         </sec>
      </sec>
      <sec id="s3" sec-type="Rezultati">
         <label>3</label>
         <title>Rezultati</title>
         <p>Analiziran vzorec je zajel 323 bolnikov z astmo, ki so med 27. decembrom 2017 in 30. aprilom 2018 obiskali pnevmološke ambulante. V raziskavo je bilo vključenih 114 bolnikov (35,3 %) in 209 bolnic (64,7 %). Povprečna starost vseh bolnikov je bila 56,8 let. Bolniki so imeli astmo pred vključitvijo v raziskavo v povprečju 13,4 let. Kadilcev je bilo 48, nekadilcev ali bivših kadilcev pa 275 bolnikov (<table-wrap position="float" id="table2">
               <label>Tabela 2:</label>
               <caption>
                  <p> Glavne značilnosti bolnikov vključenih v raziskavo </p>
               </caption>
               <table>
                  <colgroup>
                     <col/>
                     <col/>
                  </colgroup>
                  <thead>
                     <tr>
                        <th>Značilnost</th>
                        <th>Povprečje (SD)/n (%)</th>
                     </tr>
                  </thead>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td>
                           <p>Starost (leta)</p>
                           <p>≥ 65 let</p>
                        </td>
                        <td>
                           <p>56,8 (15,1)</p>
                           <p>112 (34,7 %)</p>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <p>Spol</p>
                           <p>Ženske</p>
                           <p>Moški</p>
                        </td>
                        <td>
                           <p>209 (64,7 %)</p>
                           <p>114 (35,3 %)</p>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>Telesna masa (kg)</td>
                        <td align="right">80,3 (16,6)</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <p>ITM (kg/m2)</p>
                           <p>≥ 30 kg/m2</p>
                        </td>
                        <td>
                           <p>28,8 (5,5)</p>
                           <p>123 (38,1)</p>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>Trajanje astme (leta)</td>
                        <td align="right">13,5 (11,2)</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <p>Vsi bolniki (n = 323)</p>
                           <p>VC (l)</p>
                           <p>FEV<sub>1</sub>(l)</p>
                           <p>FEV<sub>1</sub>/VC (%)</p>
                        </td>
                        <td>
                           <p>3,2 (1,0)</p>
                           <p>2,3 (0,9)</p>
                           <p>72,5 (11,7 %)</p>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <p>Bolniki brez obstrukcije (n = 222)</p>
                           <p>VC (l)</p>
                           <p>FEV<sub>1</sub>(l)</p>
                           <p>FEV<sub>1</sub>/VC (%)</p>
                        </td>
                        <td>
                           <p>3,3 (1,0)</p>
                           <p>2,5 (0,86</p>
                           <p>76,5 (9,1 %)</p>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <p>Bolniki z obstrukcijo (n = 101)</p>
                           <p>VC (l)</p>
                           <p>FEV<sub>1</sub>(l)</p>
                           <p>FEV<sub>1</sub>/VC (%)</p>
                        </td>
                        <td>
                           <p>3,1 (1,0)</p>
                           <p>2,0 (0,8)</p>
                           <p>63,9 (12,1 %)</p>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>Kadilci</td>
                        <td align="right">48 (14,9 %)</td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </table-wrap>
            <xref ref-type="table" rid="table2">Tabela 2</xref>). Normalno pljučno funkcijo je imelo 222 bolnikov (68,7 %), pri 101 bolniku (31,3 %) je bila spirografsko izmerjena obstrukcija na dihalih, zato so opravili spirometrijo še po bronhodilatatorju. Po bronhodilatatorju se je pljučna funkcija normalizirala pri 19 (5,8 %) bolnikih. Pri 82 (25,3 %) bolnikih je bila obstrukcija delno popravljiva (pozitiven bronhodilatacijski test) ali nepopravljiva (<xref ref-type="fig" rid="fig1">Slika 1</xref>). Od zdravil je olajševalec uporabljalo 300 bolnikov (92,9 %), brez olajševalca pa je bilo 23 bolnikov (7,1 %). Razen olajševalca ni uporabljalo druge terapije 19 bolnikov (5,9 %). Enotirno terapijo je uporabljalo 84 bolnikov (26,0 %), 2-tirno 152 (47,1 %), 3-tirno 49 (15,2 %), 4-tirno 17 (5,3 %) in 5-tirno 2 bolnika (0,6 %). Bioloških zdravil ni uporabljal nihče (<xref ref-type="table" rid="table3">Tabela 3</xref>).</p>
         <fig position="anchor" id="fig1">
            <label>Slika 1:</label>
            <caption>
               <p> Spirometrija in bronhodilatacijski test pri bolnikih z neurejeno astmo.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="2904-web-resources/image/zdravvestn-2904-sl-01.png"/>
            </p>
         </fig>
         <table-wrap position="anchor" id="table3">
            <label>Tabela 3:</label>
            <caption>
               <p> Trenutno razpoložljiva zdravila za astmo.</p>
            </caption>
            <table>
               <colgroup>
                  <col/>
                  <col/>
                  <col/>
                  <col/>
                  <col/>
                  <col/>
                  <col/>
               </colgroup>
               <thead>
                  <tr>
                     <th/>
                     <th>Samo olajševalec</th>
                     <th>1-tirno</th>
                     <th>2-tirno</th>
                     <th>3-tirno</th>
                     <th>4-tirno</th>
                     <th>5-tirno</th>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td/>
                     <td align="right">19</td>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>IGK</td>
                     <td/>
                     <td align="right">78</td>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>ALR</td>
                     <td/>
                     <td align="right">6</td>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>IGK/LABA</td>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td align="right">140</td>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>IGK + ALR</td>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td align="right">12</td>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>IGK/LABA + ALR</td>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td align="right">31</td>
                     <td/>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>IGK/LABA + LAMA</td>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td align="right">15</td>
                     <td/>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>IGK/LABA + OGK</td>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td align="right">3</td>
                     <td/>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>IGK/LABA + ALR + LAMA</td>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td align="right">11</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>IGK/LABA + ALR + OGK</td>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td align="right">3</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>IGK/LABA + ALR + drugo</td>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td align="right">2</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>IGK/LABA + LAMA + drugo</td>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td align="right">1</td>
                     <td/>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>IGK/LABA + ALR + LAMA + drugo</td>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td/>
                     <td align="right">2</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <th/>
                     <th>
                        <p>19</p>
                        <p>(5,9 %)</p>
                     </th>
                     <th>
                        <p>84</p>
                        <p>(26 %)</p>
                     </th>
                     <th>
                        <p>152</p>
                        <p>(47,1 %)</p>
                     </th>
                     <th>
                        <p>49</p>
                        <p>(15,2 %)</p>
                     </th>
                     <th>
                        <p>17</p>
                        <p>(5,3 %)</p>
                     </th>
                     <th>
                        <p>2</p>
                        <p>(0,6 %)</p>
                     </th>
                  </tr>
               </tbody>
            </table>
            <table-wrap-foot>
               <p>IGK: inhalacijski glukokortikoid, ALR: antilevkotrien, LABA: dolgodelujoči beta2 agonist, LAMA: dolgodelujoči antiholinergik, OGK: oralni glukokortikoid</p>
            </table-wrap-foot>
         </table-wrap>
         <p>Načrt samozdravljenja astme je imelo 207 bolnikov (64,1 %), vlogo olajševalnih in preprečevalnih zdravil je razumelo 208 bolnikov (64,4 %), redno je zdravila jemalo 172 bolnikov (53,3 %), občasno 117 bolnikov (36,2 %), 34 bolnikov (10,4 %) pa zdravil sploh ni jemalo. Dobro tehniko uporabe vdihovalnika je pokazalo 160 bolnikov (49,5 %), sprejemljivo 109 bolnikov (33,7 %) in slabo 54 bolnikov (16,7 %). 240 bolnikov (74,3 %) je po mnenju specialista imelo predpisano ustrezno terapijo, 83 bolnikov (25,7 %) pa ne (<xref ref-type="table" rid="table4">Tabela 4</xref>).</p>
         <table-wrap position="anchor" id="table4">
            <label>Tabela 4:</label>
            <caption>
               <p> Načrt samozdravljenja, subjektivni dejavniki, ustreznost zdravljenja.</p>
            </caption>
            <table>
               <colgroup>
                  <col/>
                  <col/>
                  <col/>
                  <col/>
                  <col/>
               </colgroup>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>Ali ima bolnik načrt samozdravljenja?</td>
                     <td colspan="2">
                        <p>Da</p>
                        <p>207</p>
                        <p>(64,1 %)</p>
                     </td>
                     <td colspan="2">
                        <p>Ne</p>
                        <p>116</p>
                        <p>(35,9 %)</p>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>Ali menite, da bolnik razume vlogo olajševalnih in preprečevalnih zdravil za zdravljenje astme?</td>
                     <td colspan="2">
                        <p>DA</p>
                        <p>208</p>
                        <p>(64,4 %)</p>
                     </td>
                     <td colspan="2">
                        <p>NE</p>
                        <p>115</p>
                        <p>(35,6 %)</p>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>Ali menite, da bolnik redno jemlje zdravila (izdaja zdravil in dejanska poraba)?</td>
                     <td>
                        <p>Redno</p>
                        <p>172</p>
                        <p>(53,3 %)</p>
                     </td>
                     <td colspan="2">
                        <p>Občasno</p>
                        <p>117</p>
                        <p>(36,2 %)</p>
                     </td>
                     <td>
                        <p>Ne jemlje</p>
                        <p>34</p>
                        <p>(10,5 %)</p>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>Ali zna bolnik pravilno pokazati tehniko inhaliranja svojega zdravila?</td>
                     <td>
                        <p>Da</p>
                        <p>160</p>
                        <p>(49,5 %)</p>
                     </td>
                     <td colspan="2">
                        <p>Sprejemljivo</p>
                        <p>109</p>
                        <p>(33,7 %)</p>
                     </td>
                     <td>
                        <p>Slabo</p>
                        <p>54</p>
                        <p>(16,7 %)</p>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>Ali ima bolnik po vašem mnenju predpisano ustrezno terapijo za zdravljenje astme?</td>
                     <td colspan="2">
                        <p>DA</p>
                        <p>240</p>
                        <p>(74,3 %)</p>
                     </td>
                     <td colspan="2">
                        <p>NE</p>
                        <p>83</p>
                        <p>(25,7 %)</p>
                     </td>
                  </tr>
               </tbody>
            </table>
         </table-wrap>
         <p>Pridružene bolezni, ki bi lahko pomembno vplivale na urejenost astme, je imelo 227 bolnikov (70,3 %), 96 bolnikov (29,7 %) pa takšnih bolezni ni imelo. Med pridruženimi boleznimi je prevladovala debelost pri 108 bolnikih (33,4 %), kronični rinosinusitis pri 93 bolnikih (28,8 %) in GERB pri 72 bolnikih (22,3 %) (<xref ref-type="table" rid="table5">Tabela 5</xref>). Dve ali več pridruženih bolezni je imelo 114 (36,8 %) bolnikov (<xref ref-type="fig" rid="fig2">Slika 2</xref>).</p>
         <table-wrap position="anchor" id="table5">
            <label>Tabela 5:</label>
            <caption>
               <p> Pridružene bolezni, ki bi lahko pomembno vplivale na urejenost astme.</p>
            </caption>
            <table>
               <colgroup>
                  <col/>
                  <col/>
                  <col/>
               </colgroup>
               <thead>
                  <tr>
                     <th>Bolezen</th>
                     <th>Število bolnikov</th>
                     <th>%</th>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>Debelost</td>
                     <td>108</td>
                     <td>33,4 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>Rinosinusitis</td>
                     <td>93</td>
                     <td>28,8 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>Gastroezofagealna refluksna bolezen (GERB)</td>
                     <td>72</td>
                     <td>22,3 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>Depresija/anksioznost</td>
                     <td>31</td>
                     <td>9,6 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>Obstruktivna apneja med spanjem</td>
                     <td>11</td>
                     <td>3,4 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>Nutritivna alergija</td>
                     <td>7</td>
                     <td>2,2 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>Drugo</td>
                     <td>59</td>
                     <td>18,3 %</td>
                  </tr>
               </tbody>
            </table>
         </table-wrap>
         <fig position="anchor" id="fig2">
            <label>Slika 2:</label>
            <caption>
               <p> Porazdelitev števila pridruženih bolezni</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="2904-web-resources/image/zdravvestn-2904-sl-02.png"/>
            </p>
         </fig>
         <p>Specifične sprožilce za neurejeno astmo je imelo 180 bolnikov (55,7 %), medtem ko 143 bolnikov (44,3 %) ni bilo izpostavljenih takšnim sprožilcem. Alergenom je bilo izpostavljenih 98 bolnikov (54,4 % vseh izpostavljenih), zdravilom 81 bolnikov (45,0 % vseh izpostavljenih) in kajenju v okolju 29 bolnikov (16,1 % vseh izpostavljenih). Od bolnikov, izpostavljenim specifičnim sprožilcem, jih je 152 (84,4 % vseh izpostavljenih) imelo prisoten 1 specifičen sprožilec in 28 (15,6 % vseh izpostavljenih) 2 specifična sprožilca (<xref ref-type="table" rid="table6">Tabela 6</xref>). Med zdravili, ki bi lahko vplivala na neurejeno astmo, so prevladovali zaviralci ACE (44,2 %) in blokatorji beta-receptorjev (24,7 %).</p>
         <table-wrap position="anchor" id="table6">
            <label>Tabela 6:</label>
            <caption>
               <p> Prisotnost specifičnih sprožilcev za neurejeno astmo.</p>
            </caption>
            <table>
               <colgroup>
                  <col/>
                  <col/>
                  <col/>
               </colgroup>
               <thead>
                  <tr>
                     <th>Sprožilec</th>
                     <th>Število bolnikov</th>
                     <th>% (n = 180)</th>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td>Alergeni</td>
                     <td>71</td>
                     <td>39,4 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>Zdravila</td>
                     <td>63</td>
                     <td>35,0 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>Kajenje</td>
                     <td>18</td>
                     <td>10,0 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>Alergeni + zdravila</td>
                     <td>17</td>
                     <td>9,4 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>Alergeni + kajenje</td>
                     <td>10</td>
                     <td>5,6 %</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td>Zdravila + kajenje</td>
                     <td>1</td>
                     <td>0,6 %</td>
                  </tr>
               </tbody>
            </table>
         </table-wrap>
         <p>Brez hudih poslabšanj astme v zadnjem letu je bilo 228 bolnikov (70,6 %), 95 bolnikov (29,4 %) pa je imelo v zadnjem letu eno ali več hudih poslabšanj (<xref ref-type="fig" rid="fig3">Slika 3</xref>). Logistična regresijska analiza je pokazala, da so bili obeti za hudo poslabšanje astme v zadnjem letu približno 2,6-krat večji v skupini bolnikov, ki ne razumejo vloge olajševalnih in preprečevalnih zdravil za zdravljenje astme (95 % IZ: [1,4; 4,8]; p = 0019), v primerjavi s tistimi, ki vlogo teh zdravil razumejo in približno 2,4-krat večji pri bolnikih, ki nimajo načrta samozdravljenja, kot pri tistih, ki načrt imajo (95 % IZ: [1,3; 4,3]; p = 0,042).</p>
         <fig position="anchor" id="fig3">
            <label>Slika 3:</label>
            <caption>
               <p> Število hudih poslabšanj astme v zadnjem letu.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="2904-web-resources/image/zdravvestn-2904-sl-03.png"/>
            </p>
         </fig>
         <p>Po oceni zdravnikov je imelo v raziskovalnem vzorcu bolnikov težko astmo po merilih GINA 74 bolnikov (22,9 %), medtem ko 249 bolnikov (77,1 %) ni imelo težke astme.</p>
      </sec>
      <sec id="s4" sec-type="Razpravljanje">
         <label>4</label>
         <title>Razpravljanje</title>
         <p>Astmo zdravimo stopenjsko v 5 korakih glede na trenutno urejenost bolezni (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>). Urejenost astme opredeljujejo klinični simptomi, težo bolezni pa potrebna zdravila za doseganje urejenosti bolezni (<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>). Klinična raziskava GOAL (<italic>angl.</italic> The Gaining Optimal Asthma ControL study) je pokazale, da lahko s stopenjskim zdravljenjem in dobrim sodelovanjem (adherenco) bolnikov pri večini bolnikov dosežemo dober nadzor nad boleznijo (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>), nasprotno pa opazovalne raziskave kažejo, da ima še vedno velik delež bolnikov z astmo neurejeno bolezen (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>). Neurejena astma je povezana z večjim številom hudih poslabšanj, pospešenim upadom pljučne funkcije, zmanjšuje kakovost življenja, zmanjša bolnikovo storilnost in poveča stroške obravnave bolezni (<xref ref-type="bibr" rid="b9">9</xref>).</p>
         <p>V raziskavo smo vključili odrasle bolnike vseh starosti, ki so se vsaj leto dni že zdravili zaradi astme. 68,7 % vseh vključenih bolnikov z neurejeno astmo je imelo še normalno pljučno funkcijo, kar je dober napovednik za nadaljnji potek bolezni. Pri ostalih smo s spirometrijo odkrili obstruktivno ventilacijsko motnjo, ki je bila pri 5,8 % bolnikih povsem odpravljiva po inhalaciji bronhodilatatorja. Skupina bolnikov s tako obstrukcijo na dihalih nakazuje potrebo po preskoku v stopenjskem zdravljenju astme iz nižjega koraka v višji. Pri 24,3 % bolnikov je bila obstrukcija na dihalih delno odpravljiva (pozitiven bronhodilatacijski test) ali nepopravljiva. Del bolnikov iz te skupine predstavljajo bolniki s težko astmo in vnetnim preoblikovanjem dihalnih poti, ki povzroči trajno obstrukcijo. Drugi del so lahko bolniki, ki niso prejemali zadostnih odmerkov preprečevalnih zdravil, bodisi zaradi prenizkega predpisanega odmerka preprečevalnih zdravil ali nepravilne tehnike uporabe vdihovalnika ali slabega sodelovanja. Redno in pravilno jemanje inhalacijskih glukokortikoidov (IGK) v zadostni višini izboljša FEV<sub>1</sub> v nekaj dneh in doseže plato v približno 2 mesecih (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>). Možno pa je, da se v tej skupini skriva tudi nekaj bolnikov z drugimi kroničnimi pljučnimi boleznimi, kot sta KOPB in kronični bronhiolitis.</p>
         <p>Kot glavna razloga za neurejeno astmo se v literaturi najpogosteje omenjata slabo sodelovanje bolnikov in napake pri uporabi vdihovalnikov (<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>). V naši raziskavi je redno jemalo zdravila 53,3 % bolnikov. Ocena sodelovanja na osnovi izdanih in porabljenih zdravil iz baze elektronskega recepta je zelo groba metoda, ki velikokrat preceni rednost jemanja zdravil. V kliničnih raziskavah se največkrat uporablja vračanje izdanih vdihovalnikov s pregledom porabljenih količin zdravila ali teže vdihovalnika, v zadnjem času pa so na voljo vdihovalniki z elektronskimi števci, ki beležijo čas aktivacije in učinkovitost manevra pri uporabi vdihovalnika. Spodbuden je nizek delež bolnikov (16,7 %), ki so slabo obvladali tehniko uporabe vdihovalnika. V zadnjih letih smo v Sloveniji ustvarili dobre pogoje za to, da se bolnik nauči pravilne tehnike uporabe vdihovalnikov tako v specialistični ambulantah kot v referenčnih ambulantah na primarni ravni. Tehnika uporabe vdihovalnika se mora stalno preverjati ob kontrolnih pregledih (<xref ref-type="bibr" rid="b12">12</xref>). Najpogostejši dejavnik, ki je lahko povezan z neurejeno astmo, so v naši raziskavi bile pridružene bolezni, zlasti debelost, rinosinusitis in GERB. Zmanjševanje telesne teže izboljša urejenost astme, pljučno funkcijo, kakovost življenja in porabo zdravil (<xref ref-type="bibr" rid="b13">13</xref>). Povezava med zgornjimi in spodnjimi dihali pri astmi je že dolgo poznana. Zdravljenje pridruženega tako alergijskega rinitisa kot kroničnega rinosinusitisa, predvsem če je ta povezan z nosno polipozo, izboljša nadzor nad astmo (<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>). Večina epidemioloških raziskav kaže, da ima vsaj 80 % bolnikov z astmo tudi bolezen nosu (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>). Na osnovi strokovne presoje specialistov smo v naši raziskavi le pri 28,8 % bolnikih odkrili kronični rinosinusitis kot pomemben potencialni dejavnik tveganja za neurejeno astmo. V to skupino so bili vključeni zlasti bolniki s pogosto ali stalno nosno simptomatiko, pri katerih medikamentno in/ali kirurško zdravljenje ni bilo dovolj uspešno. Zdravljenje z inhibitorji protonske črpalke pri bolnikih z astmo in GERB je uspešno zlasti pri bolnikih, ki imajo jasne simptome GERB-a in nočne respiracijske simptome (<xref ref-type="bibr" rid="b15">15</xref>). Pri več kot polovici bolnikov so bili prisotni specifični sprožilci kot dejavnik, ki je lahko povezan z neurejeno astmo. V tej skupini prevladujejo zdravila (največ zaviralci ACE), izpostavljenost alergenom, v manjši meri pa kajenje. Čeprav slovenske in mednarodne smernice GINA omenjajo med zdravili, ki lahko predstavljajo tveganje za neurejeno astmo tudi zaviralce ACE, neposrednih dokazov za to v literaturi ni. Pri manjšem deležu bolnikov z astmo lahko zaviralci ACE povzročijo kašelj, zato jih moramo ukiniti. V raziskavo so bili vključeni odrasli bolniki vseh starosti. S staranjem se število komorbidnosti pri bolnikih z astmo povečuje in s tem tudi potreba po njihovem zdravljenju. Preverba zdravil, ki jih bolnik z astmo stalno jemlje zaradi komorbidnosti in zamenjava le-teh z bolj varnimi, če je seveda to mogoče, je nujen ukrep za dober nadzor astme. Alergenom v domačem okolju ali na delovnem mestu se lahko popolnoma ali delno izognemo. Bolnika z blago ali zmerno alergijsko astmo pa lahko zdravimo s specifično imunoterapijo. Kajenje zmanjša učinkovitost zdravljenja z inhalacijskimi glukokortikoidi, zato je te bolnike potrebno aktivno spodbujati k opustitvi kajenja (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>).</p>
         <p>Neurejena astma že sama po sebi poveča tveganje za poslabšanja (<xref ref-type="bibr" rid="b16">16</xref>). Drugi pomembni, od urejenosti astme neodvisni dejavniki tveganja za poslabšanje astme, so še: vsaj eno ali več poslabšanj v predhodnem letu, slaba adherenca, nepravilna uporaba vdihovalnika, kronični rinosinusitis in kajenje (<xref ref-type="bibr" rid="b17">17</xref>). V našem vzorcu bolnikov z neurejeno astmo je imelo eno ali več hudih poslabšanj manj kot 30 % bolnikov. Regresijska analiza je pokazala, da sta najpomembnejša dejavnika povezana s hudimi poslabšanji v zadnjem letu: nerazumevanje vloge preprečevalnih in olajševalnih zdravil in da zdravnik ne izda načrta za samozdravljenja astme. Razumevanje vloge zdravil pri astmi je eden ključnih elementov za doseganje nadzora nad boleznijo. Vključeno mora biti v zdravstveno vzgojo zdravnika kot medicinske sestre, ki je je deležen bolnik (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>). Učenje samozdravljenja astma vključuje tri komponente: bolnikovo oceno simptomov in maksimalnega pretoka v izdihu, pisna navodila za redno zdravljenje, prepoznavanje ter ukrepanje ob poslabšanju astme in redne kontrole urejenosti bolezni, zdravljenja in ocene pravilne uporabe vdihovalnikov (<xref ref-type="bibr" rid="b18">18</xref>). Učenja samozdravljenja astme morajo biti deležni vsi bolniki z astmo.</p>
         <p>Neurejena astma ni sinonim za težko astmo. Z odpravo dejavnikov, ki so lahko vzrok za neurejeno astmo, lahko astmo pri večini bolnikov uredimo. Vzrok za težko astmo ni v naštetih dejavnikih za neurejeno astmo, ampak v naravi bolezni. Podatkov o prevalenci težke astme po svetu je malo. Izvedenci ocenjujejo, da ima težko astmo 5–10 % bolnikov z astmo (<xref ref-type="bibr" rid="b4">4</xref>). Nizozemska opazovalna raziskava je ta delež še zmanjšala na 4,5 %. V naši raziskavi je ocenjen delež težke astme v vzorcu odraslih bolnikov z neurejeno astmo 22,9 %. Če upoštevamo 38-odstotno prevalenco neurejene astme v Sloveniji, ugotovljeno s predhodno raziskavo, je delež težke astme v Sloveniji vsaj 8 %.</p>
         <p>Čeprav je bila raziskava narejena na izbrani populacije bolnikov z neurejeno astmo v zunajbolnišničnih pnevmoloških ambulantah, menimo, da je vzorec reprezentativen, ker so bile izbrane ambulante enakomerno razpršene po celi Sloveniji. V raziskavo pa so bili vključeni tako bolniki, ki so se že nekaj časa obravnavali v specialističnih ambulantah, kot bolniki, ki so bili zaradi neurejene astme napoteni s primarne ravni. Družinski zdravniki bolnike z neurejeno astmo najpogosteje napotijo k specialistu. Seveda pa potencialni manjši delež bolnikov z neurejeno astmo, vodeno na primarni ravni, ni bil zajet. Raziskava je bila izvedena v zimskem in pomladanskem času, ko je pojavnost okužb dihal večja. Bolnikov, ki so imeli poslabšanje astme ali okužbo dihal v zadnjem mesecu, nismo vključili v raziskavo. Velika prednost raziskave je celovita ocena dejavnikov tveganja za neurejenost astme. Poleg ocene adherence in tehnike uporabe vdihovalnika, ki se v raziskavah največkrat uporabljata, smo dodali še pridružene bolezni in specifične sprožilce.</p>
         <p>Med slabost raziskave vsekakor štejemo možnost neustrezne subjektivne strokovne presoje specialista zlasti pri oceni pravilne tehnike uporabe vdihovalnika, oceni specifičnih sprožilcev za neurejeno astmo in oceni ustreznosti dosedanje terapije za zdravljenje astme.</p>
      </sec>
      <sec id="s5" sec-type="Zaključek">
         <label>5</label>
         <title>Zaključek</title>
         <p>Z raziskavo smo potrdili, da so najpogostejši dejavniki, ki so povezani z neurejeno astmo pri vzorcu odraslih bolnikov v zunajbolnišničnih pnevmoloških ambulantah po Sloveniji, pridružene bolezni, specifični sprožilci in slabo sodelovanje bolnikov. Tretjina bolnikov z neurejeno astmo ima kljub zdravljenju še vedno vsaj eno hudo poslabšanje bolezni v zadnjem letu. Nerazumevanje vloge zdravil in odsotnost individualiziranega načrta samozdravljenja sta najpomembnejša vzroka za huda poslabšanja. V prihodnosti bo potrebno bolnike z astmo še bolje usposobiti in jih vse oskrbeti z individualiziranim načrtom samozdravljenja astme.</p>
      </sec>
   </body>
   <back>
      <ref-list>
         <ref id="b1">
            <mixed-citation publication-type="web-page">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <collab>Global Initiative for Asthma</collab>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Global Strategy for Asthma Management and Prevention</article-title>.
                    <year>2018</year>.
                    <date-in-citation content-type="access-date" iso-8601-date="2018-08-25">cited 2018 Aug 25</date-in-citation>. 
                    <comment>Available from</comment>: 
                    <ext-link ext-link-type="uri"
                         xlink:href="https://ginasthma.org/wp-content/uploads/2018/04/wms-GINA-2018-report-tracked_v1.3.pdfi">https://ginasthma.org/wp-content/uploads/2018/04/wms-GINA-2018-report-tracked_v1.3.pdf</ext-link>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b2">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Price</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Fletcher</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>van der Molen</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Asthma control and management in 8,000 European patients: the REcognise Asthma and LInk to Symptoms and Experience (REALISE) survey</article-title>. 
                    <source>NPJ Prim Care Respir Med</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>24</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>14009</fpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1038/npjpcrm.2014.9</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24921985</pub-id>
                    <issn>2055-1010</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b3">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Janežič</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Locatelli</surname>
                     <given-names>I</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kos</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>44th ESCP International Symposium on Clinical Pharmacy Medicines Information: Making Better Decisions : Lisbon, Portugal, 28-30 October 2015</article-title>. 
                    <source>Int J Clin Pharm</source>. 
                    <year>2016</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>38</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>470</fpage>–
                    <lpage>598</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s11096-015-0240-y</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">26739129</pub-id>
                    <issn>2210-7703</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b4">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Chung</surname>
                     <given-names>KF</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Wenzel</surname>
                     <given-names>SE</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Brozek</surname>
                     <given-names>JL</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bush</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Castro</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Sterk</surname>
                     <given-names>PJ</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>International ERS/ATS guidelines on definition, evaluation and treatment of severe asthma</article-title>. 
                    <source>Eur Respir J</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>43</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>343</fpage>–
                    <lpage>73</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1183/09031936.00202013</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24337046</pub-id>
                    <issn>0903-1936</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b5">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Škrgat</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Triller</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Košnik</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Poplas Susič</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Petek</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Vodopivec Jamšek</surname>
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Priporočila za obravnavo bolnika z astmo na primarni in specialistični pulmološki ravni v Sloveniji</article-title>. 
                    <source>Zdrav Vestn</source>. 
                    <year>2016</year>;
                    <volume>85</volume>(
                    <issue>11/12</issue>):
                    <fpage>693</fpage>–
                    <lpage>706</lpage>.
                    <issn>0350-0063</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b6">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Terl</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Sedlák</surname>
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Cap</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Dvořáková</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kašák</surname>
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kočí</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Asthma management: A new phenotype-based approach using presence of eosinophilia and allergy</article-title>. 
                    <source>Allergy</source>. 
                    <year>2017</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>72</volume>(
                    <issue>9</issue>):
                    <fpage>1279</fpage>–
                    <lpage>87</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/all.13165</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">28328094</pub-id>
                    <issn>0105-4538</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b7">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Taylor</surname>
                     <given-names>DR</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bateman</surname>
                     <given-names>ED</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Boulet</surname>
                     <given-names>LP</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Boushey</surname>
                     <given-names>HA</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Busse</surname>
                     <given-names>WW</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Casale</surname>
                     <given-names>TB</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>A new perspective on concepts of asthma severity and control</article-title>. 
                    <source>Eur Respir J</source>. 
                    <year>2008</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>32</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>545</fpage>–
                    <lpage>54</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1183/09031936.00155307</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">18757695</pub-id>
                    <issn>0903-1936</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b8">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bateman</surname>
                     <given-names>ED</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Boushey</surname>
                     <given-names>HA</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bousquet</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Busse</surname>
                     <given-names>WW</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Clark</surname>
                     <given-names>TJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pauwels</surname>
                     <given-names>RA</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al.</etal>; 
                        <collab>GOAL Investigators Group</collab>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Can guideline-defined asthma control be achieved? The Gaining Optimal Asthma ControL study</article-title>. 
                    <source>Am J Respir Crit Care Med</source>. 
                    <year>2004</year>
                    <month>Oct</month>;
                    <volume>170</volume>(
                    <issue>8</issue>):
                    <fpage>836</fpage>–
                    <lpage>44</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1164/rccm.200401-033OC</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">15256389</pub-id>
                    <issn>1073-449X</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b9">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Demoly</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Annunziata</surname>
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gubba</surname>
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Adamek</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Repeated cross-sectional survey of patient-reported asthma control in Europe in the past 5 years</article-title>. 
                    <source>Eur Respir Rev</source>. 
                    <year>2012</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>21</volume>(
                    <issue>123</issue>):
                    <fpage>66</fpage>–
                    <lpage>74</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1183/09059180.00008111</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">22379176</pub-id>
                    <issn>0905-9180</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b10">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Reddel</surname>
                     <given-names>HK</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Jenkins</surname>
                     <given-names>CR</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Marks</surname>
                     <given-names>GB</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ware</surname>
                     <given-names>SI</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Xuan</surname>
                     <given-names>W</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Salome</surname>
                     <given-names>CM</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Optimal asthma control, starting with high doses of inhaled budesonide</article-title>. 
                    <source>Eur Respir J</source>. 
                    <year>2000</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>16</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>226</fpage>–
                    <lpage>35</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1034/j.1399-3003.2000.16b08.x</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">10968496</pub-id>
                    <issn>0903-1936</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b11">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Haughney</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Price</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kaplan</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Chrystyn</surname>
                     <given-names>H</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Horne</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>May</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Achieving asthma control in practice: understanding the reasons for poor control</article-title>. 
                    <source>Respir Med</source>. 
                    <year>2008</year>
                    <month>Dec</month>;
                    <volume>102</volume>(
                    <issue>12</issue>):
                    <fpage>1681</fpage>–
                    <lpage>93</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.rmed.2008.08.003</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">18815019</pub-id>
                    <issn>0954-6111</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b12">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Košnik</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Triller</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Šelb</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Mnenje pulmologov o pomenu vdihovalnikov pri bolnikih z astmo ali KOPB</article-title>. 
                    <source>Zdrav Vestn</source>. 
                    <year>2017</year>;
                    <volume>86</volume>(
                    <issue>3-4</issue>):
                    <fpage>105</fpage>–
                    <lpage>14</lpage>.
                    <issn>0350-0063</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b13">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Adeniyl</surname>
                     <given-names>FB</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Young</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Weight loss intervention for chronic asthma</article-title>. 
                    <source>Cochrane Database Syst Rev</source>. 
                    <year>2012</year>;
                    <volume>7</volume>:
                    <fpage>CD009339</fpage>.
                    <issn>1469-493X</issn>
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1002/14651858.CD009339.pub2</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">22786526</pub-id>
                    <issn>1469-493X</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b14">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bousquet</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Schünemann</surname>
                     <given-names>HJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Samolinski</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Demoly</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Baena-Cagnani</surname>
                     <given-names>CE</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bachert</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al.</etal>; 
                        <collab>World Health Organization Collaborating Center for Asthma and Rhinitis</collab>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Allergic Rhinitis and its Impact on Asthma (ARIA): achievements in 10 years and future needs</article-title>. 
                    <source>J Allergy Clin Immunol</source>. 
                    <year>2012</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>130</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>1049</fpage>–
                    <lpage>62</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jaci.2012.07.053</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23040884</pub-id>
                    <issn>0091-6749</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b15">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Sopo</surname>
                     <given-names>SM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Radzik</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Calvani</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Does treatment with proton pump inhibitors for GERD improve asthma symptoms in children with asthma and GERD? A systematic revie</article-title>. 
                    <source>J Investig Allergol Clin Immunol</source>. 
                    <year>2009</year>;
                    <volume>19</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>1</fpage>–
                    <lpage>5</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">19274922</pub-id>
                    <issn>1018-9068</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b16">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Meltzer</surname>
                     <given-names>EO</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Busse</surname>
                     <given-names>WW</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Wenzel</surname>
                     <given-names>SE</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Belozeroff</surname>
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Weng</surname>
                     <given-names>HH</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Feng</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Use of the Asthma Control Questionnaire to predict future risk of asthma exacerbation</article-title>. 
                    <source>J Allergy Clin Immunol</source>. 
                    <year>2011</year>
                    <month>Jan</month>;
                    <volume>127</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>167</fpage>–
                    <lpage>72</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jaci.2010.08.042</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">21093024</pub-id>
                    <issn>0091-6749</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b17">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Loymans</surname>
                     <given-names>RJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Honkoop</surname>
                     <given-names>PJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Termeer</surname>
                     <given-names>EH</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Snoeck-Stroband</surname>
                     <given-names>JB</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Assendelft</surname>
                     <given-names>WJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Schermer</surname>
                     <given-names>TR</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Identifying patients at risk for severe exacerbations of asthma: development and external validation of a multivariable prediction model</article-title>. 
                    <source>Thorax</source>. 
                    <year>2016</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>71</volume>(
                    <issue>9</issue>):
                    <fpage>838</fpage>–
                    <lpage>46</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1136/thoraxjnl-2015-208138</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">27044486</pub-id>
                    <issn>0040-6376</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b18">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gibson</surname>
                     <given-names>PG</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Powell</surname>
                     <given-names>H</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Coughlan</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Wilson</surname>
                     <given-names>AJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Abramson</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Haywood</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Self-management education and regular practitioner review for adults with asthma</article-title>. 
                    <source>Cochrane Database Syst Rev</source>. 
                    <year>2003</year>;(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>CD001117</fpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">12535399</pub-id>
                    <issn>1469-493X</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
