<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD with MathML3 v1.1 20151215//EN" "JATS-journalpublishing1-mathml3.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ali="http://www.niso.org/schemas/ali/1.0/"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         dtd-version="1.1"
         xml:lang="sl"
         article-type="other">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="publisher-id">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="nlm-ta">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="doi">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Zdravniški vestnik</journal-title>
            <trans-title-group xml:lang="en">
               <trans-title>Slovenian Medical Journal</trans-title>
            </trans-title-group>
            <abbrev-journal-title>Zdrav Vestn</abbrev-journal-title>
         </journal-title-group>
         <issn publication-format="ppub" pub-type="ppub">1318-0347</issn>
         <issn publication-format="epub" pub-type="epub">1581-0224</issn>
         <issn-l>0350-0063</issn-l>
         <publisher>
            <publisher-name xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo</publisher-name>
            <publisher-name xml:lang="en">Slovenian Medical Association</publisher-name>
            <publisher-loc xml:lang="sl">Ljubljana, Slovenia</publisher-loc>
         </publisher>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="doi">10.6016/ZdravVestn.2690</article-id>
         <article-id pub-id-type="publisher-id">2690</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
               <subject>Medicine and health sciences</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Psychiatry</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="sl">
               <subject>Medicina/Zdravstvo</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Psihiatrija</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
               <subject>Original scientific article</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="sl">
               <subject>Izvirni znanstveni članek</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="sl">
               <subject>Psihiatrija</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title xml:lang="sl">Koncentracije parametrov testa ELF pri skupini odvisnikov od alkohola</article-title>
            <trans-title-group>
               <trans-title xml:lang="en">Enhanced liver fibrosis test in a group of patients with alcohol abuse</trans-title>
            </trans-title-group>
            <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="sl">Koncentracije parametrov testa ELF pri skupini odvisnikov od alkohola</alt-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Avberšek Lužnik</surname>
                  <given-names>Ivica</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
               <xref ref-type="corresp" rid="corr"/>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Svetic</surname>
                  <given-names>Branka</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Janša</surname>
                  <given-names>Karmen</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <aff-alternatives id="aff1">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>1</label>
               <institution>Oddelek za laboratorijsko diagnostiko, Splošna bolnišnica Jesenice, Jesenice, Slovenija</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>1</label>
               <institution>Department of Laboratory Diagnostics, Jesenice general hospital, Jesenice, Slovenia</institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <aff-alternatives id="aff2">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>2</label>
               <institution>Klinični laboratorij, Zdravstveni dom Medvode, Medvode, Slovenija</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>2</label>
               <institution>Clinical laboratory, Community health centre, Medvode, Slovenia</institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <aff-alternatives id="aff3">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>3</label>
               <institution>Diabetična ambulanta, Splošna bolnišnica Jesenice, Jesenice, Slovenija</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>3</label>
               <institution>Department of diabetics, Jesenice general hospital, Jesenice, Slovenia</institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <author-notes>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="en">
               <p>The authors have declared that no competing interests exist.</p>
            </fn>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="sl">
               <p>Avtorji so izjavili, da ne obstajajo nobeni konkurenčni interesi.</p>
            </fn>
            <corresp id="corr">Ivica Avberšek Lužnik, e-mail: <email xlink:type="simple"/>
            </corresp>
         </author-notes>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <month>6</month>
            <year>2019</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="epub">
            <month>6</month>
            <year>2019</year>
         </pub-date>
         <volume>88</volume>
         <issue>5–6</issue>
         <fpage>213</fpage>
         <lpage>24</lpage>
         <history>
            <date date-type="received">
               <day>1</day>
               <month>12</month>
               <year>2018</year>
            </date>
            <date date-type="accepted">
               <day>23</day>
               <month>10</month>
               <year>2018</year>
            </date>
         </history>
         <permissions>
            <copyright-statement xml:lang="en">Copyright © 2019, Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-statement xml:lang="sl">© 2019, Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-year>2019</copyright-year>
            <copyright-holder xml:lang="en">Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-holder>
            <copyright-holder xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-holder>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="en">
               <license-p>This is an open access article distributed under the terms of the
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Attribution-NonCommercial
            License</ext-link>, which permits unrestricted use, distribution, and
          reproduction in any medium, provided the original author and source are
          credited and only for non-commercial purposes. </license-p>
            </license>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="sl">
               <license-p>To je članek z odprtim dostopom, ki ga lahko uporabite pod pogoji iz
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno
            licence</ext-link>. ki dovoljuje distribucijo, predelavo ali
          prilagoditev, ter gradijo na njem, v nekomercialne namene, z navedbo avtorja
          in izvirnega dela.</license-p>
            </license>
         </permissions>
         <abstract xml:lang="sl">
            <title>Izvleček</title>
            <p>Izhodišče: test ELF (angl. enhanced liver fibrosis test) predstavlja kombinacjo direktnih označevalcev fibroze jeter, ki tvorijo algoritem, s katerim je mogoče oceniti prisotnost in blago, zmerno ter težjo stopnjo fibroze jeter. Test vključuje tri biološke označevalce: hialuronsko kislino (HA), amino-terminalni del prokolagena tipa III (PIIINP) in tkivni inhibitor metaloproteinaze-1 TIMP-1). HA in PIIINP sta označevalca nastajanja depozitov matriksa – fibrogeneze, TIMP-1 pa predstavlja razgradnjo matriksa – fibrolizo. Raziskave so pokazale, da lahko našteti trije označevalci ali test ELF služijo kot uporaben presejalni test pri zgodnjem diagnosticiranju biokemične poškodbe jeter pri avtoimunskih hepatitisih, pri hepatitisu C in drugih okvarah jeter, npr. okvarah zaradi alkoholizma. Namen naše raziskave je bil določiti vrednosti testa ELF pri treh različnih skupinah preiskovancev: kontrolni skupini, pri skupini s potrjeno diagnozo alkoholizma in pri skupini, ki akutno pije alkohol. Rezultate meritev ELF testa smo primerjali z rezultati uveljavljenih biokemičnih označevalcev alkoholizma.</p>
            <p>Metode: V raziskavo smo vključili 113 preiskovancev, (71 moških, 42 žensk). Povprečna starost preiskovancev je znašala 43 let. Razdelili smo jih v tri skupine: MDPŠ so predstavljali preiskovanci (N = 39), ki so prišli na pregled v ambulanto medicine dela, prometa in športa, AZA je bila skupina 31 preiskovancev z akutnim alkoholnim opojem in DOA skupina 43 preiskovancev, ki so se zdravili zaradi diagnoze odvisnosti od alkohola. V serumskih vzorcih vseh treh skupin preiskovancev smo izmerili povprečni volumen eritrocitov (MCV), katalitične aktivnosti aspartat amino transferaze (AST), alanin amino transferaze (ALT), gama glutamilne transferaze (GGT) in parametre novejšega testa ELF za oceno stopnje z alkoholom povzročene jetrne fibroze. Blaga stopnja jetrne fibroze je pri vrednostih ELF pod 7,7, zmerna pri vrednostih od 7,7 do 9,8 in huda stopnja fibroze pri vrednostih nad 9,8. Za statistično analizo podatkov smo uporabili program SPSS 21.0 za Windowsovo okolje (SPSS, Inc. Chicago, USA).</p>
            <p>Rezultati: Izmerjene povprečne vrednosti uveljavljenjih bioloških označevalcev alkoholizma pri skupinah MDPŠ, AZA in DOA znašajo za MCV : 91,9; 90,9 in 95,3 fL, mediane katalitične aktivnosti za AST pa 0,30; 0,33 in 0,42 µkat/L, za ALT 0,41; 0,34 in 0,56 µkat/L in za GGT 0,37; 0,34 in 0,92 µkat/L. Kruska-Wallisov test je pokazal statistično značilne razlike med skupinami preiskovancev za AST, GGT in MCV (p &lt; 0,002), medtem ko se aktivnost ALT (p = 0,052) med skupinami razlikuje le na meji statistične značilnosti. V skupini MDPŠ je vrednost mediane testa ELF znašala 7,99 (6,99–10,18), v skupini DOA pa 9,47 (6,98–14,73). V skupini DOA smo dokazali statistično značilno korelacijo med AST, ALT, GGT in testom ELF (r = 0,524; 0,306 in 0,632), v skupini MDPŠ pa je bila statistično značilna samo za MCV (r = 0,327).</p>
            <p>Zaključek: Rezultati meritev so pokazali, da so v skupini DOA statistično značilno višje vrednosti uveljavljenih bioloških označevalcev alkoholizma (MCV, AST, ALT in GGT) kot v kontrolni skupini MDPŠ. Mediana testa ELF pri skupini DOA kaže na prisotnost zmerne fibroze jeter, ob tem da območje vrednosti od 6,98 do 14,73 kaže, da so v skupini tudi posamezniki s hudo fibrozo. Iz rezultatov je razvidno, da povišane vrednosti jetrnih encimov AST, ALT in GGT ter korelacije med njimi kažejo na poškodbo hepatocitov, vrednosti testa ELF pa opredeljujejo stopnjo in obseg fibroze jeter. Za oceno fibroze jeter se uporabljajo različni indeksi, med katerimi ima test ELF po izsledkih tujih raziskovalcev visoko diagnostično uporabnost. ELF ima kot neinvazivni test tudi vse možnosti za uporabo na primarni ravni zdravstvene obravnave bolnikov z alkoholno in nealkoholno okvaro jeter.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="en">
            <title>Abstract</title>
            <p>Background: Enhanced Liver Fibrosis (ELF) test is a set of indirect markers of liver fibrosis that can be used for the assessment of the severity of liver fibrosis. ELF test includes three biomarkers: hyaluronic acid (a component of the extracellular matrix), TIMP-1 (an inhibitor of matrix metalloproteinases that break down collagen) and PIIINP (a marker of collagen synthesis at the site of disease process). These biomarkers or ELF test can be used in early diagnostic approaches of liver damage caused by viral infections or alcohol abuse. The main aim of our study was measuring ELF values in three groups of individuals: a control group, a group of alcoholics and a group of patients with acute alcohol intoxication. The results of ELF test were compared with established biochemical markers of alcoholism.</p>
            <p>Methods: In the study 113 individuals (71 males, 42 females) with a mean age of 43 years were included. They were divided into three groups: OSM group consisted of individuals (N = 39) who were seen in the Occupational and Sports Medicine Clinic. The AAI group consisted of 31 individuals with acute alcohol intoxication, and the AD group consisted of 43 individuals who were undergoing treatment for alcohol dependence. We assessed the following parameters in the serum samples of all three groups of subjects: mean corpuscular volume (MCV), activity of aspartate amino transferase (AST), alanine amino transferase (ALT), gama glutamyl transferase (GGT) and the parameters of novel ELF test for liver fibrosis stage assessment. ELF values are below 7.7 in the early stage of fibrotic process and above 9.8 in severe fibrosis. All statistical tests were conducted by SPSS 21.0 for Windows (SPSS, Inc. Chicago, USA).</p>
            <p>Results: Mean values of the established biomarkers of alcoholism in OSM, AAI and AD groups for MCV were 91.9; 90.9 in 95.3, medianes of catalitic activity of AST were 0.30; 033 in 0.42 µkat/L, for ALT 0.41; 0.34 in 0.56 µkat/L and for GGT 0.37; 0.34 in 0.92 µkat/L. Kruskal – Walliss test showed a statistical significance between groups for AST, GGT in MCV (p &lt; 0.002), while ALT (p = 0.052) did not differ significantly. In OSM mediane ELF test is 7.99 (6.99–10.18), and in AD group 9.47 (6.98–14.73). In AD group a statistically significant correlation was between AST, ALT, GGT and ELF test (r = 0.524; 0.306 in 0.632), in OSM the significance was proved only for MCV (r = 0.327).</p>
            <p>Conclusion: The results of the measurements show a statistically significant increase in the established markers of alcoholism (MCV, AST, ALT and GGT) in the AD group as compared to the OSM group. Median ELF test in the AD group indicates moderate liver fibrosis, however, considering the range of 6.98 to 14.73, some individuals in this group have severe fibrosis. The results show that increased values of AST, ALT and GGT and correlations between them indicate liver damage, while ELF test better predicts developing stage of liver fibrosis. Various scores and indexes are used for liver fibrosis assessment. ELF test is proposed as a very useful diagnostic test and probably has a high potential of aplicability in the primary care of patients with alcoholic and nonalcoholic liver damage.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group xml:lang="sl">
            <kwd>alkoholizem</kwd>
            <kwd>fibroza jeter</kwd>
            <kwd>neinvazivni biološki označevalci</kwd>
            <kwd>poškodbe jeter</kwd>
            <kwd>test ELF</kwd>
         </kwd-group>
         <kwd-group xml:lang="en">
            <kwd>alcoholism</kwd>
            <kwd>liver fibrosis</kwd>
            <kwd>noninvasive biomarkers of liver damege</kwd>
            <kwd>ELF test</kwd>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>TotalReferences</meta-name>
               <meta-value>32</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesParsed</meta-name>
               <meta-value>31</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesBillable</meta-name>
               <meta-value>30</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>LinkServices</meta-name>
               <meta-value>pubmed-crossref</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesLinked</meta-name>
               <meta-value>29</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesLinkedDOI</meta-name>
               <meta-value>27</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesLinkedPMID</meta-name>
               <meta-value>29</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>JournalReferences</meta-name>
               <meta-value>30</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>BookReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>BookChapterReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ConferenceReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ElectronicReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>DissertationReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>LegalReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>StandardReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>OtherReferences</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>UnknownReferences</meta-name>
               <meta-value>2</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesSemiParsed</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>ReferencesBookUnparsed</meta-name>
               <meta-value>0</meta-value>
            </custom-meta>
            <custom-meta>
               <meta-name>EditorialStyle</meta-name>
               <meta-value>ICMJE-WHO</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <body>
      <sec id="s1" sec-type="Uvod">
         <label>1</label>
         <title>Uvod</title>
         <p>Kronično uživanje čezmernih količin alkohola ima za posledico okvare jeter, in sicer od steatoze, steatohepatitisa, progresivnih stopenj fibroze, ciroze do hepatocelularnega karcinoma. Večina hudih odvisnikov od alkohola razvije steatozo, manjši delež teh pa steatohepatitis in cirozo jeter. Steatoza običajno ne kaže simptomov in se popravi po nekaj časa trajajoči popolni abstinenci. Dolgotrajno pitje alkohola pa vodi v vnetje jeter, infiltracijo polimorfonuklearnih celic, poškodbo hepatocitov in razvoj alkoholnega steatohepatitisa, 20–40 % bolnikov razvije fibrozo jeter, 10–20 % pa cirozo, ki je povezana s tveganjem za pridružene zaplete, kot so ascites, jetrna encefalopatija, odpoved ledvic, … (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>).</p>
         <p>V zgodnji razvojni fazi poteka alkoholna jetrna bolezen (ALD) brez simptomov. Za odkrivanje služijo različne metode slikovne diagnostike (UZ, CT, MRI, FibroTest, Fibrometer, Hepascore, elastografija, …) in indirektni ter direktni laboratorijski testi (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>). Z naštetimi metodami lahko ločimo blago stopnjo od močno izražene fibroze jeter, vmesne stopnje pa ne. Enake omejitve so povezane tudi z uporabo laboratorijskih testov. Indirektni testi (gama-glutamilna transferaza, transaminaze, število trombocitov, albumin …) odsevajo funkcijo jeter in potencialne vnetne procese, ne pa sprememb v matriksu in procesu fibrogeneze. Napovedni biološki označevalci pa izvirajo iz zunajceličnega obrata med fibrogenezo, za katero je značilen porast citokinov (tumorski rastni faktor β), porast komponent zunajceličnega matriksa (hialuronska kislina), razgradnih deležev v % do produktov (prokolagen NC peptid) in encimov (tkivni inhibitor metaloprotienaze 1). Odlikuje jih visoka stopnja specifičnosti in občutljivosti (<xref ref-type="bibr" rid="b4">4</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b5">5</xref>). Ocena in odkrivanje fibroze in ciroze jeter so bili tradicionalno potrjeni z biopsijo jeter, ki je danes kot zlati standard neustrezna metoda zaradi invazivnosti in neponovljivosti rezultatov (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>). Neinvazivne metode so kljub različnim ocenjevalnim lestvicam in obrazcem bolj sprejemljive, varnejše, dostopnejše in primerne za sledenje razvoja fibroze skozi daljši čas, še vedno pa niso validirane v polnem diagnostičnem obsegu za odkrivanje različnih razvojnih stopenj fibroze in ciroze jeter (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>).</p>
         <p>Enako kot slikovne metode tudi uporabnost bioloških označevalcev spremljajo omejitve, še posebej na ravni odkrivanja začetnih stopenj razvoja fibroze. Med posameznimi testi se je pri ALD najbolj obneslo določanje hialuronske kisline (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>). Liber (<xref ref-type="bibr" rid="b9">9</xref>) je v svoji raziskavi ocenil uporabnost komponent zunajceličnega matriksa pri 247 bolnikih z ALD, Rosenburg (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>) pa je na 1.021 bolnikih preizkusil test ELF. Test ELF (<italic toggle="yes">angl.</italic> enhanced liver fibrosis) ponuja obetajoče rezultate (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b12">12</xref>). Predstavlja kombinacjo neposrednih označevalcev fibroze, ki tvorijo algoritem, s katerim je mogoče oceniti prisotnost in stopnjo fibroze. Test vključuje tri kazalce: hialuronsko kislino (HA), amino-terminalni del prokolagena tipa III (PIIINP) in prokolagena tipa II (PIINP) ter tkivni inhibitor metaloproteinaze-1 (TIMP-1). HA, PIINP in PIIINP so označevalci nastajanja depozitov matriksa – fibrogeneze, TIMP-1 pa odseva razgradnjo matriksa – fibrolizo. Tudi drugi raziskovalci (<xref ref-type="bibr" rid="b13">13</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b15">15</xref>) so dokazali, da je test ELF primeren kot napovedni test razvoja fibroze pri kroničnih jetrnih boleznih in ga potrdili tudi kot uporaben nadomestni test za jetrno biopsijo. Glede na rezultate študij je test ELF uporaben za zgodnje odkrivanje jetrne okvare, ko jetrna biopsija še ni nujno potrebna. Po izsledkih Parkersa in sodelavcev (<xref ref-type="bibr" rid="b16">16</xref>) bi bilo potrebno preučiti njegovo primernost za ugotavljanje tveganja za razvoj kronične jetrne bolezni pri bolnikih, ki imajo patološke vrednosti jetrnih testov zaradi čezmernega uživanja alkohola.</p>
         <p>Ker je tudi v Sloveniji čezmerno uživanje alkohola pogosto, se za odkrivanje biokemične poškodbe jeter uporabljajo laboratorijski testi, ki se izvajajo tako na primarni kot na sekundarni ravni zdravstvene obravnave. To so uveljavljeni označevalci alkoholizma: gama–glutamilnatransferaza (GGT), aspart–aminotransferaza (AST), alanin–aminotransferaza (ALT) in povprečni volumen eritrocitov (MCV) v vzorcih odvzete krvi. Zato je bil namen naše raziskave izmeriti vrednosti novejšega testa ELF pri treh različnih skupinah preiskovancev: pri kontrolni skupini, pri skupini s potrjeno diagnozo alkoholizma in pri skupini, ki je akutno pila alkohol. Preizkusiti smo želeli laboratorijsko merjenje treh bioloških označevalcev fibroze jeter, to je HA, PIIINP in TIMP-1, v nadaljevanju pa izvesti primerjavo rezultatov le-teh z meritvami GGT, AST, ALT in MCV. Pri nobeni skupini preiskovancev zaradi invazivnosti ni bila izvedena biopsija jeter, zato diagnostične uporabnosti testa ELF nismo ocenili.</p>
      </sec>
      <sec id="s2" sec-type="Materiali in metode">
         <label>2</label>
         <title>Materiali in metode</title>
         <sec id="s2.1" sec-type="Preiskovanci">
            <label>2.1</label>
            <title>Preiskovanci</title>
            <p>V raziskavo smo vključili 113 preiskovancev, (71 moških, 42 žensk), ki so bili razdeljeni v tri skupine (MDPŠ, AZA, DOA). Povprečna starost vseh preiskovancev je znašala 43 ± 13 let. V kontrolni skupini (MDPŠ) je bilo 39 preiskovancev (25 moških, 14 žensk, povprečna starost 38 ± 11 let). To skupino so sestavljali naključni udeleženci zdravniškega pregleda v ambulanti Medicine dela, prometa in športa v Zdravstvenem domu Domžale, ki so privolili v sodelovanje in izpolnili anketni vprašalnik. Izpolnjen anketni vprašalnik so oddali v za ta namen pripravljeno skrinjico, s čimer smo zagotovili popolno anonimnost pridobljenih podatkov. Drugo skupino (DOA) je predstavljalo 43 preiskovancev (33 moških, 10 žensk, povprečna starost 46 let) z diagnozo odvisnosti od alkohola. Zdravili so se v Psihiatrični bolnišnici Begunje. V tretjo skupino (AZA) smo uvrstili 31 preiskovancev (13 moških, 18 žensk, povprečna starost 52 let), ki so zaradi enkratnega alkoholnega opoja poiskali pomoč v Urgentni ambulanti Splošne bolnišnice Jesenice. Pri teh skupini preiskovancev so bile izmerjene koncentracije etanola v območju od 1,58 do 4,78 g/L (normalne vrednosti: 0,00 do 0,50 g/L). Raziskava je potekala v letu 2012. Za raziskavo smo pridobili dovoljenje Etične komisije v Splošni bolnišnici Jesenice dne 6. 4. 2012 (št. 0305–30/2012/2). Preiskovanci so podpisali obrazec za prostovoljno vključitev v raziskavo. Vsi vzorci, s katerimi smo rokovali, so bili dvojno šifrirani, s čimer smo zagotovili tajnost podatkov.</p>
         </sec>
         <sec id="s2.2" sec-type="Vzorci">
            <label>2.2</label>
            <title>Vzorci</title>
            <p>Vsem preiskovancem je bil odvzem krvi iz vene opravljen na tešče, med 7.00 in 10.00 uro. S tem so bili zagotovljeni enaki pogoji odvzema vsem, vključenim v študijo. Uporabili smo biološki material, ki je ostal po opravljenih rutinskih laboratorijskih testih za posameznega preiskovanca (MDPŠ), ki jih je odredil specialist v ambulanti Medicine dela, prometa in športa in lečeči zdravnik za preiskovance (DOA) iz Psihiatrične bolnišnice Begunje in preiskovance (AZA) iz Splošne bolnišnice Jesenice. Kri za biokemijske preiskave iz seruma smo po 20 minutah, ko je potekla koagulacija, centrifugirali 10 minut na 1500 x g, pri temperaturi 21 °C. Serume za oceno jetrne fibroze s testom ELF smo do analize hranili pri –20 °C.</p>
         </sec>
         <sec id="s2.3" sec-type="Laboratorijske meritve">
            <label>2.3</label>
            <title>Laboratorijske meritve</title>
            <p>Izmerili smo koncentracije naslednjih označevalcev odvisnosti od alkohola: povprečni volumen eritrocitov (MCV) v polni krvi in katalitično aktivnost encimov AST, ALT in GGT v serumu. Analize smo opravili na Oddelku za laboratorijsko diagnostiko Splošne bolnišnice Jesenice in v Diagnostičnem laboratoriju Zdravstvenega doma Domžale. MCV smo določali s kombinirano hematološko metodo impedančnega in laserskega zaznavanja velikosti krvnih celic. Katalitične aktivnosti vseh treh encimov (AST, ALT, GGT) smo določili s priporočenimi laboratorijskimi metodami IFCC. Parametri testa ELF (HA, PIIINP in TIMP-1) pa so bili izmerjeni na ADVIA Centaur® Siemens avtomatu z <italic toggle="yes">invitro</italic> diagnostičnim multivariantnim testom, ki omogoča enovito oceno prisotnosti oz. napredovanja jetrne fibroze pri bolnikih z znaki kronične jetrne bolezni. Ocena temelji na matematični enačbi (<xref ref-type="table" rid="table1">Tabela 1</xref>), ki povezuje logaritme izmerjenih serumskih koncentracij HA, PIIINP in TIMP-1. Koncentracija vseh parametrov je izražena v ng/ml, končne vrednosti testa ELF pa so absolutne številke brez enot.</p>
            <table-wrap position="anchor" id="table1" orientation="portrait">
               <label>Tabela 1:</label>
               <caption>
                  <p> Enačba ocene ELF = 2,278 + 0,851 ln (c<sub>HA</sub>) + 0,735 ln (c<sub>PIIINP</sub>) + 0,394 ln (c<sub>TIMP-1</sub>).</p>
               </caption>
               <table>
                  <colgroup span="1">
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                  </colgroup>
                  <thead>
                     <tr>
                        <th rowspan="1" colspan="1">Izračun ELF</th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">
                           <p>Stopnja jetrne fibroze</p>
                           <p>(ELF)</p>
                        </th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">
                           <p>Stopnja jetrne fibroze</p>
                           <p>(Ishak lestvica)</p>
                        </th>
                     </tr>
                  </thead>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">&lt; 7,7</td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">nič do blaga</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0–2</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">&gt; 7,7 – &lt; 9,8</td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">zmerna</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">3–4</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">&gt; 9,8</td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">huda</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">5–6</td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </table-wrap>
            <p>Interpretacija izračuna stopnje jetrne fibroze s testom ELF je podana v primerjavi z Ishakovo lestvico ocene, ki so jo oblikovali po rezultatih jetrnih biopsij 1.021 bolnikov (starost med 18 in 75 let) s kronično jetrno bolezenijo različnih etiologij (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>). Vzorce so razdelili na tri skupine glede na stopnjo jetrne fibroze po Ishakovi lestvici. Brez fibroze do blaga fibroza ustreza stopnji 0–2 po Ishakovi lestvici, zmerna fibroza stopnji 3–4 in huda fibroza stopnji 5–6. Z uporabo deskriptivne statistike za tri skupine bolnikov so določili dve mejni vrednosti – nizko in visoko. Nizka mejna vrednost loči stopnjo jetrne fibroze, ki jo določa Ishakova lestvica med 0–2 od stopnje 3–6 z občutljivostjo 88,6 % in specifičnostjo 34,6 %. Visoka mejna vrednost pa loči stopnje od 0–4 od stopenj 5 in 6 po Ishakovi lestvici s specifičnostjo 89,7 % in občutljivostjo 65,4 %. Natančnost metode ELF po proizvajalcu reagentnega kompleta določa koeficient variacije v seriji za vrednost testa ELF 8,95 in znaša 0,35 %, med serijami pa 0,45 %.</p>
         </sec>
         <sec id="s2.4" sec-type="Statistična analiza">
            <label>2.4</label>
            <title>Statistična analiza</title>
            <p>Rezultate biokemičnih meritev smo izrazili kot povprečno vrednost s standardnim odklonom (povpr; SD) in kot mediano z območjem (min – max) pri parametrih, katerih porazdelitev ni bila normalna. Za statistično analizo podatkov smo uporabili Kruskal-Wallisov test in Spearmanovo korelacijo. Meja statistične značilnosti (p) je bila pod 0,05. Uporabili smo statistični program SPSS 21.0 za okolje Windows (SPSS, Inc. Chicago, USA).</p>
         </sec>
      </sec>
      <sec id="s3" sec-type="Rezultati">
         <label>3</label>
         <title>Rezultati</title>
         <p>Osnovne demografske podatke preiskovancev vseh treh skupin (MDPŠ, AZA in DOA) vsebuje <xref ref-type="table" rid="table2">Tabela 2</xref>, v <xref ref-type="table" rid="table3">Tabeli 3</xref> pa rezultati meritev uveljavljenih testov (MCV, AST, ALT, GGT) za oceno jetrne funkcije. S Kruskal-Wallisovim testom izvedena primerjava izmerjenih koncentracij označevalcev odvisnosti od alkohola med skupinami MDPŠ, AZA in DOA kaže statistično pomembne razlike pri vseh parametrih, razen pri ALT, kjer je katalitična aktivnost na meji statistično pomembne razlike (p = 0,052). Mediane za MCV so pri preiskovancih MDPŠ in AZA značilno nižje kot pri preiskovancih DOA (p = 0,001), enako tudi mediane katalitičnih aktivnosti za AST in GGT (p = 0,002; p &lt; 0,001). Katalitične aktivnosti se gibljejo v intervalih, ki so v absolutnem obsegu najdaljši pri preiskovancih DOA (<xref ref-type="table" rid="table3">Tabela 3</xref>).</p>
         <table-wrap position="anchor" id="table2" orientation="portrait">
            <label>Tabela 2:</label>
            <caption>
               <p> Osnovne značilnosti preiskovancev.</p>
            </caption>
            <table>
               <colgroup span="1">
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
               </colgroup>
               <thead>
                  <tr>
                     <th rowspan="1" colspan="1"/>
                     <th rowspan="1" colspan="1">MDPŠ</th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">AZA</th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">DOA</th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">Vsi</th>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">Število (N)</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">39</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">31</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">43</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">113</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">Starost (leta)</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">38 ± 11</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">52 ± 18</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">46 ± 11</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">43 ± 13</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">Spol (m/ž)</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">25/14</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">13/18</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">33/10</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">71/42</td>
                  </tr>
               </tbody>
            </table>
            <table-wrap-foot>
               <p>MDPŠ – skupina, poimenovana Medicina dela, prometa in športa; AZA – skupina, poimenovana Akutna zastrupitev z alkoholom; DOA – skupina, poimenovana Sindrom odvisnosti od alkohola.</p>
            </table-wrap-foot>
         </table-wrap>
         <table-wrap position="anchor" id="table3" orientation="portrait">
            <label>Tabela 3:</label>
            <caption>
               <p> Izmerjene vrednosti osnovnih označevalcev alkoholizma.</p>
            </caption>
            <table>
               <colgroup span="1">
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
               </colgroup>
               <thead>
                  <tr>
                     <th rowspan="1" colspan="1"/>
                     <th rowspan="1" colspan="1">MDPŠ</th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">AZA</th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">DOA</th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">P</th>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">MCV (fL)</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">91,9 ± 4,2</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">90,9 ± 5,7</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">95,3 ± 7,3</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,001</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">AST (µkat/L)</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,30 (0,17–0,93)</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,33 (0,20–1,95)</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,42 (0,22–1,50)</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,002</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">ALT (µkat/L)</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,41 (0,16–2,51)</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,34 (0,17–3,36)</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,56 (0,24–4,22)</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,052</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">GGT (µkat/L)</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,37 (0,19–4,75)</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,34 (0,10–5,52)</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,92 (0,20–16,16)</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,001</td>
                  </tr>
               </tbody>
            </table>
            <table-wrap-foot>
               <p>MDPŠ – skupina, poimenovana Medicina dela, prometa in športa; AZA – skupina, poimenovana Akutna zastrupitev z alkoholom; DOA – skupina, poimenovana Sindrom odvisnosti od alkohola.</p>
            </table-wrap-foot>
         </table-wrap>
         <p>Med skupinama MDPŠ in DOA smo primerjali tudi izračunano vrednost za test ELF, ki po metodah, opisanih v merilih, podaja oceno stopnje jetrne fibroze. Vrednosti testa ELF se med MDPŠ in DOA statistično značilno razlikujeta (p &lt; 0.001). V podskupini MDPŠ je vrednost mediane testa ELF 7,99 (6,99–10,18), kar odseva zmerno fibrozo. V skupini DOA pa je mediana 9,47 (6,98–14,73), ki sicer še predstavlja prisotnost zmerne fibroze jetrnega tkiva, se pa približuje mejni vrednosti 9,8 za hudo fibrozo jeter. Območje vrednosti testa ELF pri preiskovancih DOA vključuje vrednosti v razponu od 6,98 do 14,73, kar pomeni, da so med preiskovanci takšni, ki imajo zmerno fibrozo, in tudi tisti z vrednostmi nad 9,8, ki imajo zelo hudo fibrozo, po Ishakovi lestvici stopnji fibroze 5 in 6. <xref ref-type="table" rid="table4">Tabela 4</xref> prikazuje vrednosti osnovnih jetrnih testov in parametrov testa ELF pri preiskovancih MDPŠ in DOA. Posamezne stopnje jetrne fibroze pri obeh skupinah pa so prikazane tudi grafično (<xref ref-type="fig" rid="fig1">Slika 1</xref>). Zmerno fibrozo, določeno s testom ELF, predstavljajo vrednosti med 7,7 in 9,8. Tako se mediana v podskupini MDPŠ približuje spodnji mejni vrednosti za zmerno fibrozo, v skupini DOA pa zgornji.</p>
         <fig position="anchor" id="fig1" orientation="portrait">
            <label>Slika 1:</label>
            <caption>
               <p> Vrednosti testa ELF v kontrolni skupini MDPŠ in skupini DOA.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="2690-web-resources/image/zdravvestn-2690-sl-01.png"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
            <p>Zmerna fibroza, definirana z vrednostmi od 7,7 do 9,8, je v enaki meri prisotna v kontrolni skupini in skupini z diagnozo odvisnosti od alkohola; razmerje med blago fibrozo ali brez fibroze (&lt; 7,7) in hudo fibrozo (&gt; 9,8) je med skupinama obratnosorazmerno.</p>
         </fig>
         <table-wrap position="anchor" id="table4" orientation="portrait">
            <label>Tabela 4:</label>
            <caption>
               <p> Biološki označevalci alkoholizma in parametri testa ELF pri skupinah MDPŠ in DOA.</p>
            </caption>
            <table>
               <colgroup span="1">
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
               </colgroup>
               <thead>
                  <tr>
                     <th rowspan="1" colspan="1">Skupina</th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">
                        <p>MCV</p>
                        <p>(fL)</p>
                     </th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">
                        <p>AST</p>
                        <p>μkat/L</p>
                     </th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">
                        <p>ALT</p>
                        <p>μkat/L</p>
                     </th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">
                        <p>GGT</p>
                        <p>μkat/L</p>
                     </th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">
                        <p>HA</p>
                        <p>ng/mL</p>
                     </th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">
                        <p>PIIINP</p>
                        <p>ng/mL</p>
                     </th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">
                        <p>TIMP – 1</p>
                        <p>ng/mL</p>
                     </th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">ELF</th>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">MDPŠ</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">91 ± 4,2</td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">
                        <p>0,30</p>
                        <p>(0,17–0,97)</p>
                     </td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">
                        <p>0,41</p>
                        <p>(0,16–0,51)</p>
                     </td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">
                        <p>0,37</p>
                        <p>(0,19–4,57)</p>
                     </td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">
                        <p>11,36</p>
                        <p>(3,06–86,53)</p>
                     </td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">
                        <p>6,13</p>
                        <p>(3,06–11,40)</p>
                     </td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">
                        <p>175,9</p>
                        <p>(117,2–861,7)</p>
                     </td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">
                        <p>7,99</p>
                        <p>(6,99–10,18)</p>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">DOA</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">95,3 ± 7,3</td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">
                        <p>0,42</p>
                        <p>(0,22–1,50)</p>
                     </td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">
                        <p>0,56</p>
                        <p>(0,24–4,22)</p>
                     </td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">
                        <p>0,92</p>
                        <p>(0,20–16,16)</p>
                     </td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">
                        <p>54,30</p>
                        <p>(5,46–3321)</p>
                     </td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">
                        <p>7,92</p>
                        <p>(4,25–49,00)</p>
                     </td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">
                        <p>244</p>
                        <p>(149,9–618)</p>
                     </td>
                     <td rowspan="1" colspan="1">
                        <p>9,47</p>
                        <p>(6,98–14,73)</p>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">p</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,038</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,001</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,052</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,001</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,001</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,001</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,001</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,001</td>
                  </tr>
               </tbody>
            </table>
            <table-wrap-foot>
               <p>MDPŠ – skupina medicine dela, prometa in športa; DOA – sindrom odvisnosti od alkohola</p>
            </table-wrap-foot>
         </table-wrap>
         <p>V <xref ref-type="table" rid="table5">Tabeli 5</xref> so rezultati korelacije med uveljavljenimi označevalci alkoholizma (AST, ALT, GGT in MCV) in posameznimi parametri testa ELF (HA, PIIINP in TIMP-1) in ELF izračunom za stopnjo jetrne fibroze. Uporabili smo Spearmanov korelacijski test za neparametrično porazdelitev spremenljivk. V skupini DOA AST značilno korelira s HA, PIIINP in izračunano vrednostjo ELF (p &lt; 0,01) ter s TIMP-1 (p &lt; 0,05). GGT značilno korelira z vsemi tremi parametri in izračunom ELF (p &lt; 0,01). ALT korelira samo s TIMP-1 in izračunano vrednostjo ELF (p &lt; 0,05).</p>
         <p>Reultati Spearmanove korelacije za skupino MDPŠ so v <xref ref-type="table" rid="table6">Tabeli 6</xref>. MCV in AST korelirata statistično značilno samo s HA (p &lt; 0,05), ostale korelacije med parametri so neznačilne.</p>
         <table-wrap position="anchor" id="table6" orientation="portrait">
            <label>Tabela 6:</label>
            <caption>
               <p> Korelacija med biološkimi označevalci alkoholizma in testom ELF v skupini MDPŠ.</p>
            </caption>
            <table>
               <colgroup span="1">
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
               </colgroup>
               <thead>
                  <tr>
                     <th rowspan="1" colspan="1"/>
                     <th rowspan="1" colspan="1">HA</th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">PIIINP</th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">TIMP-1</th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">ELF</th>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">MCV</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,327*</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">- 0,044</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">- 0,122</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,311</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">AST</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,339*</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">- 0,109</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,024</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,248</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">ALT</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,045</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">- 0,010</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,000</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">- 0,008</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">GGT</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">- 0,312</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,013</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">- 0,039</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">- 0,277</td>
                  </tr>
               </tbody>
            </table>
            <table-wrap-foot>
               <p>* p &lt; 0,05; MDPŠ – skupina, poimenovana Medicina dela prometa in športa.</p>
            </table-wrap-foot>
         </table-wrap>
         <table-wrap position="anchor" id="table5" orientation="portrait">
            <label>Tabela 5:</label>
            <caption>
               <p> Korelacija med biološki označevalci alkoholizma in testom ELF v skupini DOA.</p>
            </caption>
            <table>
               <colgroup span="1">
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
                  <col span="1"/>
               </colgroup>
               <thead>
                  <tr>
                     <th rowspan="1" colspan="1"/>
                     <th rowspan="1" colspan="1">HA</th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">PIIINP</th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">TIMP-1</th>
                     <th rowspan="1" colspan="1">ELF</th>
                  </tr>
               </thead>
               <tbody>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">MCV</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,241</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,021</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,126</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,200</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">AST</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,532**</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,491**</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,351*</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,524**</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">ALT</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,291</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,292</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,342*</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,306*</td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td rowspan="1" colspan="1">GGT</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,620**</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,517**</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,517**</td>
                     <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0,632**</td>
                  </tr>
               </tbody>
            </table>
            <table-wrap-foot>
               <p>* p &lt; 0,05; ** p &lt; 0,01; DOA – skupina, poimenovana Sindrom odvisnosti od alkohola.</p>
            </table-wrap-foot>
         </table-wrap>
      </sec>
      <sec id="s4" sec-type="Razpravljanje">
         <label>4</label>
         <title>Razpravljanje</title>
         <p>Rezultati naše raziskave so skladno z drugimi raziskavami pokazali, da imajo preiskovanci skupine z diagnozo alkoholizma v primerjavi z zdravimi osebami kontrolne skupine statistično značilno višje vrednosti MCV, AST in GGT, ne pa ALT. Prav tako imajo tudi značilno višje vrednosti posameznih parametrov testa ELF. Po pričakovanju v skupini DOA vsi trije jetrni encimi, AST, ALT in GGT, značilno korelirajo s testom ELF, pri preiskovancih kontrolne skupine pa samo AST.</p>
         <p>Zgodnje odkrivanje biokemične poškodbe hepatocitov zaradi čezmernega uživanja alkohola pomembno vpliva na začetek in uspešnost zdravljenja. V zadnjem desetletju je značilno porastla diagnostična uporaba bioloških označevalcev in slikovnih tehnik jetrnega tkiva, ki jih odlikujejo številne prednosti: neinvazivnost, visoka ponovljivost določitev, nizka cena in sorazmerno lahka dostopnost naročanja (<xref ref-type="bibr" rid="b16">16</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b17">17</xref>). Uveljavljeni laboratorijski testi (AST, ALT, GGT, MCV, albumin, število trombocitov, …) za alkoholno poškodbo jeter sicer niso specifični, ker odsevajo tudi patološke spremembe zaradi vnetnih procesov, okvare zaradi delovanja toksičnih dejavnikov (zdravila, droge) ter okvare zaradi okužbe z virusi hepatitisov C, B, in A. Kombinacija dveh ali treh bioloških označevalcev izboljša občutljivost, zmanjša pa specifičnost. Kljub temu jih je za presejalno testiranje funkcije jeter smiselno uporabiti pri bolnikih, ki so nagnjeni k tveganemu (akutnemu ali kroničnemu) uživanju alkohola. Ker so jetra glavna tarča toksičnega delovanja etanola, so zvišane aktivnosti GGT in/ali AST prvi klinični znak pretiranega uživanja alkohola (<xref ref-type="bibr" rid="b18">18</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b19">19</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b20">20</xref>).</p>
         <p>Naši preiskovanci z diagnozo alkoholizma so imeli značilno višje vrednosti MCV, AST in GGT v primerjavi s preiskovanci kontrolne skupine. Dinievski in sodelavci (<xref ref-type="bibr" rid="b21">21</xref>) so pri odvisnikih od alkohola enako izmerili zvišane koncentracije indirektnih bioloških označevalcev (MCV, GGT, AST, ALT in glutamat laktatdehidrogenaza – GLDH). V nadaljevanju pa so rezultate raziskave uspešno nadgradili z izračuni diagnostične uporabnosti različnih kombinacij bioloških označevalcev za diagnosticiranje alkoholizma. Dokazali so, da imata največjo diagnostično uporabnost GGT in GLDH (občutljivost 89,47 % in specifičnost 78,84 %). Mi zaradi pomanjkanja podatkov nismo imeli možnosti za analize z ROC in izračunavanje občutljivosti in specifičnosti kombinacij bioloških označevalcev. Podobno so Gough in sodelavci (<xref ref-type="bibr" rid="b22">22</xref>) leta 2015 dokazali na skupini zdravih preiskovancev (N = 210) in odvisnikov od alkohola (N = 272), da imajo odvisniki značilno višje vrednosti MCV, AST in GGT, ALT pa je lahko zvišan tudi pri zdravi populaciji, ki ima višji indeks telesne mase. Pri obeh skupinah preiskovancev so določali tudi CDT, ki je po pričakovanju zelo dobro koreliral s količino zaužitega alkohola pri odvisnikih. Mi CDT nismo določali, ker smo v raziskavo vključili parametre testa ELF (HA, PIIINP in TIMP-1). Rosenberg in sodelavci (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>) so leta 2004 dokazali, da lahko s testom ELF z 90-odstotno občutljivostjo opredelijo različne stopnje fibroze alkoholnega in nealkoholnega izvora. Zato smo tudi mi pri skupini odvisnikov od alkohola in pri preiskovancih kontrolne skupine določili parametre testa ELF in s pripadajočim algoritmom izračunali stopnje fibroze pri obeh skupinah. Rezultati so pokazali pojavnost zmerne stopnje fibroze tudi pri kontrolni skupini in hudo stopnjo fibroze večinoma pri vseh preiskovancih z diagnozo alkoholizma. Z validacijo testa ELF se nismo ukvarjali, ker smo meritve izvajali po standardiziranem postopku s Siemensovo avtomatizacijo, ki zagotavlja visoko stopnjo ponovljivosti rezultatov. Diagnostično uporabnost testa ELF za oceno razvojne stopnje fibroze jeter nismo preizkušali zaradi nizkih raziskovalnih zmogljivosti.</p>
         <p>Upoštevali smo izsledke raziskav, ki so jih za izračun različnih indeksov fibroze pri različnih boleznih jeter izvedle druge raziskovalne skupine. Za oceno stopnje in obsega fibroze jeter, ki spremlja okužbe z virusi hepatitisov B in C, okvare jeter zaradi čezmernega pitja alkohola in zamaščenost jeter nealkoholnega izvora (NAFLD), Cales in sodelavci (<xref ref-type="bibr" rid="b23">23</xref>) priporočajo uporabo indeksov FibroMeters. Ti temeljijo na rezultatih krvnih testov, vrednosti indeksov pa na algoritmih, ki jih podpira ekspertni sistem, zaradi česar imajo visoko diagnostično uporabnost za specifične stopnje in vrste jeterne okvare. Umut Emre Aykut in sodelavci (<xref ref-type="bibr" rid="b24">24</xref>) so primerjali rezultate več lestvic: NAFLD lestvico FibroMeter™, NAFLD lestvico Fibrosis (NFSA) in elastografijo za odkrivanje fibroze pri osebah z NAFLD. Ugotovili so, da se diagnostična uporabnost NAFLD in lestvice NFSA ne razlikuje značilno, je pa nižja od diagnostične uporabnosti metode z elastometrijo jeter. V nadaljevanju so Boursier J. (<xref ref-type="bibr" rid="b25">25</xref>) ter Castera L. (<xref ref-type="bibr" rid="b26">26</xref>) in sodelavci uporabili neinvazivne indekse bioloških označevalcev za oceno fibroze po okužbi s hepatitisom C. Ti raziskovalci menijo, da imajo fibrozni indeksi prav tako kot elastometrija jeter svoje prednosti in pomanjkljivosti, pri nejasni oceni prizadetosti mikroarhitekture jetrnega tkiva pa še vedno priporočajo izvedbo biopsije jeter. Mark CC Cheah in sodelavci (<xref ref-type="bibr" rid="b27">27</xref>) so preučevali indekse fibroze pri NAFLD in nealkoholnem steatohepatitisu (NASH). Pojav fibroze pri NAFLD in pri NASH pomeni slabo napoved izida bolezni, zato je potreba po natančni opredelitvi razvojne stopnje fibroze še toliko večja. Med fibroznimi indeksi navajajo tudi diagnostično uporabnost testa ELF, ki ima pri stopnji več kot 0,365 za napredovane stopnje fibroze površino pod krivuljo 0,90. Večjo površino pod krivuljo od testa ELF za razvito stopnjo fibroze ima samo Fibrometer, ostale lestvice (BARD, BAAT, FIB-4, APRI, FibroTest, NAFLD-NFS) pa izkazujejo nižje površine pod krivuljo in s tem tudi manjšo diagnostično uporabnost.</p>
         <p>Diagnostično uporabnost testa ELF so drugi raziskovalci proučevali pri bolnikih z zamaščenimi jetri nealkoholnega izvora (NFLD), pri bolnikih z okužbo s hepatitisom C in/ali B (<xref ref-type="bibr" rid="b28">28</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b29">29</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b30">30</xref>). V raziskavi na bolnikih s kroničnim hepatitisom C so primerjali ELF test z že uveljavljenim razmerjem AST/trombociti (<italic toggle="yes">angl.</italic> AST to platelet ratio index, APRI) pri ugotavljanju stopnje kronične jetrne bolezni (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>). Vsi bolniki so imeli opravljen histološki pregled jetrne biopsije, ovrednoten po Ishakovi lestvici. Napovedna vrednost za jetrno cirozo je znašala 86 % za APRI, 91 % za test ELF. Pri naših preiskovancih biopsija jeter ni bila opravljena, smo pa ocenili korelacijo med uveljavljenimi označevalci alkoholizma (AST, ALT, GGT in MCV) in posameznimi parametri testa ELF (HA, PIIINP in TIMP-1) ter izračunom ELF za stopnjo jetrne fibroze. Iz rezultatov je razvidno, da povišane oz. mejne vrednosti jetrnih encimov AST in GGT pri odvisnikih od alkohola pomenijo napovedni dejavnik za nastanek jetrne fibroze. Za oceno prisotnosti fibroze lahko uporabimo različne fibrozne indekse in/ali test ELF že v zgodnejši fazi bolezni in kasneje, da bi se pri nadaljevanju zdravljenja izognili jetrni biopsiji, ki predstavlja značilno invazivnejši in dražji poseg za vrednotenje jetrne funkcije. Vloga testa ELF pri ločevanju bolnikov brez jetrne fibroze in bolnikov pri katerih je stopnja jetrne fibroze že napredovala, pa je danes predmet številnih raziskav (<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b15">15</xref>). V našem primeru smo potrdili, da zvišane aktivnosti jetrnih encimov tudi v kontrolni skupini preiskovancev predstavljajo tveganje za razvoj jetrne fibroze. Parkes in sodelavci (<xref ref-type="bibr" rid="b16">16</xref>) trdijo, da test ELF lahko napove klinični izid bolezni enako dobro kot biopsija ter služi kot uporabno orodje za napoved izida v klinični praksi pri bolnikih s kronično jetrno boleznijo iz različnih vzrokov.</p>
         <p>Fibrozni indeks po algoritmu, ki so ga izdelali raziskovalci pod vodstvom Paula Angulo (<xref ref-type="bibr" rid="b20">20</xref>), ima opredeljeno spodnjo mejo (-1,455), pri kateri fibroza ni prisotna, in zgornjo mejo (0,676), ki potrjuje prisotnost že razvite fibroze. Slovenska raziskovalca, Joško Osredkar in Monika Nikolić (<xref ref-type="bibr" rid="b31">31</xref>), sta pri skupini 136 bolnikov izračunala fibrozni indeks po tem modelu in dokazala, da je imela podskupina bolnikov s holangitisom (N = 17) vrednost tega indeksa –1,46, bolniki z alkoholno cirozo (N = 89) so imeli fibrozni indeks 1,94, bolniki z alkoholnim hepatitisom (N = 6) pa 2,73 in bolniki z neopredeljeno cirozo (N = 21) indeks 0,81. Fibrozni indeks po Angulu je primarno namenjen oceni stopnje fibroze pri zamaščenosti jeter nealkoholnega izvora, zato ga zaradi pomanjkanja podatkov (telesna teža) pri naših preiskavancih, ki so imeli potrjeno diagnozo odvisnosti od alkohola, nismo računali.</p>
         <p>Za oceno fibroze jeter se uporabljajo različni indeksi in lestvice, med katerimi ima test ELF po izsledkih tujih raziskovalcev visoko diagnostično uporabnost. Kot neinvazivni test ima tudi vse možnosti, da se uporablja na primarni ravni zdravstvene obravnave oseb z alkoholno in nealkoholno okvaro jeter. Na tem področju so odprte dodatne raziskovalne možnosti za ciljno načrtovane primerjalne študije testa ELF z različnimi fibroznimi indeksi in rezultati elastografije pri okvarah jeter zaradi različnih vzrokov.</p>
      </sec>
   </body>
   <back>
      <ref-list>
         <ref id="b1">
            <label>1.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Mathurin</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Bataller</surname> 
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Trends in the management and burden of alcoholic liver disease</article-title>. <source>J Hepatol</source>. <year>2015</year> 
               <month>Apr</month>;<volume>62</volume>(<issue>1</issue> 
               <supplement>Suppl</supplement>):<fpage>S38</fpage>–<lpage>46</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jhep.2015.03.006</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">25920088</pub-id>
               <issn>0168-8278</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b2">
            <label>2.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Lombardi</surname> 
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Buzzetti</surname> 
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Roccarina</surname> 
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Tsochatzis</surname> 
                     <given-names>EA</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Non-invasive assessment of liver fibrosis in patients with alcoholic liver disease</article-title>. <source>World J Gastroenterol</source>. <year>2015</year> 
               <month>Oct</month>;<volume>21</volume>(<issue>39</issue>):<fpage>11044</fpage>–<lpage>52</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3748/wjg.v21.i39.11044</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">26494961</pub-id>
               <issn>1007-9327</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b3">
            <label>3.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Karanjia</surname> 
                     <given-names>RN</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Crossey</surname> 
                     <given-names>MM</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Cox</surname> 
                     <given-names>IJ</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Fye</surname> 
                     <given-names>HK</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Njie</surname> 
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Goldin</surname> 
                     <given-names>RD</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>Hepatic steatosis and fibrosis: non-invasive assessment</article-title>. <source>World J Gastroenterol</source>. <year>2016</year> 
               <month>Dec</month>;<volume>22</volume>(<issue>45</issue>):<fpage>9880</fpage>–<lpage>97</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3748/wjg.v22.i45.9880</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">28018096</pub-id>
               <issn>1007-9327</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b4">
            <label>4.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Chrostek</surname> 
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Panasiuk</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Liver fibrosis markers in alcoholic liver disease</article-title>. <source>World J Gastroenterol</source>. <year>2014</year> 
               <month>Jul</month>;<volume>20</volume>(<issue>25</issue>):<fpage>8018</fpage>–<lpage>23</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3748/wjg.v20.i25.8018</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">25009372</pub-id>
               <issn>1007-9327</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b5">
            <label>5.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Grigorescu</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Noninvasive biochemical markers of liver fibrosis</article-title>. <source>J Gastrointestin Liver Dis</source>. <year>2006</year> 
               <month>Jun</month>;<volume>15</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>149</fpage>–<lpage>59</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">16802010</pub-id>
               <issn>1841-8724</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b6">
            <label>6.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Bedossa</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Dargère</surname> 
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Paradis</surname> 
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Sampling variability of liver fibrosis in chronic hepatitis C</article-title>. <source>Hepatology</source>. <year>2003</year> 
               <month>Dec</month>;<volume>38</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>1449</fpage>–<lpage>57</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1053/jhep.2003.09022</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">14647056</pub-id>
               <issn>0270-9139</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b7">
            <label>7.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Guido</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Rugge</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Liver biopsy sampling in chronic viral hepatitis</article-title>. <source>Semin Liver Dis</source>. <year>2004</year> 
               <month>Feb</month>;<volume>24</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>89</fpage>–<lpage>97</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1055/s-2004-823103</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">15085489</pub-id>
               <issn>0272-8087</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b8">
            <label>8.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Parkes</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Guha</surname> 
                     <given-names>IN</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Harris</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Rosenberg</surname> 
                     <given-names>WM</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Roderick</surname> 
                     <given-names>PJ</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Systematic review of the diagnostic performance of serum markers of liver fibrosis in alcoholic liver disease</article-title>. <source>Comp Hepatol</source>. <year>2012</year> 
               <month>Dec</month>;<volume>11</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>5</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1186/1476-5926-11-5</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">23273224</pub-id>
               <issn>1476-5926</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="warning">The page range was updated but differs from the author's original: <underline>1–15</underline>. (Ref. 8 "Parkes, Guha, Harris, Rosenberg, Roderick, 2012")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b9">
            <label>9.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Lieber</surname> 
                     <given-names>CS</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Weiss</surname> 
                     <given-names>DG</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Paronetto</surname> 
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>; <collab>Veterans Affairs Cooperative Study 391 Group</collab>
               </person-group>. <article-title>Value of fibrosis markers for staging liver fibrosis in patients with precirrhotic alcoholic liver disease</article-title>. <source>Alcohol Clin Exp Res</source>. <year>2008</year> 
               <month>Jun</month>;<volume>32</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>1031</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1530-0277.2008.00664.x</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">18422837</pub-id>
               <issn>0145-6008</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b10">
            <label>10.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Rosenberg</surname> 
                     <given-names>WM</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Voelker</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Thiel</surname> 
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Becka</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Burt</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Schuppan</surname> 
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, <etal>et al.</etal>; <collab>European Liver Fibrosis Group</collab>
               </person-group>. <article-title>Serum markers detect the presence of liver fibrosis: a cohort study</article-title>. <source>Gastroenterology</source>. <year>2004</year> 
               <month>Dec</month>;<volume>127</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>1704</fpage>–<lpage>13</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1053/j.gastro.2004.08.052</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">15578508</pub-id>
               <issn>0016-5085</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b11">
            <label>11.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Guéchot</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Laudat</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Loria</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Serfaty</surname> 
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Poupon</surname> 
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Giboudeau</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Diagnostic accuracy of hyaluronan and type III procollagen amino-terminal peptide serum assays as markers of liver fibrosis in chronic viral hepatitis C evaluated by ROC curve analysis</article-title>. <source>Clin Chem</source>. <year>1996</year> 
               <month>Apr</month>;<volume>42</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>558</fpage>–<lpage>63</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">8605673</pub-id>
               <issn>0009-9147</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b12">
            <label>12.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Niemelä</surname> 
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Risteli</surname> 
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Parkkinen</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Risteli</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Purification and characterization of the N-terminal propeptide of human type III procollagen</article-title>. <source>Biochem J</source>. <year>1985</year> 
               <month>Nov</month>;<volume>232</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>145</fpage>–<lpage>50</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1042/bj2320145</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">4084223</pub-id>
               <issn>0264-6021</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b13">
            <label>13.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Walsh</surname> 
                     <given-names>KM</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Timms</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Campbell</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>MacSween</surname> 
                     <given-names>RN</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Morris</surname> 
                     <given-names>AJ</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Morris</surname> 
                     <given-names>AJ</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Plasma levels of matrix metalloproteinase-2 (MMP-2) and tissue inhibitors of metalloproteinases -1 and -2 (TIMP-1 and TIMP-2) as noninvasive markers of liver disease in chronic hepatitis C: comparison using ROC analysis</article-title>. <source>Dig Dis Sci</source>. <year>1999</year> 
               <month>Mar</month>;<volume>44</volume>(<issue>3</issue>):<fpage>624</fpage>–<lpage>30</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1023/A:1026630129025</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">10080160</pub-id>
               <issn>0163-2116</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="warning">PubMed reports only 5 authors, not 6. (Ref. 13 "Walsh, Timms, Campbell, MacSween, Morris, Morris, 1999")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b14">
            <label>14.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Trépo</surname> 
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Potthoff</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Pradat</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Bakshi</surname> 
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Young</surname> 
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Lagier</surname> 
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>Role of a cirrhosis risk score for the early prediction of fibrosis progression in hepatitis C patients with minimal liver disease</article-title>. <source>J Hepatol</source>. <year>2011</year> 
               <month>Jul</month>;<volume>55</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>38</fpage>–<lpage>44</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jhep.2010.10.018</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">21145859</pub-id>
               <issn>0168-8278</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b15">
            <label>15.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Guéchot</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Trocmé</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Renversez</surname> 
                     <given-names>JC</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Sturm</surname> 
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Zarski</surname> 
                     <given-names>JP</given-names>
                  </name>; <collab>ANRS HC EP 23 Fibrostar Study Group</collab>
               </person-group>. <article-title>Independent validation of the Enhanced Liver Fibrosis (ELF) score in the ANRS HC EP 23 Fibrostar cohort of patients with chronic hepatitis C</article-title>. <source>Clin Chem Lab Med</source>. <year>2012</year> 
               <month>Jan</month>;<volume>50</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>693</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1515/cclm-2011-0858</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">22505560</pub-id>
               <issn>1434-6621</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b16">
            <label>16.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Parkes</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Roderick</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Harris</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Day</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Mutimer</surname> 
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Collier</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>Enhanced liver fibrosis test can predict clinical outcomes in patients with chronic liver disease</article-title>. <source>Gut</source>. <year>2010</year> 
               <month>Sep</month>;<volume>59</volume>(<issue>9</issue>):<fpage>1245</fpage>–<lpage>51</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1136/gut.2009.203166</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">20675693</pub-id>
               <issn>0017-5749</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b17">
            <label>17.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Stevenson</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Lloyd-Jones</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Morgan</surname> 
                     <given-names>MY</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Wong</surname> 
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Non-invasive diagnostic assessment tools for the detection of liver fibrosis in patients with suspected alcohol-related liver disease: a systematic review and economic evaluation</article-title>. <source>Health Technol Assess</source>. <year>2012</year>;<volume>16</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>1</fpage>–<lpage>174</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3310/hta16040</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">22333291</pub-id>
               <issn>1366-5278</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b18">
            <label>18.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Lurie</surname> 
                     <given-names>Y</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Webb</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Cytter-Kuint</surname> 
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Shteingart</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Lederkremer</surname> 
                     <given-names>GZ</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Non-invasive diagnosis of liver fibrosis and cirrhosis</article-title>. <source>World J Gastroenterol</source>. <year>2015</year> 
               <month>Nov</month>;<volume>21</volume>(<issue>41</issue>):<fpage>11567</fpage>–<lpage>83</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3748/wjg.v21.i41.11567</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">26556987</pub-id>
               <issn>1007-9327</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b19">
            <label>19.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Sharma</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Khalili</surname> 
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Nguyen</surname> 
                     <given-names>GC</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Non-invasive diagnosis of advanced fibrosis and cirrhosis</article-title>. <source>World J Gastroenterol</source>. <year>2014</year> 
               <month>Dec</month>;<volume>20</volume>(<issue>45</issue>):<fpage>16820</fpage>–<lpage>30</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3748/wjg.v20.i45.16820</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">25492996</pub-id>
               <issn>1007-9327</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b20">
            <label>20.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Angulo</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Keach</surname> 
                     <given-names>JC</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Batts</surname> 
                     <given-names>KP</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Lindor</surname> 
                     <given-names>KD</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Independent predictors of liver fibrosis in patients with nonalcoholic steatohepatitis</article-title>. <source>Hepatology</source>. <year>1999</year> 
               <month>Dec</month>;<volume>30</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>1356</fpage>–<lpage>62</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1002/hep.510300604</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">10573511</pub-id>
               <issn>0270-9139</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b21">
            <label>21. </label>
            <mixed-citation publication-type="unknown" specific-use="unparsed">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Dinevski</surname> 
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Povalej</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Kravos</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>
               </person-group>. Intelligent data analysis for the diagnosis of alcohol dependence syndrome. J Intern Med research. <year>2011</year>; 988 -1000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b22">
            <label>22.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Gough</surname> 
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Heathers</surname> 
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Puckett</surname> 
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Westerhold</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Ren</surname> 
                     <given-names>X</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Yu</surname> 
                     <given-names>Z</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>The utility of commonly used laboratory tests to screen for excessive alcohol use in clinical practice</article-title>. <source>Alcohol Clin Exp Res</source>. <year>2015</year> 
               <month>Aug</month>;<volume>39</volume>(<issue>8</issue>):<fpage>1493</fpage>–<lpage>500</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/acer.12780</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">26110815</pub-id>
               <issn>0145-6008</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b23">
            <label>23.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Calès</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Boursier</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Oberti</surname> 
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Hubert</surname> 
                     <given-names>I</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Gallois</surname> 
                     <given-names>Y</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Rousselet</surname> 
                     <given-names>MC</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>FibroMeters: a family of blood tests for liver fibrosis</article-title>. <source>Gastroenterol Clin Biol</source>. <year>2008</year> 
               <month>Sep</month>;<volume>32</volume>(<issue>6</issue> 
               <supplement>Suppl 1</supplement>):<fpage>40</fpage>–<lpage>51</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S0399-8320(08)73992-7</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">18973845</pub-id>
               <issn>0399-8320</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b24">
            <label>24.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Aykut</surname> 
                     <given-names>UE</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Akyuz</surname> 
                     <given-names>U</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Yesil</surname> 
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Eren</surname> 
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Gerin</surname> 
                     <given-names>F</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Ergelen</surname> 
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>A comparison of FibroMeter™ NAFLD Score, NAFLD fibrosis score, and transient elastography as noninvasive diagnostic tools for hepatic fibrosis in patients with biopsy-proven non-alcoholic fatty liver disease</article-title>. <source>Scand J Gastroenterol</source>. <year>2014</year> 
               <month>Nov</month>;<volume>49</volume>(<issue>11</issue>):<fpage>1343</fpage>–<lpage>8</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3109/00365521.2014.958099</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">25259621</pub-id>
               <issn>0036-5521</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b25">
            <label>25.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Boursier</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>de Ledinghen</surname> 
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Zarski</surname> 
                     <given-names>JP</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Rousselet</surname> 
                     <given-names>MC</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Sturm</surname> 
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Foucher</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>A new combination of blood test and fibroscan for accurate non-invasive diagnosis of liver fibrosis stages in chronic hepatitis C</article-title>. <source>Am J Gastroenterol</source>. <year>2011</year> 
               <month>Jul</month>;<volume>106</volume>(<issue>7</issue>):<fpage>1255</fpage>–<lpage>63</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1038/ajg.2011.100</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">21468012</pub-id>
               <issn>0002-9270</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b26">
            <label>26.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Castera</surname> 
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Vilgrain</surname> 
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Angulo</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Noninvasive evaluation of NAFLD</article-title>. <source>Nat Rev Gastroenterol Hepatol</source>. <year>2013</year> 
               <month>Nov</month>;<volume>10</volume>(<issue>11</issue>):<fpage>666</fpage>–<lpage>75</lpage>.; <comment>advance online publication</comment>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1038/nrgastro.2013.175</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">24061203</pub-id>
               <issn>1759-5045</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="warning">Edifix has updated this reference; however, the volume and first page in PubMed differ from the author original. The original reference is <underline>Castera L. Noninvasive evaluation of NAFLD. Nat Rev Gastroenterol Hepatol. 2013 Sep;•••:24.; advance online publication</underline>. (Ref. 26 "Castera, Vilgrain, Angulo, 2013")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
            <mixed-citation publication-type="unknown" specific-use="parsed">doi:<pub-id pub-id-type="doi">10.1038/nrgastro.2013.175</pub-id>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b27">
            <label>27.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Cheah</surname> 
                     <given-names>MC</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>McCullough</surname> 
                     <given-names>AJ</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Goh</surname> 
                     <given-names>GB</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Current Modalities of Fibrosis Assessment in Non-alcoholic Fatty Liver Disease</article-title>. <source>J Clin Transl Hepatol</source>. <year>2017</year> 
               <month>Sep</month>;<volume>5</volume>(<issue>3</issue>):<fpage>261</fpage>–<lpage>71</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.14218/JCTH.2017.00009</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">28936407</pub-id>
               <issn>2225-0719</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b28">
            <label>28.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Guha</surname> 
                     <given-names>IN</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Parkes</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Roderick</surname> 
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Chattopadhyay</surname> 
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Cross</surname> 
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Harris</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, <etal>et al</etal>
               </person-group>. 
               <article-title>Noninvasive markers of fibrosis in nonalcoholic fatty liver disease: validating the European Liver Fibrosis Panel and exploring simple markers</article-title>. <source>Hepatology</source>. <year>2008</year> 
               <month>Feb</month>;<volume>47</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>455</fpage>–<lpage>60</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1002/hep.21984</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">18038452</pub-id>
               <issn>0270-9139</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b29">
            <label>29.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Gangadharan</surname> 
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Antrobus</surname> 
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Dwek</surname> 
                     <given-names>RA</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Zitzmann</surname> 
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Novel serum biomarker candidates for liver fibrosis in hepatitis C patients</article-title>. <source>Clin Chem</source>. <year>2007</year> 
               <month>Oct</month>;<volume>53</volume>(<issue>10</issue>):<fpage>1792</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1373/clinchem.2007.089144</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">17702858</pub-id>
               <issn>0009-9147</issn>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b30">
            <label>30.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Friedrich-Rust</surname> 
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Rosenberg</surname> 
                     <given-names>W</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Parkes</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Herrmann</surname> 
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Zeuzem</surname> 
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, <string-name name-style="western">
                     <surname>Sarrazin</surname> 
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>Comparison of ELF, FibroTest and FibroScan for the non-invasive assessment of liver fibrosis</article-title>. <source>BMC Gastroenterol</source>. <year>2010</year> 
               <month>Sep</month>;<volume>10</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>103</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1186/1471-230X-10-103</pub-id>
               <pub-id pub-id-type="pmid">20828377</pub-id>
               <issn>1471-230X</issn>
               <annotation>
                  <p content-type="warning">The page range was updated but differs from the author's original: <underline>1–8</underline>. (Ref. 30 "Friedrich-Rust, Rosenberg, Parkes, Herrmann, Zeuzem, Sarrazin, 2010")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b31">
            <label>31.	</label>
            <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
               <person-group person-group-type="author">
                  <string-name name-style="western">
                     <surname>Osredkar</surname> 
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>
               </person-group>. <article-title>M.NIkolič. Pomen izračuna fibroznega indeksa pri različnih jetrnih obolenjih</article-title>. <source>Gastroenterolog</source>. <year>2012</year>;<volume>1</volume>:<fpage>22</fpage>–<lpage>33</lpage>.<annotation>
                  <p content-type="warning">Edifix does not recognize the journal "Gastroenterolog". If this is a valid journal title, please send this reference to journals@inera.com for addition to our journal database. (Ref. 31 "Osredkar, 2012")</p>
                  <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 31 "Osredkar, 2012")</p>
               </annotation>
            </mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
   <sub-article id="article-en" xml:lang="en" article-type="other">
      <front>
         <journal-meta>
            <journal-id journal-id-type="publisher-id">Zdrav Vestn</journal-id>
            <journal-id journal-id-type="nlm-ta">Zdrav Vestn</journal-id>
            <journal-id journal-id-type="doi">Zdrav Vestn</journal-id>
            <journal-title-group>
               <journal-title>Slovenian Medical Journal</journal-title>
               <!--<trans-title-group xml:lang="sl"><trans-title>Zdravniški vestnik</trans-title></trans-title-group>-->
               <abbrev-journal-title>Zdrav Vestn</abbrev-journal-title>
            </journal-title-group>
            <issn publication-format="ppub" pub-type="ppub">1318-0347</issn>
            <issn publication-format="epub" pub-type="epub">1581-0224</issn>
            <issn-l>0350-0063</issn-l>
            <publisher>
               <publisher-name xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo</publisher-name>
               <publisher-name xml:lang="en">Slovenian Medical Association</publisher-name>
               <publisher-loc xml:lang="sl">Ljubljana, Slovenia</publisher-loc>
            </publisher>
         </journal-meta>
         <article-meta>
            <article-id pub-id-type="doi">10.6016/ZdravVestn.2690</article-id>
            <article-id pub-id-type="publisher-id">2690</article-id>
            <article-categories>
               <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
                  <subject>Medicine and health sciences</subject>
                  <subj-group>
                     <subject>Psychiatry</subject>
                  </subj-group>
               </subj-group>
               <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
                  <subject>Original scientific article</subject>
               </subj-group>
               <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="en">
                  <subject>Psychiatry</subject>
               </subj-group>
            </article-categories>
            <title-group>
               <article-title xml:lang="en">Enhanced liver fibrosis test in a group of patients with alcohol abuse</article-title>
               <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="en">Enhanced liver fibrosis test in a group of patients with alcohol abuse</alt-title>
            </title-group>
            <contrib-group>
               <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Avberšek Lužnik</surname>
                     <given-names>Ivica</given-names>
                  </name>
                  <xref ref-type="aff" rid="en-aff1">1</xref>
                  <xref ref-type="corresp" rid="en-corr"/>
               </contrib>
               <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Svetic</surname>
                     <given-names>Branka</given-names>
                  </name>
                  <xref ref-type="aff" rid="en-aff1">1</xref>
               </contrib>
               <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
                  <name name-style="western">
                     <surname>Janša</surname>
                     <given-names>Karmen</given-names>
                  </name>
                  <xref ref-type="aff" rid="en-aff1">1</xref>
               </contrib>
            </contrib-group>
            <aff id="en-aff1" xml:lang="en">
               <label>1</label>
               <institution>Department of Laboratory Diagnostics, Jesenice general hospital, Jesenice, Slovenia</institution>
            </aff>
            <aff id="en-aff2" xml:lang="en">
               <label>2</label>
               <institution>Clinical laboratory, Community health centre, Medvode, Slovenia</institution>
            </aff>
            <aff id="en-aff3" xml:lang="en">
               <label>3</label>
               <institution>Department of diabetics, Jesenice general hospital, Jesenice, Slovenia</institution>
            </aff>
            <author-notes>
               <fn fn-type="conflict" xml:lang="en">
                  <p>The authors have declared that no competing interests exist.</p>
               </fn>
               <fn fn-type="conflict" xml:lang="sl">
                  <p>Avtorji so izjavili, da ne obstajajo nobeni konkurenčni interesi.</p>
               </fn>
               <corresp id="en-corr">Ivica Avberšek Lužnik, e-mail: <email xlink:type="simple"/>
               </corresp>
            </author-notes>
            <pub-date pub-type="ppub">
               <month>6</month>
               <year>2019</year>
            </pub-date>
            <pub-date pub-type="epub">
               <month>6</month>
               <year>2019</year>
            </pub-date>
            <volume>88</volume>
            <issue>5–6</issue>
            <fpage>213</fpage>
            <lpage>24</lpage>
            <history>
               <date date-type="received">
                  <day>1</day>
                  <month>12</month>
                  <year>2018</year>
               </date>
               <date date-type="accepted">
                  <day>23</day>
                  <month>10</month>
                  <year>2018</year>
               </date>
            </history>
            <permissions>
               <copyright-statement xml:lang="en">Copyright © 2019, Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-statement>
               <copyright-statement xml:lang="sl">© 2019, Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-statement>
               <copyright-year>2019</copyright-year>
               <copyright-holder xml:lang="en">Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-holder>
               <copyright-holder xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-holder>
               <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                        xlink:type="simple"
                        xml:lang="en">
                  <license-p>This is an open access article distributed under the terms of the
          <ext-link ext-link-type="uri"
                               xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                               xlink:type="simple">Creative Commons Attribution-NonCommercial
            License</ext-link>, which permits unrestricted use, distribution, and
          reproduction in any medium, provided the original author and source are
          credited and only for non-commercial purposes. </license-p>
               </license>
               <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                        xlink:type="simple"
                        xml:lang="sl">
                  <license-p>To je članek z odprtim dostopom, ki ga lahko uporabite pod pogoji iz
          <ext-link ext-link-type="uri"
                               xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                               xlink:type="simple">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno
            licence</ext-link>. ki dovoljuje distribucijo, predelavo ali
          prilagoditev, ter gradijo na njem, v nekomercialne namene, z navedbo avtorja
          in izvirnega dela.</license-p>
               </license>
            </permissions>
            <abstract xml:lang="en">
               <title>Abstract</title>
               <p>Background: Enhanced Liver Fibrosis (ELF) test is a set of indirect markers of liver fibrosis that can be used for assessing the severity of liver fibrosis. The ELF test includes three biomarkers: hyaluronic acid (a component of the extracellular matrix), TIMP-1 (an inhibitor of matrix metalloproteinases that break down collagen) and PIIINP (a marker of collagen synthesis at the site of disease process). These biomarkers or the ELF test can be used in early diagnostic approaches of liver damage caused by viral infections or alcohol abuse. The main aim of our study was to measure ELF values in three groups of individuals: a control group, a group of alcoholics and a group of patients with acute alcohol intoxication. The results of the ELF test were compared with established biochemical markers of alcoholism.</p>
               <p>Methods: The study involved 113 individuals (71 males, 42 females) with a mean age of 43 years. They were divided into three groups: OSM group consisted of individuals (N = 39) who were examined in the Occupational and Sports Medicine Clinic. The AAI group consisted of 31 individuals with acute alcohol intoxication, and the AD group consisted of 43 individuals who were undergoing treatment for alcohol dependence. We assessed the following parameters in the serum samples of all three groups of subjects: mean corpuscular volume (MCV), activity of aspartate amino transferase (AST), alanine amino transferase (ALT), gamma glutamyl transferase (GGT) and the parameters of a novel ELF test for liver fibrosis stage assessment. ELF values are below 7.7 in the early stage of fibrotic process and above 9.8 in severe fibrosis. All statistical tests were conducted by SPSS 21.0 for Windows (SPSS, Inc. Chicago, USA).</p>
               <p>Results: Mean values of the established biomarkers of alcoholism in OSM, AAI and AD groups for MCV were 91.9; 90.9 in 95.3, medians of catalytic activity of AST were 0.30; 033 in 0.42 µkat/L, for ALT 0.41; 0.34 in 0.56 µkat/L and for GGT 0.37; 0.34 in 0.92 µkat/L. Kruskal – Walliss test showed a statistical significance between groups for AST, GGT in MCV (p &lt; 0.002), while ALT (p = 0.052) did not differ significantly. In OSM the median of the ELF test is 7.99 (6.99–10.18), and in AD group 9.47 (6.98–14.73). In the AD group a statistically significant correlation was between AST, ALT, GGT and the ELF test (r = 0.524; 0.306 in 0.632), in OSM the significance was proven only for MCV (r = 0.327).</p>
               <p>Conclusion: The results of the measurements show a statistically significant increase in the established markers of alcoholism (MCV, AST, ALT and GGT) in the AD group as compared to the OSM group. Median ELF test in the AD group indicates moderate liver fibrosis, however, considering the range of 6.98 to 14.73, some individuals in this group have severe fibrosis. The results show that increased values of AST, ALT and GGT and correlations between them indicate liver damage, while the ELF test better predicts developing stage of liver fibrosis. Various scores and indexes are used for liver fibrosis assessment. The ELF test is proposed as a very useful diagnostic test and probably has a high potential of applicability in the primary care of patients with alcoholic and nonalcoholic liver damage.</p>
            </abstract>
            <kwd-group xml:lang="en">
               <kwd>alcoholism</kwd>
               <kwd>liver fibrosis</kwd>
               <kwd>noninvasive biomarkers of liver damege</kwd>
               <kwd>ELF test</kwd>
            </kwd-group>
            <custom-meta-group>
               <custom-meta>
                  <meta-name>TotalReferences</meta-name>
                  <meta-value>32</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesParsed</meta-name>
                  <meta-value>31</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesBillable</meta-name>
                  <meta-value>30</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>LinkServices</meta-name>
                  <meta-value>pubmed-crossref</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesLinked</meta-name>
                  <meta-value>29</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesLinkedDOI</meta-name>
                  <meta-value>27</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesLinkedPMID</meta-name>
                  <meta-value>29</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>JournalReferences</meta-name>
                  <meta-value>30</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>BookReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>BookChapterReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ConferenceReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ElectronicReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>DissertationReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>LegalReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>StandardReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>OtherReferences</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>UnknownReferences</meta-name>
                  <meta-value>2</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesSemiParsed</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>ReferencesBookUnparsed</meta-name>
                  <meta-value>0</meta-value>
               </custom-meta>
               <custom-meta>
                  <meta-name>EditorialStyle</meta-name>
                  <meta-value>ICMJE-WHO</meta-value>
               </custom-meta>
            </custom-meta-group>
         </article-meta>
      </front>
      <body>
         <sec id="en-s1" sec-type="Introduction">
            <label>1</label>
            <title>Introduction</title>
            <p>Chronic consumption of excessive amounts of alcohol leads to liver damage, ranging from steatosis, steatohepatitis, progressive degrees of fibrosis, cirrhosis to hepatocellular carcinoma. Most individuals with severe alcohol dependence develop steatosis, while a smaller share of these develop steatohepatitis and liver cirrhosis. Steatosis is usually presented with no symptoms and clears after full abstinence of some duration. Long-term alcohol consumption leads to the inflammation of the liver, infiltration of polymorphonuclear cells, hepatocyte injury and the development of alcohol steatohepatitis, while 20–40% of patients go on to develop liver fibrosis and 10–20 % develop cirrhosis, which is linked to a risk of associated complications, including ascites, liver encephalopathy, renal failure, etc. (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>).</p>
            <p>In the early stage of development, alcohol liver disorder (ALD) may be symptom-less. Different imaging diagnostics (UZ, CT, MRI, FibroTest, FibroMeter, Hepascore, elastography, etc.) is used to discover the disease, as well as indirect and direct laboratory tests (<xref ref-type="bibr" rid="en-b2">2</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b3">3</xref>). With these methods, we can distinguish between mild and severe liver fibrosis but not the intermediate stage. Laboratory testing has the same limitations. While indirect tests (gamma-glutamyl transferase, transaminases, platelet count, albumin …) reflect liver function and potential inflammatory processes, they do not point to changes in the matrix and the process of fibrogenesis. Prognostic biological markers are based on extracellular degradation during fibrogenesis, which is characterised by a rise in cytokines (tumour growth factor-β), a rise in the extracellular matrix components (hyaluronic acid), breakdown shares in % to products (procollagen NC peptide) and enzymes (tissue inhibitor of metalloproteinase 1). They have a high level of specificity and sensitivity (<xref ref-type="bibr" rid="en-b4">4</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b5">5</xref>). Traditionally, evaluation and discovery of liver fibrosis and cirrhosis were confirmed with a liver biopsy, which is not considered a suitable method to be the golden standard anymore due to invasiveness and unrepeatable results (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b7">7</xref>). Despite different evaluation scales and forms non-invasive methods are considered more acceptable, safer, more accessible and appropriate for following the development of fibrosis in the longer-term. However, they have still not been validated for a full diagnostic range to discover different stages of development of liver fibrosis and cirrhosis (<xref ref-type="bibr" rid="en-b2">2</xref>).</p>
            <p>Likewise, imaging methods and the use of biological markers have limitations, particularly with regard to discovering the initial stages of fibrosis. In ALD, determining the hyaluronic acid has worked the best (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>). In his study, Liber (<xref ref-type="bibr" rid="en-b9">9</xref>) assessed the use of extracellular matrix component in 247 patients with ALD, while Rosenburg (<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>) performed the ELF test on 1,021 patients. The ELF (enhanced liver fibrosis) test has provided promising results (<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b11">11</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b12">12</xref>). It is a combination of direct markers of fibrosis that form an algorithm that can be used to evaluate the presence and stage of fibrosis. The test includes three indicators: hyaluronic acid (HA), amino-terminal propeptide of procollagen type III (PIIINP) and procollagen type II (PIINP), and tissue inhibitor of metalloproteinase-1 (TIMP-1). HA, PIINP and PIIINP are markers of the formation matrix deposits – fibrogenesis, while TIMP-1 points to decomposition of the matrix – fibrolysis. Other researcher (<xref ref-type="bibr" rid="en-b13">13</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b14">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b15">15</xref>) have demonstrated that the ELF test is a suitable prognostic test of fibrosis development in chronic hepatic disease and has been confirmed as a useful supplemental test for liver biopsy. Studies’ results show that the ELF test is useful for early discovery of hepatic damage when liver biopsy is not yet necessary. According to the findings of Parkers et al (<xref ref-type="bibr" rid="en-b16">16</xref>), it would be necessary to study its suitability to establish the risk of developing chronic liver disease in patients with pathological values of hepatic tests due to excessive consumption of alcohol.</p>
            <p>Because excessive consumption of alcohol is common in Slovenia, laboratory test for discovering biochemical injury of the liver are used at both primary and secondary health care levels. The established markers of alcoholism are as follows: gamma–glutamyltransferase (GGT), aspartate–aminotransferase (AST), alanine–aminotransferase (ALT) and mean corpuscular volume (MCV) in the blood samples. Therefore, the purpose of our study was to measure the values of the more novel ELT test in three different groups of subjects: the control group, the group with confirmed diagnosed alcoholism and the group with acute alcohol consumption. We wanted to test laboratory measu rements of three biological markers of hepatic fibrosis, i.e. HA, PIIINP and TIMP-1, and then compare them to GGT, AST, ALT and MCV measurements. As the procedure is invasive, liver biopsy was not performed, so diagnostic applicability of the ELF test was not evaluated.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s2" sec-type="Materials and methods">
            <label>2</label>
            <title>Materials and methods</title>
            <sec id="en-s2.1" sec-type="Subjects">
               <label>2.1</label>
               <title>Subjects</title>
               <p>113 subjects were included in the study (71 male and 42 female) and divided into three groups (OSM, AAI and AD). The mean age of all subjects was 43 ± 13 years. There were 39 subjects (25 males, 14 females, with mean age of 38 ± 11 years) in the control group (OSM). This group consisted of random subjects who were examined at the department of Occupational and Sports Medicine at the Domžale Community Health Centre. All subjects gave consent and completed a questionnaire. In order to ensure total anonymity of the obtained data, the completed questionnaire was then submitted into a box prepared for this purpose. The second group (AD) consisted of 43 subjects (33 males, 10 females, mean age 46 years) diagnosed with alcohol dependence. They were treated at Begunje Psychiatric Hospital. The third group (AAI) comprised 31 subjects (13 men, 18 women, mean age 52 years) who sought treatment at the Emergency Room Department of Jesenice General Hospital due to a single alcoholic intoxication. In these subjects, serum ethanol concentrations in the range of 1.58 to 4.78 g/L were determined (normal values: 0.00 to 0.50 g/L). The study was conducted in 2012. Prior to commencing the study, permission from the Ethics Committee at the Jesenice General Hospital was obtained on 6 April 2012 (No. 0305-30/2012/2). The subjects signed an informed consent form. All the samples we handled were double-coded, ensuring data confidentiality.</p>
            </sec>
            <sec id="en-s2.2" sec-type="Samples">
               <label>2.2</label>
               <title>Samples</title>
               <p>Venous blood samples were taken between 7am and 10am from all subjects while fasted. This guaranteed equal sampling conditions for all subjects included in the study. We used excess biological material that remained after routine laboratory tests were performed on individual subjects (OSM), ordered by a specialist at the department of occupational, traffic and sports medicine, or a treating physician for subjects (AD) from Begunje Psychiatric Hospital and subjects (AAI) from Jesenice General Hospital. After 20 minutes, at the end of the coagulation phase, the blood samples for serum biochemical assays were subjected to centrifuge for 10 minutes at 1500 × g and 21 °C. Serum samples intended for liver fibrosis assessment using the ELF test were kept at –20 °C until analysis.</p>
            </sec>
            <sec id="en-s2.3" sec-type="Laboratory results">
               <label>2.3</label>
               <title>Laboratory results</title>
               <p>The concentrations of the following markers of alcohol dependence were measured: mean corpuscular volume (MCV) in blood and the serum catalytic activity of AST, ALT and GGT enzymes. The analyses were performed at the Department of Laboratory Diagnostics at Jesenice General Hospital and at the Diagnostic Laboratory of Domžale Community Health Centre. MCV was determined using a combined haematological method combining impedance and laser detection of blood cell size. The catalytic activities of all three enzymes (AST, ALT, GGT) were determined using the recommended IFCC laboratory methods. ELF test parameters (HA, PIIINP and TIMP-1) were measured on an ADVIA Centaur® Siemens device with an <italic toggle="yes">invitro</italic>diagnostic multivariate test, which allows a uniform assessment of the presence or progression of liver fibrosis in patients with signs of chronic liver disease. This estimate is based on a mathematical equation (<xref ref-type="table" rid="en-table1">Table 1</xref>) that combines the logarithms of the measured serum concentrations of HA, PIIINP and TIMP-1. The concentration of all parameters is expressed in ng / ml, whereas the final ELF values are absolute numbers without units.</p>
               <table-wrap position="anchor" id="en-table1" orientation="portrait">
                  <label>Table 1:</label>
                  <caption>
                     <p> Evaluation equation ELF = 2.278 + 0.851 ln (c<sub>HA</sub>) + 0.735 ln (c<sub>PIIINP</sub>) + 0.394 ln (c<sub>TIMP-1</sub>).</p>
                  </caption>
                  <table>
                     <colgroup span="1">
                        <col span="1"/>
                        <col span="1"/>
                        <col span="1"/>
                     </colgroup>
                     <thead>
                        <tr>
                           <th rowspan="1" colspan="1">ELF calculation</th>
                           <th rowspan="1" colspan="1">
                              <p>Stage of hepatic fibrosis</p>
                              <p>(ELF)</p>
                           </th>
                           <th rowspan="1" colspan="1">
                              <p>Stage of hepatic fibrosis</p>
                              <p>(Ishak scale)</p>
                           </th>
                        </tr>
                     </thead>
                     <tbody>
                        <tr>
                           <td align="right" rowspan="1" colspan="1">&lt; 7.7</td>
                           <td rowspan="1" colspan="1">zero to mild</td>
                           <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0–2</td>
                        </tr>
                        <tr>
                           <td align="right" rowspan="1" colspan="1">&gt; 7.7 – &lt; 9.8</td>
                           <td rowspan="1" colspan="1">moderate</td>
                           <td align="right" rowspan="1" colspan="1">3–4</td>
                        </tr>
                        <tr>
                           <td align="right" rowspan="1" colspan="1">&gt; 9.8</td>
                           <td rowspan="1" colspan="1">severe</td>
                           <td align="right" rowspan="1" colspan="1">5–6</td>
                        </tr>
                     </tbody>
                  </table>
               </table-wrap>
               <p>An interpretation of the stage of hepatic fibrosis assessed using the ELF test is given in comparison with the Ishak Rating Scale, which was formed on the basis of liver biopsy results of 1.021 patients (aged 18 to 75 years) with chronic liver disease of different etiologies (<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>). Samples were divided into three group considering the stage of liver fibrosis in accordance with the Ishak scale. No fibrosis to mild fibrosis corresponds to stage 0–2 on Ishak scale, moderate fibrosis to stage 3–4 and severe fibrosis to stage 5–6 Using descriptive statistics, two limit values were set – the low and the high one. Low limit value separates the stage of liver fibrosis on Ishak scale between 0–2 from 3–6 stage with a sensitivity of 88.6 % and specificity of 34.6%. High limit value separates stages 0–4 from 5 and 6 on Ishak scale with a specificity of 89.7% and a sensitivity of 65.4%. According to the manufacturer of the reagent kit, the precision of the ELF method is set by the variation coefficient in the series for 8,95 ELF test value, which is 0.35%, and 0.45% between series.</p>
            </sec>
            <sec id="en-s2.4" sec-type="Statistical analysis">
               <label>2.4</label>
               <title>Statistical analysis</title>
               <p>The results of biochemical measurements were expressed as the average value with standard deviation (avg; SD) and as the median with a range (min - max) for parameters whose distribution was not normal. The Kruskal-Wallis test and the Spearman correlation were used for statistical analysis of the data. The statistical significance limit (p) was below 0.05. We used the SPSS 21.0 statistical program for the Windows environment (SPSS, Inc. Chicago, USA).</p>
            </sec>
         </sec>
         <sec id="en-s3" sec-type="Results">
            <label>3</label>
            <title>Results</title>
            <p>The basic demographic data of the subjects of all three groups (OSM, AAI and AD) are presented in <xref ref-type="table" rid="en-table2">Table 2</xref>, while <xref ref-type="table" rid="en-table3">Table 3</xref> shows the results of measurements of standard tests (MCV, AST, ALT, GGT) of liver function. The Kruskal-Wallis test compares the measured concentrations of alcohol dependence markers between the OSM, AAI, and AD groups, showing statistically significant differences in all parameters except ALT, where the catalytic activity is borderline statistically significant (p = 0.052). The medians for MCV were significantly lower in OSM and AAI subjects than in AD subjects (p = 0.001), as were the medians of catalytic activity for AST and GGT (p = 0.002; p &lt; 0.001). Catalytic activities range in intervals that are the widest in AD subjects in absolute terms (<xref ref-type="table" rid="en-table3">Table 3</xref>).</p>
            <table-wrap position="anchor" id="en-table2" orientation="portrait">
               <label>Table 2:</label>
               <caption>
                  <p> Basic characteristics of subjects.</p>
               </caption>
               <table>
                  <colgroup span="1">
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                  </colgroup>
                  <thead>
                     <tr>
                        <th rowspan="1" colspan="1"/>
                        <th rowspan="1" colspan="1">OSM</th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">AAI</th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">AD</th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">Total</th>
                     </tr>
                  </thead>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">Number (N)</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">39</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">31</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">43</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">113</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">Age (years)</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">38 ± 11</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">52 ± 18</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">46 ± 11</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">43 ± 13</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">Gender (m/f)</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">25/14</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">13/18</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">33/10</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">71/42</td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
               <table-wrap-foot>
                  <p>OSM – the Occupational and Sports Medicine group; AAI – Acute Alcohol Intoxication group; AD – Alcohol Dependence group.</p>
               </table-wrap-foot>
            </table-wrap>
            <table-wrap position="anchor" id="en-table3" orientation="portrait">
               <label>Table 3:</label>
               <caption>
                  <p> Measured values of basic set of alcoholism markers</p>
               </caption>
               <table>
                  <colgroup span="1">
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                  </colgroup>
                  <thead>
                     <tr>
                        <th rowspan="1" colspan="1"/>
                        <th rowspan="1" colspan="1">OSM</th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">AAI</th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">AD</th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">p</th>
                     </tr>
                  </thead>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">MCV (fL)</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">91.9 ± 4.2</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">90.9 ± 5.7</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">95.3 ± 7.3</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.001</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">AST (µkat/L)</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.30 (0.17–0.93)</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.33 (0.20–1.95)</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.42 (0.22–1.50)</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.002</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">ALT (µkat/L)</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.41 (0.16–2.51)</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.34 (0.17–3.36)</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.56 (0.24–4.22)</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.052</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">GGT (µkat/L)</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.37 (0.19–4.75)</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.34 (0.10–5.52)</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.92 (0.20–16.16)</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.001</td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
               <table-wrap-foot>
                  <p>OSM – the Occupational and Sports Medicine group; AAI – Acute Alcohol Intoxication group; AD – Alcohol Dependence group.</p>
               </table-wrap-foot>
            </table-wrap>
            <p>We also compared the calculated values for the ELF between OSM and AD groups, which, according to the methods described in the criteria, provides an estimate of the stage of liver fibrosis. There are statistically significant differences between the value of OSM and AD in the ELF test (p &lt; 0.001). In OSM subgroup the median of the ELF test is 7.99 (6.99–10.18), which shows moderate fibrosis. In AD group, the median is 9.47 (6.98–14.73), which, while still considered moderate, is close to the borderline value of 9.8 for severe liver fibrosis. ELF values of AD subjects range from 6.98 to 14.73, meaning that subjects include those with moderate fibrosis and those with values above 9.8 who have very severe fibrosis, according to the Ishak scale their fibrosis rates are 5 and 6.  <xref ref-type="table" rid="en-table4">Table 4</xref> shows the values of basic liver test and ELF test parameters in OSM and AD subjects. Individual stages of liver fibrosis are also presented with visuals (<xref ref-type="fig" rid="en-fig1">Figure 1</xref>). Moderate fibrosis, determined by the ELF, is represented by values between 7.7 and 9.8. Thus, the median in the OSM subgroup approaches the lower limit for moderate fibrosis and in the DA group the upper one.</p>
            <table-wrap position="anchor" id="en-table4" orientation="portrait">
               <label>Table 4:</label>
               <caption>
                  <p> Biological markers of alcoholism and ELF test parameters in OSM and AD groups.</p>
               </caption>
               <table>
                  <colgroup span="1">
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                  </colgroup>
                  <thead>
                     <tr>
                        <th rowspan="1" colspan="1">Group</th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">
                           <p>MCV</p>
                           <p>(fL)</p>
                        </th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">
                           <p>AST</p>
                           <p>μkat/L</p>
                        </th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">
                           <p>ALT</p>
                           <p>μkat/L</p>
                        </th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">
                           <p>GGT</p>
                           <p>μkat/L</p>
                        </th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">
                           <p>HA</p>
                           <p>ng/mL</p>
                        </th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">
                           <p>PIIINP</p>
                           <p>ng/mL</p>
                        </th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">
                           <p>TIMP – 1</p>
                           <p>ng/mL</p>
                        </th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">ELF</th>
                     </tr>
                  </thead>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">OSM</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">91 ± 4.2</td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">
                           <p>0.30</p>
                           <p>(0.17–0.97)</p>
                        </td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">
                           <p>0.41</p>
                           <p>(0.16–0.51)</p>
                        </td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">
                           <p>0.37</p>
                           <p>(0.19–4.57)</p>
                        </td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">
                           <p>11.36</p>
                           <p>(3.06–86.53)</p>
                        </td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">
                           <p>6.13</p>
                           <p>(3.06–11.40)</p>
                        </td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">
                           <p>175.9</p>
                           <p>(117.2–861.7)</p>
                        </td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">
                           <p>7.99</p>
                           <p>(6.99–10.18)</p>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">AD</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">95.3 ± 7.3</td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">
                           <p>0.42</p>
                           <p>(0.22–1.50)</p>
                        </td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">
                           <p>0.56</p>
                           <p>(0.24–4.22)</p>
                        </td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">
                           <p>0.92</p>
                           <p>(0.20–16.16)</p>
                        </td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">
                           <p>54.30</p>
                           <p>(5.46–3321)</p>
                        </td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">
                           <p>7.92</p>
                           <p>(4.25–49.00)</p>
                        </td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">
                           <p>244</p>
                           <p>(149.9–618)</p>
                        </td>
                        <td rowspan="1" colspan="1">
                           <p>9.47</p>
                           <p>(6.98–14.73)</p>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">p</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.038</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.001</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.052</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.001</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.001</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.001</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.001</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.001</td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
               <table-wrap-foot>
                  <p>OSM – Occupational and Sports Medicine group; AD – Alcohol Dependence syndrome</p>
               </table-wrap-foot>
            </table-wrap>
            <fig position="anchor" id="en-fig1" orientation="portrait">
               <label>Figure 1:</label>
               <caption>
                  <p> ELF test results in the OSM control group and AD.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="2690-en-web-resources/image/zdravvestn-2690-en-01.png"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
               <p>Moderate fibrosis defined with values ranging from 7.7 to 9.8 is likewise present in the control group and alcohol dependence group; while the ration between mild fibrosis or no fibrosis (&lt; 7.7) and severe fibrosis (&gt; 9.8) is opposite among groups.</p>
            </fig>
            <p>
               <xref ref-type="table" rid="en-table5">Table 5</xref> shows the correlation results between established markers of alcoholism (AST, ALT, GGT, and MCV) and individual ELF test parameters (HA, PIIINP, and TIMP-1) and ELF calculation for liver fibrosis stage. We used the Spearman correlation test for the nonparametric distribution of variables. In the OSM group, AST significantly correlated with HA, PIIINP, and the calculated value of ELF (p &lt; 0.01) and TIMP-1 (p &lt; 0.05). GGT significantly correlates with all three parameters and the ELF calculation (p &lt; 0.01) ALT correlates only with TIMP-1 and the calculated ELF value (p &lt; 0.05).</p>
            <table-wrap position="anchor" id="en-table5" orientation="portrait">
               <label>Table 5:</label>
               <caption>
                  <p> Correlation between biological markers of alcoholism and the ELF test in AD.</p>
               </caption>
               <table>
                  <colgroup span="1">
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                  </colgroup>
                  <thead>
                     <tr>
                        <th rowspan="1" colspan="1"/>
                        <th rowspan="1" colspan="1">HA</th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">PIIINP</th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">TIMP-1</th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">ELF</th>
                     </tr>
                  </thead>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">MCV</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.241</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.021</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.126</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.200</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">AST</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.532**</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.491**</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.351*</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.524**</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">ALT</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.291</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.292</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.342*</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.306*</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">GGT</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.620**</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.517**</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.517**</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.632**</td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
               <table-wrap-foot>
                  <p>* p &lt; 0.05; ** p &lt; 0.01; AD – Alcohol Dependence group</p>
               </table-wrap-foot>
            </table-wrap>
            <p>The results of Spearman’s correlation for OSM group are shown in <xref ref-type="table" rid="en-table6">Table 6</xref>. MCV and AST have a statistically significant correlation only with HA (p &lt; 0.05), the other correlations between parameters are insignificant.</p>
            <table-wrap position="anchor" id="en-table6" orientation="portrait">
               <label>Table 6:</label>
               <caption>
                  <p> Correlation between biological markers and the ELF test in OSM group.</p>
               </caption>
               <table>
                  <colgroup span="1">
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                     <col span="1"/>
                  </colgroup>
                  <thead>
                     <tr>
                        <th rowspan="1" colspan="1"/>
                        <th rowspan="1" colspan="1">HA</th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">PIIINP</th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">TIMP-1</th>
                        <th rowspan="1" colspan="1">ELF</th>
                     </tr>
                  </thead>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">MCV</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.327*</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">- 0.044</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">- 0.122</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.311</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">AST</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.339*</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">- 0.109</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.024</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.248</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">ALT</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.045</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">- 0.010</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.000</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">- 0.008</td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td rowspan="1" colspan="1">GGT</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">- 0.312</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">0.013</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">- 0.039</td>
                        <td align="right" rowspan="1" colspan="1">- 0.277</td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
               <table-wrap-foot>
                  <p>* p &lt; 0.05; OSM – the Occupational and Sports Medicine group</p>
               </table-wrap-foot>
            </table-wrap>
         </sec>
         <sec id="en-s4" sec-type="Discussion">
            <label>4</label>
            <title>Discussion</title>
            <p>Like other studies, the results of our study showed that subjects diagnosed with alcoholism had statistically significantly higher levels of MCV, AST, and GGT, but not ALT, compared to healthy controls. They also have significantly higher values for individual ELF test parameters. As expected, in the OSM group, all three liver enzymes, AST, ALT, and GGT, correlated significantly with the ELF assay, while in the control subjects only AST did.</p>
            <p>Early detection of biochemical injury to hepatocytes due to excessive alcohol consumption significantly influences the initiation and success of treatment. The use of biological markers and liver tissue imaging techniques has significantly increased over the last decade, with many advantages: non-invasiveness, high repeatability, low cost and relatively easy availability (<xref ref-type="bibr" rid="en-b16">16</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b17">17</xref>). Established laboratory testing (AST, ALT, GGT, MCV, albumin, platelet count, etc.) for alcoholic liver injury are not specific because the result may also reflect pathological changes due to inflammatory processes, damage due to toxic factors (legal and illegal drugs) and damage due to infection with hepatitis C, B, and A viruses. While a combination of two or three biological markers improves sensitivity, it decreases specificity. Nevertheless, they should be used for liver function screening in patients prone to risky (acute or chronic) consumption of alcohol. Because the liver is the main target of ethanol toxicity, increased GGT and/or AST activity is the first clinical sign of excessive alcohol consumption (<xref ref-type="bibr" rid="en-b18">18</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b19">19</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b20">20</xref>).</p>
            <p>Our subjects diagnosed with alcoholism had significantly higher MCV, AST, and GGT values compared to controls.  Likewise, Dinievski et al (<xref ref-type="bibr" rid="en-b21">21</xref>) measured elevated concentrations of indirect biological markers (MCV, GGT, AST, ALT, and glutamate lactate dehydrogenase - GLDH) in alcohol addicts. In continuation, the results of the study were successfully upgraded by calculating the diagnostic use of various combinations of biological markers for diagnosing alcoholism. They demonstrated that GGT and GLDH have the highest diagnostic use (sensitivity of 89.47% and specificity of 78.84%). Due to lack of data, we were not able apply ROC analysis to calculate the sensitivity and specificity of combinations of biological markers. Similarly, in 2015, Gough et al (<xref ref-type="bibr" rid="en-b22">22</xref>) demonstrated in a group of healthy subjects (N = 210) and alcohol addicts (N = 272) that addicts had significantly higher values of MCV, AST and GGT, while ALT may it can also be elevated in a healthy population with higher body mass index. CDT was also determined in both groups of subjects, and, as expected, correlated very well with the amount of alcohol consumed by the addicts. We did not determine CDT, as our study included ELF test parameters (HA, PIIINP in TIMP-1). In 2004, Rosenberg et al (<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>) demonstrated that ELF tests with a sensitivity of 90% can identify different fibrosis rates of alcoholic and non-alcoholic origin. Therefore, we determined the parameters of the ELF test in the group of alcohol addicts and in the control group, and calculated the stages of fibrosis in both groups using the corresponding algorithm. The results showed moderate fibrosis in the control group as well as severe fibrosis in most subjects diagnosed with alcoholism. We did not validate the performance of the ELF test because measurements were performed using a standardised procedure with a Siemens device, ensuring a high degree of repetition of the results. The diagnostic utility of the ELF assay for assessing the stage of liver fibrosis has not been tested due to low research capacity.</p>
            <p>We considered the results of studies conducted by other research groups to calculate different indices of fibrosis in different diseases of the liver. Calibers et al (<xref ref-type="bibr" rid="en-b23">23</xref>) recommend the use of FibroMeters indices to evaluate the stage and extent of liver fibrosis accompanying hepatitis B and C viral infections, liver damage due to alcohol consumption, and non-alcoholic fatty liver disease (NAFLD). The indices are based on blood test results, and index values are based on algorithms supported by the expert system, making them highly diagnostic for specific stages and types of liver damage. Umut Emre Aykut et al (<xref ref-type="bibr" rid="en-b24">24</xref>) compared the results of several scales: NAFLD FibroMeter™ scale, NAFLD Fibrosis scale (NFSA), and elastography to detect fibrosis in subjects with NAFLD. They found that there are no significant differences between the diagnostic utility of NAFLD and the NFSA scales, but was lower than the diagnostic utility of the liver elastometry method. In continuation, Boursier J (<xref ref-type="bibr" rid="en-b25">25</xref>), and Castera L (<xref ref-type="bibr" rid="en-b26">26</xref>) et al used non-invasive indices of biological markers to assess the fibrosis following infection with hepatitis C. According to these researchers, like elastometry of the liver, fibrosis indices have benefits and shortcomings, and they still recommend liver biopsy in case of unclear assessment of the microarchitecture of the affected liver tissue. Mark CC Cheah et al (<xref ref-type="bibr" rid="en-b27">27</xref>) studied fibrosis indices in NAFLD and non-alcoholic steatohepatitis (NASH). The fibrosis in NAFLD and NASH means poor prognosis of disease outcome, which makes the need for a precise definition of the stage of fibrosis even greater. Among the fibrosis indices, the diagnostic utility of the ELF test has been identified, with area under the curve 0.90 at the rate of over 0.365 for advanced stages of fibrosis. Only Fibrometer has larger area under the curve from the ELF test for advanced fibrosis, while other scales (BARD, BAAT, FIB-4, APRI, FibroTest, NAFLD-NFS) demonstrate smaller areas under the curve and thereby lesser diagnostic utility.</p>
            <p>The diagnostic utility of the ELF test has been studied by other researchers in patients with non-alcoholic fatty liver disease (NFLD), and in patients with hepatitis C and/or B infection (<xref ref-type="bibr" rid="en-b28">28</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b29">29</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b30">30</xref>). A study of patients with chronic hepatitis C, the ELF test was compared with the established AST to platelet ratio index (APRI) to assess the stage of chronic liver disease (<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>). All patients underwent liver biopsy for histological assessment, which was evaluated on the Ishak scale. Prognostic value for liver cirrhosis was 86% for APRI, and 91% the ELF test. While our subjects did not undergo liver biopsy, we assessed the correlation between established alcoholism markers (AST, ALT, GGT and MCV), individual parameters of the ELF test (HA, PIIINP and TIMP-1) and the ELF calculation for the stage of liver fibrosis. Results indicate that higher or borderline values of liver enzymes AST and GGT in alcohol addicts are a prognostic factor of the development of liver fibrosis. Various fibrosis indices and/or the ELF test can be used to assess the presence of fibrosis at an earlier stage of disease and later to avoid liver biopsy in the continuation of treatment, as it is a significantly more invasive and more expensive procedure for evaluating liver function. The role of the ELF test in distinguishing between patients without liver fibrosis and patients with advanced liver fibrosis has been the focus of many studies (<xref ref-type="bibr" rid="en-b14">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b15">15</xref>). We confirmed in our study that elevated activity of liver enzymes present a risk of developing liver fibrosis even in the control group. According to Parkes et al (<xref ref-type="bibr" rid="en-b16">16</xref>) the ELF test can predict the clinical outcome of the disease as good as a biopsy and serve as a useful tool for predicting clinical outcome in patients suffering chronic liver disease due to various reasons.</p>
            <p>The fibrosis index based on the algorithm developed by researchers led by Paul Angulo (<xref ref-type="bibr" rid="en-b20">20</xref>) has a lower limit (-1.455) with no presence of fibrosis and an upper limit (0.676) that confirms the presence of fibrosis. Slovenian researchers, Joško Osredkar and Monika Nikolić (<xref ref-type="bibr" rid="en-b31">31</xref>), calculated the fibrosis index in 136 patients based on this model and demonstrated that the index’ value in the subgroup of patients with cholangitis (N = 17) was –1.46 and 1.94 in the group with liver cirrhosis (N = 89), while the patients wit alcohol hepatitis (N = 6) had 2.73 and patients with undefined cirrhosis (N = 21) had an index of 0.81. As Angulo’s fibrosis score was originally meant to assess the stage of fibrosis in non-alcoholic fatty liver, we did not calculate it in our subjects with confirmed diagnosis of alcohol dependence due to a lack of data (body weight).</p>
            <p>Various indices and scales are used to assess liver fibrosis, among which ELF has high diagnostic utility according to the findings of foreign researchers. As it is a non-invasive test, it also has every potential to be used at the primary level of medical treatment for persons with alcoholic and non-alcoholic liver damage. There are additional research opportunities in this area for targeted comparative studies of the ELF test and different fibrosis indices and elastography results in liver damage due to various reasons.</p>
         </sec>
      </body>
      <back>
         <ref-list>
            <ref id="en-b1">
               <label>1.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Mathurin</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Bataller</surname> 
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Trends in the management and burden of alcoholic liver disease</article-title>. <source>J Hepatol</source>. <year>2015</year> 
                  <month>Apr</month>;<volume>62</volume>(<issue>1</issue> 
                  <supplement>Suppl</supplement>):<fpage>S38</fpage>–<lpage>46</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jhep.2015.03.006</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">25920088</pub-id>
                  <issn>0168-8278</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b2">
               <label>2.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Lombardi</surname> 
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Buzzetti</surname> 
                        <given-names>E</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Roccarina</surname> 
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Tsochatzis</surname> 
                        <given-names>EA</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Non-invasive assessment of liver fibrosis in patients with alcoholic liver disease</article-title>. <source>World J Gastroenterol</source>. <year>2015</year> 
                  <month>Oct</month>;<volume>21</volume>(<issue>39</issue>):<fpage>11044</fpage>–<lpage>52</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3748/wjg.v21.i39.11044</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">26494961</pub-id>
                  <issn>1007-9327</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b3">
               <label>3.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Karanjia</surname> 
                        <given-names>RN</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Crossey</surname> 
                        <given-names>MM</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Cox</surname> 
                        <given-names>IJ</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Fye</surname> 
                        <given-names>HK</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Njie</surname> 
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Goldin</surname> 
                        <given-names>RD</given-names>
                     </name>, <etal>et al</etal>
                  </person-group>. 
                  <article-title>Hepatic steatosis and fibrosis: non-invasive assessment</article-title>. <source>World J Gastroenterol</source>. <year>2016</year> 
                  <month>Dec</month>;<volume>22</volume>(<issue>45</issue>):<fpage>9880</fpage>–<lpage>97</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3748/wjg.v22.i45.9880</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">28018096</pub-id>
                  <issn>1007-9327</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b4">
               <label>4.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Chrostek</surname> 
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Panasiuk</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Liver fibrosis markers in alcoholic liver disease</article-title>. <source>World J Gastroenterol</source>. <year>2014</year> 
                  <month>Jul</month>;<volume>20</volume>(<issue>25</issue>):<fpage>8018</fpage>–<lpage>23</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3748/wjg.v20.i25.8018</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">25009372</pub-id>
                  <issn>1007-9327</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b5">
               <label>5.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Grigorescu</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Noninvasive biochemical markers of liver fibrosis</article-title>. <source>J Gastrointestin Liver Dis</source>. <year>2006</year> 
                  <month>Jun</month>;<volume>15</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>149</fpage>–<lpage>59</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">16802010</pub-id>
                  <issn>1841-8724</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b6">
               <label>6.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Bedossa</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Dargère</surname> 
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Paradis</surname> 
                        <given-names>V</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Sampling variability of liver fibrosis in chronic hepatitis C</article-title>. <source>Hepatology</source>. <year>2003</year> 
                  <month>Dec</month>;<volume>38</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>1449</fpage>–<lpage>57</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1053/jhep.2003.09022</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">14647056</pub-id>
                  <issn>0270-9139</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b7">
               <label>7.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Guido</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Rugge</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Liver biopsy sampling in chronic viral hepatitis</article-title>. <source>Semin Liver Dis</source>. <year>2004</year> 
                  <month>Feb</month>;<volume>24</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>89</fpage>–<lpage>97</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1055/s-2004-823103</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">15085489</pub-id>
                  <issn>0272-8087</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b8">
               <label>8.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Parkes</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Guha</surname> 
                        <given-names>IN</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Harris</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Rosenberg</surname> 
                        <given-names>WM</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Roderick</surname> 
                        <given-names>PJ</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Systematic review of the diagnostic performance of serum markers of liver fibrosis in alcoholic liver disease</article-title>. <source>Comp Hepatol</source>. <year>2012</year> 
                  <month>Dec</month>;<volume>11</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>5</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1186/1476-5926-11-5</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">23273224</pub-id>
                  <issn>1476-5926</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="warning">The page range was updated but differs from the author's original: <underline>1–15</underline>. (Ref. 8 "Parkes, Guha, Harris, Rosenberg, Roderick, 2012")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b9">
               <label>9.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Lieber</surname> 
                        <given-names>CS</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Weiss</surname> 
                        <given-names>DG</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Paronetto</surname> 
                        <given-names>F</given-names>
                     </name>; <collab>Veterans Affairs Cooperative Study 391 Group</collab>
                  </person-group>. <article-title>Value of fibrosis markers for staging liver fibrosis in patients with precirrhotic alcoholic liver disease</article-title>. <source>Alcohol Clin Exp Res</source>. <year>2008</year> 
                  <month>Jun</month>;<volume>32</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>1031</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/j.1530-0277.2008.00664.x</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">18422837</pub-id>
                  <issn>0145-6008</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b10">
               <label>10.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Rosenberg</surname> 
                        <given-names>WM</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Voelker</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Thiel</surname> 
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Becka</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Burt</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Schuppan</surname> 
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, <etal>et al.</etal>; <collab>European Liver Fibrosis Group</collab>
                  </person-group>. <article-title>Serum markers detect the presence of liver fibrosis: a cohort study</article-title>. <source>Gastroenterology</source>. <year>2004</year> 
                  <month>Dec</month>;<volume>127</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>1704</fpage>–<lpage>13</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1053/j.gastro.2004.08.052</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">15578508</pub-id>
                  <issn>0016-5085</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b11">
               <label>11.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Guéchot</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Laudat</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Loria</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Serfaty</surname> 
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Poupon</surname> 
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Giboudeau</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Diagnostic accuracy of hyaluronan and type III procollagen amino-terminal peptide serum assays as markers of liver fibrosis in chronic viral hepatitis C evaluated by ROC curve analysis</article-title>. <source>Clin Chem</source>. <year>1996</year> 
                  <month>Apr</month>;<volume>42</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>558</fpage>–<lpage>63</lpage>.<pub-id pub-id-type="pmid">8605673</pub-id>
                  <issn>0009-9147</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b12">
               <label>12.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Niemelä</surname> 
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Risteli</surname> 
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Parkkinen</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Risteli</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Purification and characterization of the N-terminal propeptide of human type III procollagen</article-title>. <source>Biochem J</source>. <year>1985</year> 
                  <month>Nov</month>;<volume>232</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>145</fpage>–<lpage>50</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1042/bj2320145</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">4084223</pub-id>
                  <issn>0264-6021</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b13">
               <label>13.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Walsh</surname> 
                        <given-names>KM</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Timms</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Campbell</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>MacSween</surname> 
                        <given-names>RN</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Morris</surname> 
                        <given-names>AJ</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Morris</surname> 
                        <given-names>AJ</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Plasma levels of matrix metalloproteinase-2 (MMP-2) and tissue inhibitors of metalloproteinases -1 and -2 (TIMP-1 and TIMP-2) as noninvasive markers of liver disease in chronic hepatitis C: comparison using ROC analysis</article-title>. <source>Dig Dis Sci</source>. <year>1999</year> 
                  <month>Mar</month>;<volume>44</volume>(<issue>3</issue>):<fpage>624</fpage>–<lpage>30</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1023/A:1026630129025</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">10080160</pub-id>
                  <issn>0163-2116</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="warning">PubMed reports only 5 authors, not 6. (Ref. 13 "Walsh, Timms, Campbell, MacSween, Morris, Morris, 1999")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b14">
               <label>14.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Trépo</surname> 
                        <given-names>E</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Potthoff</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Pradat</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Bakshi</surname> 
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Young</surname> 
                        <given-names>B</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Lagier</surname> 
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, <etal>et al</etal>
                  </person-group>. 
                  <article-title>Role of a cirrhosis risk score for the early prediction of fibrosis progression in hepatitis C patients with minimal liver disease</article-title>. <source>J Hepatol</source>. <year>2011</year> 
                  <month>Jul</month>;<volume>55</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>38</fpage>–<lpage>44</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jhep.2010.10.018</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">21145859</pub-id>
                  <issn>0168-8278</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b15">
               <label>15.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Guéchot</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Trocmé</surname> 
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Renversez</surname> 
                        <given-names>JC</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Sturm</surname> 
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Zarski</surname> 
                        <given-names>JP</given-names>
                     </name>; <collab>ANRS HC EP 23 Fibrostar Study Group</collab>
                  </person-group>. <article-title>Independent validation of the Enhanced Liver Fibrosis (ELF) score in the ANRS HC EP 23 Fibrostar cohort of patients with chronic hepatitis C</article-title>. <source>Clin Chem Lab Med</source>. <year>2012</year> 
                  <month>Jan</month>;<volume>50</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>693</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1515/cclm-2011-0858</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">22505560</pub-id>
                  <issn>1434-6621</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b16">
               <label>16.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Parkes</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Roderick</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Harris</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Day</surname> 
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Mutimer</surname> 
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Collier</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, <etal>et al</etal>
                  </person-group>. 
                  <article-title>Enhanced liver fibrosis test can predict clinical outcomes in patients with chronic liver disease</article-title>. <source>Gut</source>. <year>2010</year> 
                  <month>Sep</month>;<volume>59</volume>(<issue>9</issue>):<fpage>1245</fpage>–<lpage>51</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1136/gut.2009.203166</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">20675693</pub-id>
                  <issn>0017-5749</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b17">
               <label>17.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Stevenson</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Lloyd-Jones</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Morgan</surname> 
                        <given-names>MY</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Wong</surname> 
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Non-invasive diagnostic assessment tools for the detection of liver fibrosis in patients with suspected alcohol-related liver disease: a systematic review and economic evaluation</article-title>. <source>Health Technol Assess</source>. <year>2012</year>;<volume>16</volume>(<issue>4</issue>):<fpage>1</fpage>–<lpage>174</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3310/hta16040</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">22333291</pub-id>
                  <issn>1366-5278</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b18">
               <label>18.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Lurie</surname> 
                        <given-names>Y</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Webb</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Cytter-Kuint</surname> 
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Shteingart</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Lederkremer</surname> 
                        <given-names>GZ</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Non-invasive diagnosis of liver fibrosis and cirrhosis</article-title>. <source>World J Gastroenterol</source>. <year>2015</year> 
                  <month>Nov</month>;<volume>21</volume>(<issue>41</issue>):<fpage>11567</fpage>–<lpage>83</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3748/wjg.v21.i41.11567</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">26556987</pub-id>
                  <issn>1007-9327</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b19">
               <label>19.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Sharma</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Khalili</surname> 
                        <given-names>K</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Nguyen</surname> 
                        <given-names>GC</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Non-invasive diagnosis of advanced fibrosis and cirrhosis</article-title>. <source>World J Gastroenterol</source>. <year>2014</year> 
                  <month>Dec</month>;<volume>20</volume>(<issue>45</issue>):<fpage>16820</fpage>–<lpage>30</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3748/wjg.v20.i45.16820</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">25492996</pub-id>
                  <issn>1007-9327</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b20">
               <label>20.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Angulo</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Keach</surname> 
                        <given-names>JC</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Batts</surname> 
                        <given-names>KP</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Lindor</surname> 
                        <given-names>KD</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Independent predictors of liver fibrosis in patients with nonalcoholic steatohepatitis</article-title>. <source>Hepatology</source>. <year>1999</year> 
                  <month>Dec</month>;<volume>30</volume>(<issue>6</issue>):<fpage>1356</fpage>–<lpage>62</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1002/hep.510300604</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">10573511</pub-id>
                  <issn>0270-9139</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b21">
               <label>21. </label>
               <mixed-citation publication-type="unknown" specific-use="unparsed">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Dinevski</surname> 
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Povalej</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Kravos</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. Intelligent data analysis for the diagnosis of alcohol dependence syndrome. J Intern Med research. <year>2011</year>; 988 -1000.</mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b22">
               <label>22.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Gough</surname> 
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Heathers</surname> 
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Puckett</surname> 
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Westerhold</surname> 
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Ren</surname> 
                        <given-names>X</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Yu</surname> 
                        <given-names>Z</given-names>
                     </name>, <etal>et al</etal>
                  </person-group>. 
                  <article-title>The utility of commonly used laboratory tests to screen for excessive alcohol use in clinical practice</article-title>. <source>Alcohol Clin Exp Res</source>. <year>2015</year> 
                  <month>Aug</month>;<volume>39</volume>(<issue>8</issue>):<fpage>1493</fpage>–<lpage>500</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1111/acer.12780</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">26110815</pub-id>
                  <issn>0145-6008</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b23">
               <label>23.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Calès</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Boursier</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Oberti</surname> 
                        <given-names>F</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Hubert</surname> 
                        <given-names>I</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Gallois</surname> 
                        <given-names>Y</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Rousselet</surname> 
                        <given-names>MC</given-names>
                     </name>, <etal>et al</etal>
                  </person-group>. 
                  <article-title>FibroMeters: a family of blood tests for liver fibrosis</article-title>. <source>Gastroenterol Clin Biol</source>. <year>2008</year> 
                  <month>Sep</month>;<volume>32</volume>(<issue>6</issue> 
                  <supplement>Suppl 1</supplement>):<fpage>40</fpage>–<lpage>51</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S0399-8320(08)73992-7</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">18973845</pub-id>
                  <issn>0399-8320</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b24">
               <label>24.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Aykut</surname> 
                        <given-names>UE</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Akyuz</surname> 
                        <given-names>U</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Yesil</surname> 
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Eren</surname> 
                        <given-names>F</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Gerin</surname> 
                        <given-names>F</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Ergelen</surname> 
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, <etal>et al</etal>
                  </person-group>. 
                  <article-title>A comparison of FibroMeter™ NAFLD Score, NAFLD fibrosis score, and transient elastography as noninvasive diagnostic tools for hepatic fibrosis in patients with biopsy-proven non-alcoholic fatty liver disease</article-title>. <source>Scand J Gastroenterol</source>. <year>2014</year> 
                  <month>Nov</month>;<volume>49</volume>(<issue>11</issue>):<fpage>1343</fpage>–<lpage>8</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.3109/00365521.2014.958099</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">25259621</pub-id>
                  <issn>0036-5521</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b25">
               <label>25.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Boursier</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>de Ledinghen</surname> 
                        <given-names>V</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Zarski</surname> 
                        <given-names>JP</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Rousselet</surname> 
                        <given-names>MC</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Sturm</surname> 
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Foucher</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, <etal>et al</etal>
                  </person-group>. 
                  <article-title>A new combination of blood test and fibroscan for accurate non-invasive diagnosis of liver fibrosis stages in chronic hepatitis C</article-title>. <source>Am J Gastroenterol</source>. <year>2011</year> 
                  <month>Jul</month>;<volume>106</volume>(<issue>7</issue>):<fpage>1255</fpage>–<lpage>63</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1038/ajg.2011.100</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">21468012</pub-id>
                  <issn>0002-9270</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b26">
               <label>26.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Castera</surname> 
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Vilgrain</surname> 
                        <given-names>V</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Angulo</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Noninvasive evaluation of NAFLD</article-title>. <source>Nat Rev Gastroenterol Hepatol</source>. <year>2013</year> 
                  <month>Nov</month>;<volume>10</volume>(<issue>11</issue>):<fpage>666</fpage>–<lpage>75</lpage>.; <comment>advance online publication</comment>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1038/nrgastro.2013.175</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">24061203</pub-id>
                  <issn>1759-5045</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="warning">Edifix has updated this reference; however, the volume and first page in PubMed differ from the author original. The original reference is <underline>Castera L. Noninvasive evaluation of NAFLD. Nat Rev Gastroenterol Hepatol. 2013 Sep;•••:24.; advance online publication</underline>. (Ref. 26 "Castera, Vilgrain, Angulo, 2013")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="unknown" specific-use="parsed">doi:<pub-id pub-id-type="doi">10.1038/nrgastro.2013.175</pub-id>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b27">
               <label>27.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Cheah</surname> 
                        <given-names>MC</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>McCullough</surname> 
                        <given-names>AJ</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Goh</surname> 
                        <given-names>GB</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Current Modalities of Fibrosis Assessment in Non-alcoholic Fatty Liver Disease</article-title>. <source>J Clin Transl Hepatol</source>. <year>2017</year> 
                  <month>Sep</month>;<volume>5</volume>(<issue>3</issue>):<fpage>261</fpage>–<lpage>71</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.14218/JCTH.2017.00009</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">28936407</pub-id>
                  <issn>2225-0719</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b28">
               <label>28.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Guha</surname> 
                        <given-names>IN</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Parkes</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Roderick</surname> 
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Chattopadhyay</surname> 
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Cross</surname> 
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Harris</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, <etal>et al</etal>
                  </person-group>. 
                  <article-title>Noninvasive markers of fibrosis in nonalcoholic fatty liver disease: validating the European Liver Fibrosis Panel and exploring simple markers</article-title>. <source>Hepatology</source>. <year>2008</year> 
                  <month>Feb</month>;<volume>47</volume>(<issue>2</issue>):<fpage>455</fpage>–<lpage>60</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1002/hep.21984</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">18038452</pub-id>
                  <issn>0270-9139</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b29">
               <label>29.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Gangadharan</surname> 
                        <given-names>B</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Antrobus</surname> 
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Dwek</surname> 
                        <given-names>RA</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Zitzmann</surname> 
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Novel serum biomarker candidates for liver fibrosis in hepatitis C patients</article-title>. <source>Clin Chem</source>. <year>2007</year> 
                  <month>Oct</month>;<volume>53</volume>(<issue>10</issue>):<fpage>1792</fpage>–<lpage>9</lpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1373/clinchem.2007.089144</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">17702858</pub-id>
                  <issn>0009-9147</issn>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b30">
               <label>30.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Friedrich-Rust</surname> 
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Rosenberg</surname> 
                        <given-names>W</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Parkes</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Herrmann</surname> 
                        <given-names>E</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Zeuzem</surname> 
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, <string-name name-style="western">
                        <surname>Sarrazin</surname> 
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>Comparison of ELF, FibroTest and FibroScan for the non-invasive assessment of liver fibrosis</article-title>. <source>BMC Gastroenterol</source>. <year>2010</year> 
                  <month>Sep</month>;<volume>10</volume>(<issue>1</issue>):<fpage>103</fpage>. <pub-id pub-id-type="doi">10.1186/1471-230X-10-103</pub-id>
                  <pub-id pub-id-type="pmid">20828377</pub-id>
                  <issn>1471-230X</issn>
                  <annotation>
                     <p content-type="warning">The page range was updated but differs from the author's original: <underline>1–8</underline>. (Ref. 30 "Friedrich-Rust, Rosenberg, Parkes, Herrmann, Zeuzem, Sarrazin, 2010")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b31">
               <label>31.	</label>
               <mixed-citation publication-type="journal" specific-use="restruct">
                  <person-group person-group-type="author">
                     <string-name name-style="western">
                        <surname>Osredkar</surname> 
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>
                  </person-group>. <article-title>M.NIkolič. Pomen izračuna fibroznega indeksa pri različnih jetrnih obolenjih</article-title>. <source>Gastroenterolog</source>. <year>2012</year>;<volume>1</volume>:<fpage>22</fpage>–<lpage>33</lpage>.<annotation>
                     <p content-type="warning">Edifix does not recognize the journal "Gastroenterolog". If this is a valid journal title, please send this reference to journals@inera.com for addition to our journal database. (Ref. 31 "Osredkar, 2012")</p>
                     <p content-type="warning">Edifix has not found an issue number in the journal reference. Please check the volume/issue information. (Ref. 31 "Osredkar, 2012")</p>
                  </annotation>
               </mixed-citation>
            </ref>
         </ref-list>
      </back>
   </sub-article>
</article>
