<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD with MathML3 v1.1 20151215//EN" "JATS-journalpublishing1-mathml3.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ali="http://www.niso.org/schemas/ali/1.0/"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         dtd-version="1.1"
         xml:lang="sl"
         article-type="other">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="publisher-id">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="nlm-ta">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="doi">Zdrav Vestn</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Zdravniški vestnik</journal-title>
            <trans-title-group xml:lang="en">
               <trans-title>Slovenian Medical Journal</trans-title>
            </trans-title-group>
            <abbrev-journal-title>Zdrav Vestn</abbrev-journal-title>
         </journal-title-group>
         <issn publication-format="ppub" pub-type="ppub">1318-0347</issn>
         <issn publication-format="epub" pub-type="epub">1581-0224</issn>
         <issn-l>0350-0063</issn-l>
         <publisher>
            <publisher-name xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo</publisher-name>
            <publisher-name xml:lang="en">Slovenian Medical Association</publisher-name>
            <publisher-loc xml:lang="sl">Ljubljana, Slovenia</publisher-loc>
         </publisher>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="doi">10.6016/ZdravVestn.1670</article-id>
         <article-id pub-id-type="publisher-id">1670</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
               <subject>Medicine and health sciences</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Stomatology</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="sl">
               <subject>Medicina/Zdravstvo</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Stomatologija</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
               <subject>Professional article</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="sl">
               <subject>Strokovni članek</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="sl">
               <subject>Stomatologija</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title xml:lang="sl">Interdisciplinarna obravnava obstruktivne apneje med spanjem: sodelovanje specialista zobne in čeljustne ortopedije ter specialista maksilofacialne kirurgije</article-title>
            <trans-title-group>
               <trans-title xml:lang="en">Interdisciplinary treatment of obstructive sleep apnoea: cooperation with orthodontist and maxillofacial surgeon</trans-title>
            </trans-title-group>
            <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="sl">Interdisciplinarna obravnava obstruktivne apneje med spanjem</alt-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Komljanec</surname>
                  <given-names>Helena</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
               <xref ref-type="corresp" rid="corr"/>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Ihan Hren</surname>
                  <given-names>Nataša</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="aff2">2</xref>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <aff-alternatives id="aff1">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>1</label>
               <institution>Ortodont Koper, Koper, Slovenija</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>1</label>
               <institution>Ortodont Koper, Koper, Slovenia</institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <aff-alternatives id="aff2">
            <aff xml:lang="sl">
               <label>2</label>
               <institution>Katedra za maksiofacialno in oralno kirurgijo, Medicinska Fakulteta, Univerza v Ljubljani, Ljubljana, Slovenija</institution>
            </aff>
            <aff xml:lang="en">
               <label>2</label>
               <institution>Division of Maxillofacial and Oral Surgery, Faculty of Medicine, University of Ljubljana, Ljubljana, Slovenia</institution>
            </aff>
         </aff-alternatives>
         <author-notes>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="en">
               <p>The authors have declared that no competing interests exist.</p>
            </fn>
            <fn fn-type="conflict" xml:lang="sl">
               <p>Avtorji so izjavili, da ne obstajajo nobeni konkurenčni interesi.</p>
            </fn>
            <corresp id="corr">Helena Komljanec, e-mail: <email xlink:type="simple"/>
            </corresp>
         </author-notes>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <month>8</month>
            <year>2018</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="epub">
            <month>8</month>
            <year>2018</year>
         </pub-date>
         <volume>87</volume>
         <issue>7–8</issue>
         <fpage>353</fpage>
         <lpage>64</lpage>
         <history>
            <date date-type="received">
               <day>17</day>
               <month>6</month>
               <year>2016</year>
            </date>
            <date date-type="accepted">
               <day>18</day>
               <month>6</month>
               <year>2018</year>
            </date>
         </history>
         <permissions>
            <copyright-statement xml:lang="en">Copyright © 2018, Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-statement xml:lang="sl">© 2018, Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-statement>
            <copyright-year>2018</copyright-year>
            <copyright-holder xml:lang="en">Slovenian Medical Association (SZD)</copyright-holder>
            <copyright-holder xml:lang="sl">Slovensko zdravniško društvo (SZD)</copyright-holder>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="en">
               <license-p>This is an open access article distributed under the terms of the
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Attribution-NonCommercial
            License</ext-link>, which permits unrestricted use, distribution, and
          reproduction in any medium, provided the original author and source are
          credited and only for non-commercial purposes. </license-p>
            </license>
            <license xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                     xlink:type="simple"
                     xml:lang="sl">
               <license-p>To je članek z odprtim dostopom, ki ga lahko uporabite pod pogoji iz
          <ext-link ext-link-type="uri"
                            xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"
                            xlink:type="simple">Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno
            licence</ext-link>. ki dovoljuje distribucijo, predelavo ali
          prilagoditev, ter gradijo na njem, v nekomercialne namene, z navedbo avtorja
          in izvirnega dela.</license-p>
            </license>
         </permissions>
         <abstract xml:lang="sl">
            <title>Izvleček</title>
            <p>Obstruktivna apneja med spanjem, poznana kot OSA (<italic toggle="yes">angl.</italic> Obstructive Sleep Apnoea), je kronična motnja dihanja v spanju. V fazi spanja nREM pride do delne ali popolne zapore zgornjih dihalnih poti ter s tem do hipoksije in prekinjenega spanca. OSA delimo na blago, zmerno in hudo. Vzročno je povezana z mnogimi morfološkimi in funkcionalnimi dejavniki, poznani pa so tudi dejavniki tveganja zanjo. Med številnimi posebnostmi v področju stomatognatnega sistema so pri osebah z OSA značilni mikrogenija in retrognatija spodnje čeljustnice, večja baza jezika in daljše mehko nebo ter zato ožje zgornje dihalne poti. Metoda izbire diagnosticiranja je polisomnografija. Nezdravljena OSA ima lahko za bolnikovo zdravje številne resne posledice, slabša nevrofiziološki razvoj in kakovost življenja, ocenjujemo pa jo tudi kot javnozdravsteni problem. Zdravljenje je multidisciplinarno in zelo raznoliko. V preglednem članku so predstavljena osnovna dejstva o tej bolezni s poudarkom na morfoloških lastnostih obraza in ustne votline pri OSA ter vloga zobozdravnika, specialista zobne in čeljustne ortopedije ter specialista maksilofacialne kirurgije pri njenem preprečevanju, prepoznavanju in zdravljenju.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="en">
            <title>Abstract</title>
            <p>Obstructive sleep apnoea, known as OSA, is a chronic disorder of breathing characterized by frequent episodes of partial or complete obstruction of upper airway during the non-REM phase of sleep. It can be graded as mild, moderate and severe. We know numerous morphological and functional predisposing factors as well as risk factors which contribute to OSA. Among many particularities of stomatognathic system are mandibular microgenia and rethrognatia, bigger base of tongue and longer soft palate and as a consequence the narrowing of the upper respiratory tract. The gold standard for the diagnosis is polysomnography. Its primary consequences hypoxemia and recurrent arousals from sleep can show numerous and harmful effects on health, neurophysiological development and quality of life. Today OSA is also recognized as a public health problem. Treatment of OSA is multidisciplinary and very diverse. The article presents the basic facts about the disease with the emphasis on the craniofacial morphology and the role of a dentist, orthodontist and maxillofacial surgeon in its prevention, recognition and treatment.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group xml:lang="sl">
            <kwd>OSA</kwd>
            <kwd>vloga zobozdravnika</kwd>
            <kwd>specialista zobne in čeljustne ortopedije ter maksilofacialnega kirurga</kwd>
         </kwd-group>
         <kwd-group xml:lang="en">
            <kwd>OSA</kwd>
            <kwd>role of a dentist</kwd>
            <kwd>orthodontist and maxillofacial surgeon</kwd>
         </kwd-group>
      </article-meta>
   </front>
   <body>
      <sec id="s1" sec-type="Definicija, klinični znaki in epidemiologija">
         <label>1</label>
         <title>Definicija, klinični znaki in epidemiologija</title>
         <p>Obstruktivno apnejo med spanjem, danes poznano kot OSA (<italic toggle="yes">angl.</italic> Obstructive Sleep Apnoea), je že leta 1837 prvič opisal Charles Dickens kot del sindroma Pickwickian. Leta 1956 je Sidney Burwell natančno dokumentiral znake in simptome pri bolniku z OSA. Pomemben napredek v poznavanju OSA pa je omogočil Guilleminault v poznih 70. letih 20. stoletja (<xref ref-type="bibr" rid="b1">1</xref>). Zaradi zožitve zgornjih dihalnih poti (ZDP), najpogosteje v ožini žrela za mehkim nebom, uvulo in korenom jezika, bolnik med spanjem večkrat neha dihati. Zato se za trenutek prebudi, zajame zrak, zasmrči ter zaspi dalje. Teh kratkih prebujanj se ne zaveda, čeprav se lahko ponavljajo večkrat na uro. Do zapore ZDP pride v fazi nREM spanja, zato bolnik težko doseže fazo spanja REM. Bolniki z OSA povedo, da med spanjem ne sanjajo.</p>
         <p>Obstruktivna apneja v spanju se določi z indeksom apneja-hipopneja (AHI), to je s številom motenj dihanja na uro spanja, ki povzročijo padce zasičenosti s kisikom in s tem tkivno hipoksemijo. Za OSA po definiciji gre pri AHI &gt; 15/h pri posameznikih brez simptomov oz. pri AHI &gt; 5/h pri posameznikih s simptomi. OSA delimo na blago (AHI 5–14/h), zmerno (AHI 15–30/h) in hudo (AHI &gt; 30/h) (<xref ref-type="bibr" rid="b2">2</xref>).</p>
         <p>V skupino motenj dihanja v spanju štejemo poleg OSA tudi smrčanje, sindrom obstruktivne apneje v spanju (<italic toggle="yes">angl.</italic> Obstructive Sleep Apnea Syndrome, OSAS), centralno apnejo v spanju (CSA), periodično dihanje tipa Cheyne-Stokes in hipoventilacijski sindrom. Za vse je značilno čezmerno znižanje izmenjave plinov med spanjem (npr. hipoventilacija) ali pa nenormalen vzorec dihanja (npr. apneja, hipopneja ali prebujanje, povezano z dihalnim naporom) (<xref ref-type="bibr" rid="b3">3</xref>).</p>
         <p>Kadar se poleg motnje normalnega vzorca spanja pojavljajo tudi simptomi podnevi, govorimo o sindromu obstruktivne apneje v spanju – OSAS.</p>
         <p>Simptomi OSA ponoči so glasno smrčanje, nemiren in nekakovosten spanec, pogosto odvajanje vode, občutek davljenja (<xref ref-type="bibr" rid="b4">4</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b5">5</xref>). Simptomi podnevi so čezmerna zaspanost, dremavost že v dopoldanskem času, utrujenost, glavobol, slabša sposobnost koncentracije in sprejemanja odločitev, avtomatsko vedenje, agresivnost, hiperaktivnost (<xref ref-type="bibr" rid="b6">6</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b7">7</xref>).</p>
         <p>Prevalenca OSA je pri odraslih moških od 3 % (<xref ref-type="bibr" rid="b8">8</xref>) do 7 % (<xref ref-type="bibr" rid="b9">9</xref>), pri odraslih ženskah od 1 % (<xref ref-type="bibr" rid="b10">10</xref>) do 4 % (<xref ref-type="bibr" rid="b9">9</xref>). V pediatrični populaciji je prevalenca OSA od 1 % (<xref ref-type="bibr" rid="b11">11</xref>) do 4 % (<xref ref-type="bibr" rid="b12">12</xref>). Podatki se med razvitimi deželami ter med deželami v razvoju ne razlikujejo veliko (<xref ref-type="bibr" rid="b13">13</xref>). Prevalenca OSA se veča, kar raziskovalci razlagajo z naraščanjem debelosti. OSA je slabo poznana motnja spanja. Ker veliko primerov ne diagnosticirajo, je pojavnost OSA najverjetneje višja kot kažejo številke. Podatkov za prevalenco OSA v Sloveniji zaenkrat še ni.</p>
      </sec>
      <sec id="s2" sec-type="Patogeneza">
         <label>2</label>
         <title>Patogeneza</title>
         <p>Danes vemo, da je za razvoj bolezni pri posamezniku lahko pomemben en ali več dejavnikov, te pa delimo na morfološke (statične) in funkcionalne (dinamične).</p>
         <p>
            <italic toggle="yes">Morfološki dejavniki</italic> so: debelost, nepravilnosti mehkih tkiv ZDP in ne­pravilnosti trdih tkiv ZDP.</p>
         <p>Najpomembnejše nepravilnosti mehkih tkiv ZDP so hipertrofija tonzil (predvsem pri otrocih), hipertrofija uvule, dolga uvula, daljše in debelejše mehko nebo, makroglosija, edem, maščobna obloženost. Žrelo je pri bolnikih z OSA ožje, še posebej v postpalatinalni regiji (<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b15">15</xref>). Zožitev žrela je večja v lateralni kakor v sagitalni ravnini (<xref ref-type="bibr" rid="b16">16</xref>). Slednje je pomembno upoštevati pri vrednotenju lateralnega telerentgenskega posnetka glave in vratu.</p>
         <p>Nepravilnosti trdih tkiv ZDP so nepravilnosti v velikosti, obliki in legi zgornje ter spodnje čeljustnice, pogosto v povezavi z okluzijskimi odkloni, deviacija nosnega pretina, dolžina ZDP, lega hioidne kosti (<xref ref-type="bibr" rid="b17">17</xref>).</p>
         <p>
            <italic toggle="yes">Funkcionalni dejavniki</italic> so refleksi, ki vplivajo na premer ZDP, skladnost delovanja žrela in aktivnost faringealnih mišic za vdih. Edem tkiva žrela je hkrati morfološki in funkcionalni dejavnik, saj zoža ZDP, hkrati pa lahko ovira normalno delovanje receptorjev, odgovornih za vzdraženje zaščitnih refleksov (<xref ref-type="bibr" rid="b18">18</xref>).</p>
         <p>Poznani so tudi <italic toggle="yes">dejavniki tveganja</italic> za OSA: debelost (<xref ref-type="bibr" rid="b19">19</xref>), moški spol, starost nad 40 let (<xref ref-type="bibr" rid="b20">20</xref>), srčne bolezni, motnje v delovanju ščitnice, etnični in genetski dejavniki (<xref ref-type="bibr" rid="b21">21</xref>), pitje alkohola (<xref ref-type="bibr" rid="b22">22</xref>), kajenje (<xref ref-type="bibr" rid="b23">23</xref>), jemanje pomirjeval (<xref ref-type="bibr" rid="b5">5</xref>). Trdno so dokazali neposredno povezavo med stopnjo debelosti in resnostjo OSA. Ko se med spanjem zmanjša tonična dejavnost mišic žrela, submukozno vratno maščobno tkivo pritiska na ZDP (<xref ref-type="bibr" rid="b24">24</xref>). Bolniki z OSA imajo v primerjavi s kontrolno skupino statistično značilno povečan indeks telesne mase (<italic toggle="yes">angl.</italic> Body Mass Index, BMI) in obseg vratu (<xref ref-type="bibr" rid="b25">25</xref>).</p>
      </sec>
      <sec id="s3"
           sec-type="Značilnosti obraza in ustne votline pri bolnikih z OSA">
         <label>3</label>
         <title>Značilnosti obraza in ustne votline pri bolnikih z OSA</title>
         <p>Kraniofacialne nepravilnosti igrajo pomembno vlogo v patogenezi OSA. Med bolniki z OSA so določeni tipi obrazov bolj pogosti kot med normalno populacijo. Odstopanja so predvsem v sagitalni, a tudi v vertikalni ravnini, predvsem v smislu dorzokavdalne rotacije spodnje čeljustnice, pri čemer center rotacije leži v bližini temporomandibularnega sklepa (TMS) (<xref ref-type="bibr" rid="b26">26</xref>). Dokazali so, da je korelacija med skeletnimi nepravilnostmi in resnostjo OSA višja pri nedebelih ljudeh (<xref ref-type="bibr" rid="b27">27</xref>). Izsledki raziskav podpirajo tudi visoko pojavnost OSA pri bolnikih s kraniofacialnimi nepravilnostmi, kot so Pierre-Robinova sekvenca, Treacher-Collinsov in Downov sindrom (<xref ref-type="bibr" rid="b28">28</xref>). Mikrognatija in retrognatija spodnje čeljustnice sta pomemben morfološki dejavnik za OSA (<xref ref-type="bibr" rid="b29">29</xref>). Ugotovili so, da je med populacijo oseb z OSA bolj kot retrognatija spodnje čeljustnice statistično značilna mikrognatija spodnje čeljustnice (<xref ref-type="bibr" rid="b30">30</xref>), nekateri raziskovalci pa so ugotovili tudi retrognatijo zgornje čeljustnice (<xref ref-type="bibr" rid="b31">31</xref>). Pri bolnikih z OSA so opisali še številne druge anatomske značilnosti glave in vratu. Ugotovili so večjo bazo jezika, večje mehko nebo, ožji spodnji zobni lok (<xref ref-type="bibr" rid="b32">32</xref>). Dokazali so dve mesti zožitve ZDP: nad bazo jezika, kar je povezano z daljšim in debelejšim mehkim nebom, ter za bazo jezika, kar je povezano z retropozicijo spodnje čeljustnice ter s povečano razdaljo med čeljustnično ravnino in hioidno kostjo (<xref ref-type="bibr" rid="b33">33</xref>). Preostali orofarinks, t. j. področje, ki ga mehka tkiva ne zasedejo, je pri bolnikih z OSA zaradi daljšega jezika in mehkega neba manjši za 9 % (<xref ref-type="bibr" rid="b34">34</xref>), po nekaterih raziskavah pa celo za 50 % (<xref ref-type="bibr" rid="b15">15</xref>).</p>
         <p>Pri bolnikih z OSA so izmerili daljšo kontaktno dolžino med mehkim nebom in jezikom, manjšo velikost nazofarinksa in velofarinksa v sagitalni ravini (meritve na stranskem telerentgenskem posnetku glave in vratu), manjšo razdaljo med bazo jezika in posteriorno steno žrela. Ugotovili so bolj pokončno lego jezika ter podaljšan jezik v kavdalni smeri (<xref ref-type="bibr" rid="b35">35</xref>). Izmerili so krajšo razdaljo med zadnjo steno žrela in spodnjimi sekalci, zaradi česar je prostor za jezik manjši (<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>). Pri bolnikih z OSA so ugotovili kompenzacijsko fiziološko držo s povečanjem kranio-cervikalnega kota, s čimer si bolniki povečajo prehodnost dihalnih poti v budnem stoječem stanju (<xref ref-type="bibr" rid="b15">15</xref>).</p>
         <p>Najpogostejši vzrok OSA pri otrocih je hipertrofija nebnic ter žrelnice. Pri njih so ugotovili posteriorno inklinirano spodnjo čeljustnico, anteriorno inklinirano zgornjo čeljustnico, krajšo sprednjo lobanjsko bazo, zožano ZDP ter manj poudarjen nos (<xref ref-type="bibr" rid="b36">36</xref>). Pri otrocih z OSA so raziskovali morfologijo zobnega loka ter odnose zobnih lokov. Značilne ugotovitve so: velika sagitalna stopnica, majhen incizalni previs ali celo odprti griz anteriorno, ožji zgornji zobni lok ter krajši spodnji. Pogosto so prisotni distalni ali asimetrični odnos kočnikov ter tesno stanje v spodnjem zobnem loku (<xref ref-type="bibr" rid="b37">37</xref>).</p>
         <p>Čeprav je vpliv morfologije na OSA jasen, samo z anatomskimi nepravilnostmi ne moremo prepoznati OSA pri posamezniku. Vendar pa je prepoznava zelo pomembna pri določanju najprimernejšega zdravljenja za posameznika (<xref ref-type="bibr" rid="b38">38</xref>).</p>
      </sec>
      <sec id="s4" sec-type="Diagnosticiranje">
         <label>4</label>
         <title>Diagnosticiranje</title>
         <p>Diagnoza OSA se postavi z meritvijo dihalnih parametrov v spanju. Metoda izbire je polisomnografija (PSG) (<xref ref-type="bibr" rid="b39">39</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b40">40</xref>). V Sloveniji PSG izvajajo v laboratorijih za motnje dihanja med spanjem na Kliniki Golnik, na Nevrološki kliniki UKC Ljubljana (<xref ref-type="fig" rid="fig1">Slika 1</xref>, <xref ref-type="fig" rid="fig2">Slika 2</xref>), na kliničnem oddelku za hipertenzijo v bolnišnici Petra Držaja v Ljubljani ter v UKC Maribor. Bolnik s sumom na OSA mora v laboratoriju prespati.</p>
         <fig position="anchor" id="fig1" orientation="portrait">
            <label>Slika 1:</label>
            <caption>
               <p> Spremljanje bolnika med polisomnografskimi meritvami na Nevrološki kliniki v UKC Ljubljana.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="1670-web-resources/image/zdravvestn-1670-sl-01.jpg"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
         <fig position="anchor" id="fig2" orientation="portrait">
            <label>Slika 2:</label>
            <caption>
               <p> Polisomnografski zapis z Nevrološke klinike UKC Ljubljana.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="1670-web-resources/image/zdravvestn-1670-sl-02.jpg"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
         <p>S PSG se meri pogostnost in trajanje prekinitev dihanja, koncentracija kisika v krvi, pretok zraka skozi dihalne poti, srčni utrip, aktiviranje medrebrnih mišic (poskus vdiha), premike očesnih zrkel (EOG), električno aktivnost v srcu (EKG), možganih (EEG), na bradi, v nogah (EMG).</p>
         <p>Enostavnejši metodi diagnosticiranja OSA sta poligrafija, s katero se merijo isti parametri kot PSG, razen možganske aktivnosti, mišične aktivnosti in elektrokardiografije. Omogoča testiranje s prenosnimi monitorji na domu.</p>
         <p>Med diagnostičnimi metodami se vse bolj uveljavlja endoskopija dihalnih poti med spanjem, induciranim z anestetikom (<italic toggle="yes">angl</italic>
            <italic toggle="yes">.</italic> Drug Induced Sleep Endoscopy, DISE) (<xref ref-type="bibr" rid="b41">41</xref>).</p>
         <p>Pri bolnikih z OSA je zelo priporočljivo analizirati telerentgenski stranski posnetek glave in vratu (<xref ref-type="bibr" rid="b33">33</xref>). Pomembna sta 2 parametra telerentgenske analize stranskega posnetka glave in vratu, na katera bi morali biti zdravniki, ki se ukvarjamo s kraniofacialnim področjem, še posebej pozorni. Ugotovili so, da sta razdalja med bazo jezika in zadnjo steno žrela (<italic toggle="yes">angl.</italic> Posterior Airway Space, PAS) 5 mm ali manj ter razdalja med mandibularno ravnino in hioidno kostjo (<italic toggle="yes">angl.</italic> Mandibular Plane to Hyoid, MP-H) 24 mm ali več statistično značilna dejavnika za povečan indeks dihalnih motenj (<xref ref-type="bibr" rid="b42">42</xref>).</p>
      </sec>
      <sec id="s5" sec-type="Posledice nezdravljene OSA">
         <label>5</label>
         <title>Posledice nezdravljene OSA</title>
         <p>Posledice nočne hipoksije in hiperkapnije so povečano tveganje za hipertenzijo, aritmijo, srčno-žilne okvare, vključno z možgansko kapjo, ishemične bolezni srca, vključno s srčnim infarktom, nevrološki zapleti, vključno s poslabšanjem epilepsije. Kronična intermitentna hipoksija je resen dejavnik tveganja za smrtnost (<xref ref-type="bibr" rid="b43">43</xref>).</p>
         <p>Posredna posledica smrčanja je zmanjšana kakovost spanja partnerja, ki spi v istem prostoru.</p>
         <p>Posledice čezmerne zaspanosti preko dneva so prometne nesreče, znižana delovna produktivnost, slabši spomin in koncentracija, težje opravljanje vsakodnevnih opravil, depresija, znižanje libida ali impotenca, naraščanje telesne teže (pozitivna povratna zveza).</p>
         <p>OSA finančno obremenjuje celotno družbo. Zdravstvene stroške zaradi nezdravljene OSA v ZDA ocenjujejo letno na 3,4 milijarde ameriških dolarjev, celo brez upoštevanja posrednih stroškov zaradi absentizma in možnosti povzročanja nesreč v prometu in na delovnem mestu (<xref ref-type="bibr" rid="b17">17</xref>).</p>
      </sec>
      <sec id="s6" sec-type="Zdravljenje">
         <label>6</label>
         <title>Zdravljenje</title>
         <p>OSA moramo zdraviti kot kronično bolezen z multidisciplinarnim pristopom, pri čemer je pomembna tudi dejavna vloga bolnika samega. Cilj zdravljenja je zmanjšati posledice bolezni, izboljšati kakovost življenja in podaljšati pričakovano življenjsko dobo. Kadar je možno, je potrebno izbrati manj invazivne metode zdravljenja (<xref ref-type="bibr" rid="b5">5</xref>). Dokončen načrt zdravljenja je odvisen od teže ter od simptomov bolezni pri posamezniku. Izsledki raziskav priporočajo multidisciplinarno iskanje specifičnega vzroka bolezni in zdravljenje, s katerim določimo za bolnika najbolj primerno zdravljenje. S tem zagotovimo tudi njegovo večjo varnost.</p>
         <list>
            <list-item>
               <label>•</label>
               <p>Sprememba življenjskega sloga: normaliziranje telesne teže je nujen ukrep pri vseh osebah z OSA, ki imajo povečano telesno težo. To je nujen ukrep tudi pri otrocih (<xref ref-type="bibr" rid="b44">44</xref>). Poleg tega je potrebno opustiti kajenje in vnos alkohola.</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <label>•</label>
               <p>Preprečevanje smrčanja: spanje na boku, izogibanje jemanju pomirjeval vsaj 3 ure pred spanjem (<xref ref-type="bibr" rid="b5">5</xref>).</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <label>•</label>
               <p>Kirurška odstranitev ovir v ZDP: odstranitev nebnic, žrelnice, krajšanje mehkega neba.</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <label>•</label>
               <p>Zdravljenje s pozitivnim zračnim tlakom, znano kot CPAP (<italic toggle="yes">angl.</italic> Continous Positive Airway Pressure). CPAP je prva metoda izbire pri zmerni in hudi OSA. Gre za kompresor zraka, ki preko nosne ali nosno-ustne maske dovaja zrak pod pritiskom v dihala bolnika in z nadtlakom razmakne stisnjena dihala. CPAP je simptomatsko zdravljenje, ki naj bi trajalo do konca življenja. Uporaba CPAP med spanjem je sicer najučinkovitejše zdravljenje OSA, vendar le, če ga bolniki uporabljajo vsako noč. Žal se bolniki na CPAP težko navadijo. Maska jih moti, ker jih stiska, pa tudi zaradi hrupa, ki ga povzroča kompresor. Tudi tisti, ki jo sprva sprejmejo, jo lahko kasneje kot dolgoročno zdravljenje svoje bolezni zavrnejo. Še posebej pri mladih lahko uporaba maske prinaša duševne in socialne težave (<xref ref-type="bibr" rid="b26">26</xref>). Zaradi slabega sodelovanja bolnikov je uspeh CPAP tako le v 50 % (<xref ref-type="bibr" rid="b45">45</xref>).</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <label>•</label>
               <p>Uporaba individualnih ortodontskih aparatov, ki pomaknejo spodnjo čeljustnico naprej, in držalcev jezika.</p>
            </list-item>
            <list-item>
               <label>•</label>
               <p>Ortognatsko kirurško zdravljenje: pomik zgornje in spodnje čeljustnice naprej (<italic toggle="yes">angl.</italic> Maxillomandibular Advancement, MMA).</p>
            </list-item>
         </list>
         <p>Študija je pokazala, da kar 40 % poskusov ocenjuje uspešnost zdravljenja OSA predvsem glede na AHI in najnižjo nasičenost s kisikom (<italic toggle="yes">angl.</italic> The Lowest Oxygen Saturation, Lsat). Za verodostojne ocene pa je potrebno vključiti tudi parameter kakovosti življenja (<italic toggle="yes">angl.</italic> Quality Of Life, QOL), kajti dokazano je, da sam AHI ni v korelaciji s spremembami kakovosti življenja (<xref ref-type="bibr" rid="b46">46</xref>). Glede na to, da bolniki iščejo pomoč predvsem zaradi zaspanosti čez dan in slabe kakovosti življenja, mnogi predlagajo, da bi morali za ovrednotenje uspeha zdravljenja bolj upoštevati bolnikove subjektivne simptome.</p>
      </sec>
      <sec id="s7"
           sec-type="Vloga zobozdravnika, specialista zobne in čeljustne ortopedije ter maksilofacialnega kirurga pri preprečevanju in zdravljenju OSA">
         <label>7</label>
         <title>Vloga zobozdravnika, specialista zobne in čeljustne ortopedije ter maksilofacialnega kirurga pri preprečevanju in zdravljenju OSA</title>
         <p>Veliko bolnikov z OSA ostaja nediagnosticiranih. Anamnestične liste v zobozdravniških ordinacijah bi morali posodobiti z dodatnimi vprašanji: 1. Ali med spanjem smrčite? 2. Ali se vam zdi, da ponoči ne sanjate? 3. Ali ste čez dan zaspani?</p>
         <p>Epstein in sod. so priporočili 5 vprašanj, na katera bi morali zdravniki in zobozdravniki v zvezi z OSA pri vsakem bolniku rutinsko odgovoriti: 1. Ali ima bolnik čezmerno telesno težo? 2. Ali ima bolnik retrognatizem? 3. Ali bolnik toži o zaspanosti čez dan? 4. Ali bolnik smrči? 5. Ali ima bolnik visok krvni tlak? (<xref ref-type="bibr" rid="b47">47</xref>) Pozitivni odgovori na ta vprašanja zahtevajo od zobozdravnika, specialista zobne in čeljustne ortopedije ter maksilofacialnega kirurga še posebej usmerjeno pozornost za diagnosticiranje skeletnih in dentalnih odstopanj, ki so povezana z OSA. Pomembna je vloga zobozdravnika, ki zlahka klinično prepozna retrognatijo in mikrognatijo spodnje čeljustnice, povečano sagitalno stopnico, distalni odnos zob ter čezmerno obrabljene grizne površine zob. Dokazali so namreč, da je OSA najpomembnejši dejavnik tveganja za nočni bruksizem (<xref ref-type="bibr" rid="b48">48</xref>). Maksilofacialni kirurg bi moral pri bolniku, ki mu odstranjuje ovire v ZDP, vedno posumiti na OSA.</p>
         <p>OSA pri otrocih neugodno vpliva na rast in razvoj orofacialnega področja. Zobozdravnik, ki posumi na OSA pri otrocih, naj bolnika čim prej napoti k specialistu otorinolaringologije, v specialistično ambulanto za motnje spanja ter k specialistu zobne in čeljustne ortopedije. Dokazali so namreč, da zgodnje diagnosticiranje ter zdravljenje OSA skoraj popolnoma normalizira rast in razvoj orofacialnega področja (<xref ref-type="bibr" rid="b36">36</xref>). Človeški obraz se od rojstva do odrasle dobe poveča približno za 2,5-krat. Na rast obraza vplivajo genetski in funkcionalni dejavniki. Drža odprtih ust in OSA pri otrocih prispevata k razvoju sindroma dolgega obraza. Po drugi strani pa ravno morfologija dolgega obraza poveča tveganje za razvoj OSA (<xref ref-type="bibr" rid="b49">49</xref>). Zato je zelo pomembna vloga otroških zdravnikov in zobozdravnikov, da spodbujajo starše in otroke k odpravljanju razvade držanja odprtih ust.</p>
         <p>Zobozdravnik, ki posumi na OSA pri odraslih, naj bolnika napoti v specialistično ambulanto za motnje spanja, k maksilofacialnemu kirurgu ter specialistu zobne in čeljustne ortopedije.</p>
         <p>Z raziskavami so dokazali potrebo po vključitvi specialista zobne in čeljustne ortopedije tako v diagnosticiranje kakor tudi v zdravljenje OSA (<xref ref-type="bibr" rid="b14">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b50">50</xref>). Specialist zobne in čeljustne ortopedije naj poleg standardnih telerentgenskih meritev stranskega posnetka glave in vratu izmeri tudi PAS in MP-H. Telerentgenogram je v primerjavi z računalniško tomografskim (CT) slikanjem cenejši, manj pa tudi izpostavlja bolnika žarčenju. Po drugi strani pa ima CT-slikanje v primerjavi s stranskim slikanjem telerentgenograma glave in vratu velike prednosti. CT-slikanje namreč prikaže spremembe dimenzije žrela tudi v lateralni ravnini. Prav spremembe žrela v lateralni ravni pa so za OSA pomembnejše kot spremembe v sagitalni ravnini. Poleg tega se telerentgenogram opravi v pokončni drži, CT pa v ležeči, kar vpliva na velikost ZDP (<xref ref-type="bibr" rid="b51">51</xref>). Zaradi manjših obsevalnih odmerkov se povečuje število raziskav, pri katerih je možno diagnosticiranje OSA in zdravljenje tudi s CT s stožčastim snopom (<italic toggle="yes">angl.</italic> Cone Beam CT, CBCT) (<xref ref-type="bibr" rid="b52">52</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="b53">53</xref>).</p>
         <p>Ortodontsko zdravljenje OSA obsega zdravljenje z nesnemnimi in snemnimi ortodontskimi aparati (samostojno zdravljenje ali v kombinaciji s CPAP) ter zdravljenje z nesnemnimi in snemnimi ortodontskimi aparati pred in po ortognatski operaciji čeljustnic. Ortodontski aparati za zdravljenje OSA so konstruirani tako, da držijo spodnjo čeljustnico in okolišnja tkiva naprej <italic toggle="yes">(</italic>
            <italic toggle="yes">angl.</italic>
            <italic toggle="yes"> </italic>Mandibular Advancement Appliance, MAA<italic toggle="yes">), </italic>ali pa držijo navzpred samo jezik brez pomika spodnje čeljustnice<italic toggle="yes"> (</italic>
            <italic toggle="yes">angl.</italic>
            <italic toggle="yes"> </italic>Tongue Retaining Device, TRD<italic toggle="yes">).</italic> Specialist zobne in čeljustne ortopedije mora pri bolniku pred začetkom zdravljenja opraviti celoten specialistični ortodontski pregled, pregledati mehka in trda tkiva ustne votline in obraza, TMS, analizirati funkcije, še posebej ugotoviti morebitni nočni bruksizem, posneti in analizirati lokalne zobne rentgenske posnetke, ortopantomogramski posnetek in telerentgenski posnetek glave in vratu. Primer analize za OSA specifičnih parametrov je na <xref ref-type="fig" rid="fig3">Sliki 3</xref>. Kandidat za MAA je bolnik z zdravimi zobnimi in obzobnimi tkivi brez pomembnih sprememb v TMS, s primerno gibljivostjo spodnje čeljustnice, s primerno ročno spretnostjo ter z motivacijo za nošenje aparata po navodilih specialista zobne in čeljustne ortopedije. Če bolnik opisanih pogojev ne izpolnjuje, pa mu namesto MAA vstavimo TRD (<xref ref-type="bibr" rid="b47">47</xref>).</p>
         <fig position="anchor" id="fig3" orientation="portrait">
            <label>Slika 3:</label>
            <caption>
               <p> Stranski telerentgenski posnetek glave in vratu s specifičnimi parametri za diagnozo OSA (koti SNA, SNB in ANB ter razdalji PAS in MP-H).</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="1670-web-resources/image/zdravvestn-1670-sl-03.jpg"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
         <fig position="anchor" id="fig4" orientation="portrait">
            <label>Slika 4:</label>
            <caption>
               <p> Ortodontski aparat za držo spodnje čeljustnice naprej s kovinskimi in akrilatnimi vodili (izpeljanka Herbstovega aparata) – e.o. in i.o. posnetek (Helena Komljanec, dr. dent. med., spec. zobne in čeljustne ortopedije).</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="1670-web-resources/image/zdravvestn-1670-sl-04.jpg"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
         <fig position="anchor" id="fig5" orientation="portrait">
            <label>Slika 5:</label>
            <caption>
               <p> Ortodontski aparat za držanje spodnje čeljustnice naprej z akrilatnimi vodili – e. o. in i. o. posnetek (prof. dr. Nataša Hren Ihan, dr. med, dr. dent. med., maksilofacialni kirurg).</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="1670-web-resources/image/zdravvestn-1670-sl-06.jpg"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
         <p>V skupino MAA prištevamo Herbstov aparat in njegove izpeljanke, aktivator, monoblok, tvinblok ter številne komercialne izdelke (<xref ref-type="fig" rid="fig4">Slika 4</xref>, <xref ref-type="fig" rid="fig5">Slika 5</xref>, <xref ref-type="fig" rid="fig6">Slika 6</xref>). Zdravljenje z MAA je na mestu pri smrčanju, blagi do zmerni OSA, pri bolnikih, pri katerih je zdravljenje s CPAP neučinkovito, ter pri tistih, ki odklonijo zdravljenje s CPAP ali ortognatski kirurški poseg. V raziskavi, s katero so primerjali različne tipe MAA, so se med preiskovanci indeksi PSG izboljšali pri nošenju vseh vrst MAA. Stopnja učinkovitosti je odvisna od resnosti OSA, materiala in načina izdelave aparata ter obsega pomika čeljustnice (v sagitalni in vertikalni ravnini) (<xref ref-type="bibr" rid="b54">54</xref>). MAA s pomikom spodnje čeljustnice in jezika naprej značilno poveča ZDP, poleg tega pa poveča tudi aktiviranje mišic dilatatorjev ZDP, s čimer zmanjša možnost kolapsa ZDP (<xref ref-type="bibr" rid="b55">55</xref>). Mnogi so dokazali, da noben aparat ni učinkovit pri vseh bolnikih. Zato mora imeti specialist zobne in čeljustne oprtopedije, ki zdravi bolnike z OSA, poglobljeno znanje o motnjah dihanja ter bogate izkušnje s široko paleto ortodontskih pripomočkov (<xref ref-type="bibr" rid="b56">56</xref>). Bolnik mora imeti opravljene meritve PSG pred zdravljenjem, praviloma pa tudi z aparatom v ustih že takoj po ustavitvi aparata. Le tako lahko ugotovimo terapevtski učinek aparata. Prva dva kontrolna pregleda je potrebno opraviti po pol leta, nato pa enkrat letno. Na kontrolah moramo ugotoviti učinkovanje aparata, sodelovanje bolnika, morebitne neželene učinke in po potrebi aparat prilagoditi (<xref ref-type="bibr" rid="b56">56</xref>). Ves čas mora biti bolnik tudi pod nadzorom ostalih specialistov za motnje spanja (<xref ref-type="bibr" rid="b47">47</xref>). Cilj zdravljenja z MAA je AHI &lt; 5/uro, zasičenost s kisikom &gt; 85 % ter izboljšanje kliničnih znakov in simptomov. Neustrezno izdelana opornica ali drugi snemni aparati lahko pomembno poslabšajo griz in funkcijo TMS. Zato mora bolnika, pri katerem je na mestu uporaba MAA, obravnavati specialist zobne in čeljustne ortopedije. Najpogostejša težava, ki jo bolniki navajajo med uporabo MAA, je povečano izločanje sline (<xref ref-type="bibr" rid="b57">57</xref>). Raziskovali so dentalne ter skeletne spremembe zaradi MAA. Po 6 mesecih uporabe MAA so ugotovili povečano obrazno višino ter zmanjšan incizalni previs in sagitalno stopnico. Po 24 mesecih so ugotovili povečano izrast prvih zgornjih in spodnjih stalnih kočnikov ter povečanje naklona spodnjih sekalcev. Ugotovili so tudi povečanje telerentgenskih parametrov SNA in SNB, zmanjšanje naklona zgornjih sekalcev ter skrajšanje dolžine zgornjega zobnega loka (<xref ref-type="bibr" rid="b58">58</xref>). Študije dokazujejo različne mehanizme, preko katerih MAA pri bolnikih z OSA učinkujejo. Adachi je s sod. dokazal pomen povečane aktivnosti genioglosne mišice zaradi pomika spodnje čeljustnice naprej (<xref ref-type="bibr" rid="b59">59</xref>). Nekatere študije dokazujejo pomen povečanja žrelnega prostora retropalatinalno in retroglosalno, najbolj v lateralni ravnini (<xref ref-type="bibr" rid="b60">60</xref>). Tan je s sod. poročal, da bolniki MAA bolje prenašajo, kakor nCPAP (<xref ref-type="bibr" rid="b61">61</xref>). Vendar se moramo terapevti vedno zavedati, da natančen patofiziološki mehanizem OSA še ni povsem poznan. Zatorej samo povečanje volumna ZDP in tonusa mišic nujno ne vodi v izboljšanje bolezni. Priporočajo, da moramo pri bolnikih, ki jih zdravimo z MAA, nadzorovati stanje s PSG. Ugotovili so namreč, da lahko MAA izjemoma stanje celo poslabša.</p>
         <p>TRD je snemni pripomoček, narejen na podlagi odtisa zob in jezika. Zajame zgornji ter spodnji zobni lok, vleče jezik naprej ter dviguje mehko nebo. Najlažje nosijo TRD osebe z odnosom prvih stalnih kočnikov razreda I. Manjše število zob v ustni votlini pomeni manjšo stabilnost TRD. Vendar lahko TRD uporabljamo celo pri brezzobih. Indikacije za uporabo TRD so blaga OSA, zmerna OSA brez zaspanosti čez dan ter v primerih neuspeha ali zavrnitve zdravljenja s CPAP ali z MMA. Neprehodnost nosnih dihalnih poti je kontraindikacija za uporabo TRD. TRD je učinkovit pri kar 71 % bolnikov (<xref ref-type="bibr" rid="b62">62</xref>). Ker se tudi med uporabo TRD indeks AHI lahko celo poslabša, je kontrola s PSG nujno potrebna. Neželeni učinki TRD so neugodje, bolečina v jeziku, povečano slinjenje, neugodje zaradi neestetskega videza, premik sekalcev, poslabšanje stanja parodontalnega tkiva.</p>
         <p>Med kirurškimi metodami zdravljenja je daleč najučinkovitejša metoda kirurškega pomika zgornje in spodnje čeljustnice naprej – MMA. MMA vključuje osteotomijo LeFort I zgornje čeljustnice s pomikom navzpred in razkolno osteotomijo spodnje čeljustnice prav tako s pomikom navzpred. MMA je postala metoda izbire pri bolnikih, ki ne sprejmejo CPAP. MMA je primerna tako pri bolnikih z retrognatijo obeh čeljustnic, pa tudi pri bolnikih brez dentofacialnih anomalij, ki imajo hudo ali zmerno OSA (<xref ref-type="bibr" rid="b63">63</xref>).</p>
         <fig position="anchor" id="fig6" orientation="portrait">
            <label>Slika 6:</label>
            <caption>
               <p> Telerentgenska posnetka bimaksilarnega retrognatizma pred in po ortognatskem pomiku zgornje in spodnje čeljustnice naprej (prof. dr. Nataša Ihan Hren, dr. med, dr. dent. med., spec. maksilofacialne kirurgije) pri 21-letni bolnici, z BMI 20,3 in anamnestičnim smrčanjem, utrujenostjo ter zbujanjem ponoči.</p>
            </caption>
            <p>
               <graphic xlink:href="1670-web-resources/image/zdravvestn-1670-sl-08.jpg"
                        position="float"
                        orientation="portrait"/>
            </p>
         </fig>
         <p>MMA poveča faringealno dihalno pot in tenzijo tkiva. Povečana tenzija tkiva zmanjša možnost kolapsa velofaringealnih in suprahioidnih mišic ter stranske stene žrela (<xref ref-type="bibr" rid="b64">64</xref>). S CT-posnetki so dokazali, da se po MMA poveča ZDP v sagitalni in v transverzalni ter skrajša v vertikalni ravnini (<xref ref-type="bibr" rid="b65">65</xref>). Opisane spremembe zmanjšajo upor pretoku zraka, kar fizikalno opisuje Poiseuillov zakon. MMA je uspešna metoda v kar 86 % (<xref ref-type="bibr" rid="b66">66</xref>). Nižja starost, nižji BMI in zadosten pomik čeljustnic naprej zagotavljajo večji uspeh MMA. Debeli bolniki s kopičenjem bele maščobe in nepravilno aktivnostjo adipocitov ter bolniki, pri katerih traja OSA že dlje časa, torej imajo večje tveganje za trajni nevrološki primanjkljaj v žrelu, so manj ugodni kandidati za MMA. MMA lahko delajo maksilofacialni kirurgi tudi brez predhodne ortodontske priprave, pri čemer skušajo ohraniti bolnikov griz enak, kot je bil pred operacijo. V primerih, ko se griz po MMA poslabša (predvsem pojav odprtega griza), je potrebno po operaciji griz ortodontsko urediti (<xref ref-type="bibr" rid="b67">67</xref>). Idealno pa je, če bolnika pred MMA ortodontsko pripravimo. Specialist zobne in čeljustne ortopedije mora pri skeletnih nepravilnostih razreda II spodnjim sekalcem zmanjšati, zgornjim pa povečati naklon v buko-oralni smeri. Na ta način specialist zobne in čeljustne ortopedije omogoči kirurgu večji pomik spodnje čeljustnice naprej.</p>
      </sec>
      <sec id="s8" sec-type="Zaključek">
         <label>8</label>
         <title>Zaključek</title>
         <p>OSA je pomembna bolezen, ki jo poleg drugih zdravnikov prepoznavajo tudi zobozdravniki, specialisti zobne in čeljustne ortopedije in maksilofacialni kirurgi. Žal mnogi bolniki z motnjami dihanja med spanjem ostajajo nediagnosticirani. Zdravniki moramo zato več pozornosti posvečati anamnezi ter kliničnemu pregledu, usmerjenima v odkrivanje OSA. Potrebno je ozaveščanje bolnikov, saj ima lahko nezdravljena OSA hude posledice za bolnika ter njegovo ožjo ter širšo okolico. Ker je OSA zelo kompleksna in kronična bolezen, je potrebno bolnika zdraviti interdisciplinarno in dolgoročno, pri čemer je pomembno tudi sodelovanje specialistov zobne in čeljustne ortopedije ter maksilofacialnih kirurgov.</p>
         <p>Dovoljenje za objavo fotografije nam je dala medicinska sestra, zaposlena v UKC Ljubljana.</p>
      </sec>
   </body>
   <back>
      <ref-list>
         <ref id="b1">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Guilleminault</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Tilkian</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Dement</surname>
                     <given-names>WC</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>The sleep apnea syndromes</article-title>. 
                    <source>Annu Rev Med</source>. 
                    <year>1976</year>;
                    <volume>27</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>465</fpage>–
                    <lpage>84</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1146/annurev.me.27.020176.002341</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">180875</pub-id>
                    <issn>0066-4219</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b2">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Brown</surname>
                     <given-names>LK</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Sleep apnea syndromes: overview and diagnostic approach</article-title>. 
                    <source>Mt Sinai J Med</source>. 
                    <year>1994</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>61</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>99</fpage>–
                    <lpage>112</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">8022435</pub-id>
                    <issn>0027-2507</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b3">
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <collab>American Academy of Sleep Medicine</collab>
                    </person-group>. 
                    <source>International classification of sleep disorders: diagnostic and coding manual</source>. 
                    <edition>2nd ed</edition>.
                    <publisher-loc>Westchester (IL)</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>American Academy of Sleep Medicine</publisher-name>; 
                    <year>2005</year>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b4">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Guilleminault</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Korobkin</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Winkle</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>A review of 50 children with obstructive sleep apnea syndrome</article-title>. 
                    <source>Hai</source>. 
                    <year>1981</year>;
                    <volume>159</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>275</fpage>–
                    <lpage>87</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/BF02713925</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7300438</pub-id>
                    <issn>0436-5712</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b5">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Prabhat</surname>
                     <given-names>KC</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Goyal</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bey</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Maheshwari</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Recent advances in the management of obstructive sleep apnea: the dental perspective</article-title>. 
                    <source>J Nat Sci Biol Med</source>. 
                    <year>2012</year>
                    <month>Jul</month>;
                    <volume>3</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>113</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.4103/0976-9668.101877</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23225971</pub-id>
                    <issn>0976-9668</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b6">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Rosen</surname>
                     <given-names>CL</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Clinical features of obstructive sleep apnea hypoventilation syndrome in otherwise healthy children</article-title>. 
                    <source>Pediatr Pulmonol</source>. 
                    <year>1999</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>27</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>403</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1002/(SICI)1099-0496(199906)27:6&lt;403::AID-PPUL7&gt;3.0.CO;2-8</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">10380092</pub-id>
                    <issn>8755-6863</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b7">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Guilleminault</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Eldridge</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>,
                        <name name-style="western">
                     <surname>Tilkian</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>,
                        <name name-style="western">
                     <surname>Simmons</surname>
                     <given-names>FB</given-names>
                  </name>,
                        <name name-style="western">
                     <surname>Dement</surname>
                     <given-names>WC</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Sleep apnea syndrome due to upper airway obstruction</article-title>. 
                    <source>Arch Intern Med</source>. 
                    <year>1977</year>;
                    <volume>137</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>296</fpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1001/archinte.1977.03630150020008</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">557314</pub-id>
                    <issn>0003-9926</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b8">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bearpark</surname>
                     <given-names>H</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Elliott</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Grunstein</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Cullen</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Schneider</surname>
                     <given-names>H</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Althaus</surname>
                     <given-names>W</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Snoring and sleep apnea. A population study in Australian men</article-title>. 
                    <source>Am J Respir Crit Care Med</source>. 
                    <year>1995</year>
                    <month>May</month>;
                    <volume>151</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>1459</fpage>–
                    <lpage>65</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1164/ajrccm.151.5.7735600</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7735600</pub-id>
                    <issn>1073-449X</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b9">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Udwadia</surname>
                     <given-names>ZF</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Doshi</surname>
                     <given-names>AV</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lonkar</surname>
                     <given-names>SG</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Singh</surname>
                     <given-names>CI</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Prevalence of sleep-disordered breathing and sleep apnea in middle-aged urban Indian men</article-title>. 
                    <source>Am J Respir Crit Care Med</source>. 
                    <year>2004</year>
                    <month>Jan</month>;
                    <volume>169</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>168</fpage>–
                    <lpage>73</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1164/rccm.200302-265OC</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">14604837</pub-id>
                    <issn>1073-449X</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b10">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bixler</surname>
                     <given-names>EO</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Vgontzas</surname>
                     <given-names>AN</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lin</surname>
                     <given-names>HM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ten Have</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Rein</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Vela-Bueno</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Prevalence of sleep-disordered breathing in women: effects of gender</article-title>. 
                    <source>Am J Respir Crit Care Med</source>. 
                    <year>2001</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>163</volume>(
                    <issue>3 Pt 1</issue>):
                    <fpage>608</fpage>–
                    <lpage>13</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1164/ajrccm.163.3.9911064</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">11254512</pub-id>
                    <issn>1073-449X</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b11">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Brunetti</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Rana</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lospalluti</surname>
                     <given-names>ML</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pietrafesa</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Francavilla</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Fanelli</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Prevalence of obstructive sleep apnea syndrome in a cohort of 1,207 children of southern Italy</article-title>. 
                    <source>Chest</source>. 
                    <year>2001</year>
                    <month>Dec</month>;
                    <volume>120</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>1930</fpage>–
                    <lpage>5</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1378/chest.120.6.1930</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">11742924</pub-id>
                    <issn>0012-3692</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b12">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kaditis</surname>
                     <given-names>AG</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Finder</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Alexopoulos</surname>
                     <given-names>EI</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Starantzis</surname>
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Tanou</surname>
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gampeta</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Sleep-disordered breathing in 3,680 Greek children</article-title>. 
                    <source>Pediatr Pulmonol</source>. 
                    <year>2004</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>37</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>499</fpage>–
                    <lpage>509</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1002/ppul.20002</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">15114550</pub-id>
                    <issn>8755-6863</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b13">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kapur</surname>
                     <given-names>VK</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obstructive sleep apnea: diagnosis, epidemiology, and economics</article-title>. 
                    <source>Respir Care</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>55</volume>(
                    <issue>9</issue>):
                    <fpage>1155</fpage>–
                    <lpage>67</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">20799998</pub-id>
                    <issn>0020-1324</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b14">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Battagel</surname>
                     <given-names>JM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>L’Estrange</surname>
                     <given-names>PR</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>The cephalometric morphology of patients with obstructive sleep apnoea (OSA)</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>1996</year>
                    <month>Dec</month>;
                    <volume>18</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>557</fpage>–
                    <lpage>69</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/18.6.557</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">9009420</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b15">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Solow</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Skov</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ovesen</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Norup</surname>
                     <given-names>PW</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Wildschiødtz</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Airway dimensions and head posture in obstructive sleep apnoea</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>1996</year>
                    <month>Dec</month>;
                    <volume>18</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>571</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/18.6.571</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">9009421</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b16">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Schwab</surname>
                     <given-names>RJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gupta</surname>
                     <given-names>KB</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gefter</surname>
                     <given-names>WB</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Metzger</surname>
                     <given-names>LJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hoffman</surname>
                     <given-names>EA</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pack</surname>
                     <given-names>AI</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Upper airway and soft tissue anatomy in normal subjects and patients with sleep-disordered breathing. Significance of the lateral pharyngeal walls</article-title>. 
                    <source>Am J Respir Crit Care Med</source>. 
                    <year>1995</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>152</volume>(
                    <issue>5 Pt 1</issue>):
                    <fpage>1673</fpage>–
                    <lpage>89</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1164/ajrccm.152.5.7582313</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7582313</pub-id>
                    <issn>1073-449X</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b17">
            <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kushida</surname>
                     <given-names>CA</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <source>Obstructive sleep apnea</source>. 
                    <publisher-loc>London</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Informa Health Care</publisher-name>; 
                    <year>2007</year>.
                    
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b18">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hudgel</surname>
                     <given-names>DW</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Mechanisms of obstructive sleep apnea</article-title>. 
                    <source>Chest</source>. 
                    <year>1992</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>101</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>541</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1378/chest.101.2.541</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">1735286</pub-id>
                    <issn>0012-3692</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b19">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Strobel</surname>
                     <given-names>RJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Rosen</surname>
                     <given-names>RC</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obesity and weight loss in obstructive sleep apnea: a critical review</article-title>. 
                    <source>Sleep</source>. 
                    <year>1996</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>19</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>104</fpage>–
                    <lpage>15</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/sleep/19.2.104</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">8855032</pub-id>
                    <issn>0161-8105</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b20">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Young</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Palta</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Dempsey</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Skatrud</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Weber</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Badr</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>The occurrence of sleep-disordered breathing among middle-aged adults</article-title>. 
                    <source>N Engl J Med</source>. 
                    <year>1993</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>328</volume>(
                    <issue>17</issue>):
                    <fpage>1230</fpage>–
                    <lpage>5</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1056/NEJM199304293281704</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">8464434</pub-id>
                    <issn>0028-4793</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b21">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Liu</surname>
                     <given-names>Y</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lowe</surname>
                     <given-names>AA</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Zeng</surname>
                     <given-names>X</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Fu</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Fleetham</surname>
                     <given-names>JA</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Cephalometric comparisons between Chinese and Caucasian patients with obstructive sleep apnea</article-title>. 
                    <source>Am J Orthod Dentofacial Orthop</source>. 
                    <year>2000</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>117</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>479</fpage>–
                    <lpage>85</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S0889-5406(00)70169-7</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">10756275</pub-id>
                    <issn>0889-5406</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b22">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Scrima</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Broudy</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Nay</surname>
                     <given-names>KN</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Cohn</surname>
                     <given-names>MA</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Increased severity of obstructive sleep apnea after bedtime alcohol ingestion: diagnostic potential and proposed mechanism of action</article-title>. 
                    <source>Sleep</source>. 
                    <year>1982</year>;
                    <volume>5</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>318</fpage>–
                    <lpage>28</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/sleep/5.4.318</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7163721</pub-id>
                    <issn>0161-8105</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b23">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Wetter</surname>
                     <given-names>DW</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Young</surname>
                     <given-names>TB</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>The relation between cigarette smoking and sleep disturbance</article-title>. 
                    <source>Prev Med</source>. 
                    <year>1994</year>
                    <month>May</month>;
                    <volume>23</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>328</fpage>–
                    <lpage>34</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1006/pmed.1994.1046</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">8078854</pub-id>
                    <issn>0091-7435</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b24">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Wolk</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Shamsuzzaman</surname>
                     <given-names>AS</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Somers</surname>
                     <given-names>VK</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obesity, sleep apnea, and hypertension</article-title>. 
                    <source>Hypertension</source>. 
                    <year>2003</year>
                    <month>Dec</month>;
                    <volume>42</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>1067</fpage>–
                    <lpage>74</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1161/01.HYP.0000101686.98973.A3</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">14610096</pub-id>
                    <issn>0194-911X</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b25">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Albajalan</surname>
                     <given-names>OB</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Samsudin</surname>
                     <given-names>AR</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hassan</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Craniofacial morphology of Malay patients with obstructive sleep apnoea</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>Oct</month>;
                    <volume>33</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>509</fpage>–
                    <lpage>714</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/cjq108</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">21118908</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b26">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hochban</surname>
                     <given-names>W</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Brandenburg</surname>
                     <given-names>U</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Morphology of the viscerocranium in obstructive sleep apnoea syndrome—cephalometric evaluation of 400 patients</article-title>. 
                    <source>J Craniomaxillofac Surg</source>. 
                    <year>1994</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>22</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>205</fpage>–
                    <lpage>13</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S1010-5182(05)80559-1</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7962567</pub-id>
                    <issn>1010-5182</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b27">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Tangugsorn</surname>
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Krogstad</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Espeland</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lyberg</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obstructive sleep apnoea: multiple comparisons of cephalometric variables of obese and non-obese patients</article-title>. 
                    <source>J Craniomaxillofac Surg</source>. 
                    <year>2000</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>28</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>204</fpage>–
                    <lpage>12</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1054/jcms.2000.0147</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">11110151</pub-id>
                    <issn>1010-5182</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b28">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Mandell</surname>
                     <given-names>DL</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Yellon</surname>
                     <given-names>RF</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bradley</surname>
                     <given-names>JP</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Izadi</surname>
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gordon</surname>
                     <given-names>CB</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Mandibular distraction for micrognathia and severe upper airway obstruction</article-title>. 
                    <source>Arch Otolaryngol Head Neck Surg</source>. 
                    <year>2004</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>130</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>344</fpage>–
                    <lpage>8</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1001/archotol.130.3.344</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">15023845</pub-id>
                    <issn>0886-4470</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b29">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Imes</surname>
                     <given-names>NK</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Orr</surname>
                     <given-names>WC</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Smith</surname>
                     <given-names>RO</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Rogers</surname>
                     <given-names>RM</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Retrognathia and sleep apnea. A life-threatening condition masquerading as narcolepsy</article-title>.
                    <source>JAMA</source>. 
                    <year>1977</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>237</volume>(
                    <issue>15</issue>):
                    <fpage>1596</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="pmid">576659</pub-id>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b30">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Rivlin</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hoffstein</surname>
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kalbfleisch</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>McNicholas</surname>
                     <given-names>W</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Zamel</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bryan</surname>
                     <given-names>AC</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Upper airway morphology in patients with idiopathic obstructive sleep apnea</article-title>. 
                    <source>Am Rev Respir Dis</source>. 
                    <year>1984</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>129</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>355</fpage>–
                    <lpage>60</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">6703493</pub-id>
                    <issn>0003-0805</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b31">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hui</surname>
                     <given-names>DS</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ko</surname>
                     <given-names>FW</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Chu</surname>
                     <given-names>AS</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Fok</surname>
                     <given-names>JP</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Chan</surname>
                     <given-names>MC</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Li</surname>
                     <given-names>TS</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Cephalometric assessment of craniofacial morphology in Chinese patients with obstructive sleep apnoea</article-title>. 
                    <source>Respir Med</source>. 
                    <year>2003</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>97</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>640</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1053/rmed.2003.1494</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">12814148</pub-id>
                    <issn>0954-6111</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b32">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Rojewski</surname>
                     <given-names>TE</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Schuller</surname>
                     <given-names>DE</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Clark</surname>
                     <given-names>RW</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Schmidt</surname>
                     <given-names>HS</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Potts</surname>
                     <given-names>RE</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Synchronous video recording of the pharyngeal airway and polysomnograph in patients with obstructive sleep apnea</article-title>. 
                    <source>Laryngoscope</source>. 
                    <year>1982</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>92</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>246</fpage>–
                    <lpage>50</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1288/00005537-198203000-00005</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7070167</pub-id>
                    <issn>0023-852X</issn>                    
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b33">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Riley</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Guilleminault</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Herran</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Powell</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Cephalometric analyses and flow-volume loops in obstructive sleep apnea patients</article-title>. 
                    <source>Sleep</source>. 
                    <year>1983</year>;
                    <volume>6</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>303</fpage>–
                    <lpage>11</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/sleep/6.4.303</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">6665392</pub-id>
                    <issn>0161-8105</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b34">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Tangugsorn</surname>
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Skatvedt</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Krogstad</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lyberg</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obstructive sleep apnoea: a cephalometric study. Part II. Uvulo-glossopharyngeal morphology</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>1995</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>17</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>57</fpage>–
                    <lpage>67</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/17.1.57</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7737346</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b35">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Tangugsorn</surname>
                     <given-names>V</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Skatvedt</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Krogstad</surname>
                     <given-names>O</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lyberg</surname>
                     <given-names>T</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obstructive sleep apnoea: a cephalometric study. Part I. Cervico-craniofacial skeletal morphology</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>1995</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>17</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>45</fpage>–
                    <lpage>56</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/17.1.45</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7737345</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b36">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Zettergren-Wijk</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Forsberg</surname>
                     <given-names>CM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Linder-Aronson</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Changes in dentofacial morphology after adeno-/tonsillectomy in young children with obstructive sleep apnoea—a 5-year follow-up study</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2006</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>28</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>319</fpage>–
                    <lpage>26</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/cji119</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">16648209</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b37">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pirilä-Parkkinen</surname>
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pirttiniemi</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Nieminen</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Tolonen</surname>
                     <given-names>U</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pelttari</surname>
                     <given-names>U</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Löppönen</surname>
                     <given-names>H</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Dental arch morphology in children with sleep-disordered breathing</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2009</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>31</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>160</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/cjn061</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">19028674</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b38">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Vos</surname>
                     <given-names>WG</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>De Backer</surname>
                     <given-names>WA</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Verhulst</surname>
                     <given-names>SL</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Correlation between the severity of sleep apnea and upper airway morphology in pediatric and adult patients</article-title>. 
                    <source>Curr Opin Allergy Clin Immunol</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>10</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>26</fpage>–
                    <lpage>33</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1097/ACI.0b013e328334f659</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">19996963</pub-id>
                    <issn>1528-4050</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b39">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Douglas</surname>
                     <given-names>NJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Thomas</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Jan</surname>
                     <given-names>MA</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Clinical value of polysomnography</article-title>. 
                    <source>Lancet</source>. 
                    <year>1992</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>339</volume>(
                    <issue>8789</issue>):
                    <fpage>347</fpage>–
                    <lpage>50</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/0140-6736(92)91660-Z</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">1346422</pub-id>
                    <issn>0140-6736</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b40">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Marcus</surname>
                     <given-names>CL</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Omlin</surname>
                     <given-names>KJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Basinki</surname>
                     <given-names>DJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bailey</surname>
                     <given-names>SL</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Rachal</surname>
                     <given-names>AB</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Von Pechmann</surname>
                     <given-names>WS</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Normal polysomnographic values for children and adolescents</article-title>. 
                    <source>Am Rev Respir Dis</source>. 
                    <year>1992</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>146</volume>(
                    <issue>5 Pt 1</issue>):
                    <fpage>1235</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1164/ajrccm/146.5_Pt_1.1235</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">1443877</pub-id>
                    <issn>0003-0805</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b41">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Carli</surname>
                     <given-names>E</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hočevar Boltežar</surname>
                     <given-names>I</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Sindrom obstrukcijske apneje v spanju pri odraslih in otrocih</article-title>. 
                    <source>Zobozdrav Vestn</source>. 
                    <year>2015</year>;
                    <volume>70</volume>:
                    <fpage>60</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>.
                    <issn>0044-4928</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b42">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Partinen</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Guilleminault</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Quera-Salva</surname>
                     <given-names>MA</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Jamieson</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obstructive sleep apnea and cephalometric roentgenograms</article-title>. 
                    <source>Chest</source>. 
                    <year>1988</year>;
                    <volume>93</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>1199</fpage>–
                    <lpage>205</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1378/chest.93.6.1199</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">3371099</pub-id>
                    <issn>0012-3692</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b43">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gami</surname>
                     <given-names>AS</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Olson</surname>
                     <given-names>EJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Shen</surname>
                     <given-names>WK</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Wright</surname>
                     <given-names>RS</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ballman</surname>
                     <given-names>KV</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hodge</surname>
                     <given-names>DO</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Obstructive sleep apnea and the risk of sudden cardiac death: a longitudinal study of 10,701 adults</article-title>. 
                    <source>J Am Coll Cardiol</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>62</volume>(
                    <issue>7</issue>):
                    <fpage>610</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jacc.2013.04.080</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23770166</pub-id>
                    <issn>0735-1097</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b44">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Benninger</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Walner</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obstructive sleep-disordered breathing in children</article-title>. 
                    <source>Clin Cornerstone</source>. 
                    <year>2007</year>;
                    <volume>9</volume>
                    <supplement>Suppl 1</supplement>:
                    <fpage>S6</fpage>–
                    <lpage>12</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S1098-3597(07)80004-4</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">17584620</pub-id>
                    <issn>1098-3597</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b45">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Grote</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hedner</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Grunstein</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kraiczi</surname>
                     <given-names>H</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Therapy with nCPAP: incomplete elimination of Sleep Related Breathing Disorder</article-title>. 
                    <source>Eur Respir J</source>. 
                    <year>2000</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>16</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>921</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1183/09031936.00.16592100</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">11153593</pub-id>
                    <issn>0903-1936</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b46">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Flemons</surname>
                     <given-names>WW</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Measuring quality of life in patients with sleep apnoea: whose life is it anyway?</article-title>
                    <source>Thorax</source>. 
                    <year>2004</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>59</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>457</fpage>–
                    <lpage>8</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1136/thx.2003.016774</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">15170022</pub-id>
                    <issn>0040-6376</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b47">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Epstein</surname>
                     <given-names>LJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kristo</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Strollo</surname>
                     <given-names>PJ</given-names>
                     <suffix>Jr</suffix>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Friedman</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Malhotra</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Patil</surname>
                     <given-names>SP</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>; 
                        <collab>Adult Obstructive Sleep Apnea Task Force of the American Academy of Sleep Medicine</collab>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Clinical guideline for the evaluation, management and long-term care of obstructive sleep apnea in adults</article-title>. 
                    <source>J Clin Sleep Med</source>. 
                    <year>2009</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>5</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>263</fpage>–
                    <lpage>76</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">19960649</pub-id>
                    <issn>1550-9389</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b48">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ohayon</surname>
                     <given-names>MM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Li</surname>
                     <given-names>KK</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Guilleminault</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Risk factors for sleep bruxism in the general population</article-title>. 
                    <source>Chest</source>. 
                    <year>2001</year>
                    <month>Jan</month>;
                    <volume>119</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>53</fpage>–
                    <lpage>61</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1378/chest.119.1.53</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">11157584</pub-id>
                    <issn>0012-3692</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b49">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Behlfelt</surname>
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Linder-Aronson</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>McWilliam</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Neander</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Laage-Hellman</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Cranio-facial morphology in children with and without enlarged tonsils</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>1990</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>12</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>233</fpage>–
                    <lpage>43</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/12.3.233</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">2401330</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b50">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pirilä-Parkkinen</surname>
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Löppönen</surname>
                     <given-names>H</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Nieminen</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Tolonen</surname>
                     <given-names>U</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pirttiniemi</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Cephalometric evaluation of children with nocturnal sleep-disordered breathing</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>Dec</month>;
                    <volume>32</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>662</fpage>–
                    <lpage>71</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/cjp162</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">20305055</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b51">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Oksenberg</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Khamaysi</surname>
                     <given-names>I</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Silverberg</surname>
                     <given-names>DS</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Apnoea characteristics across the night in severe obstructive sleep apnoea: influence of body posture</article-title>. 
                    <source>Eur Respir J</source>. 
                    <year>2001</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>18</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>340</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1183/09031936.01.00038101</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">11529294</pub-id>
                    <issn>0903-1936</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b52">
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Alsufyani</surname>
                     <given-names>NA</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Al-Saleh</surname>
                     <given-names>MA</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Major</surname>
                     <given-names>PW</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>CBCT assessment of upper airway changes and treatment outcomes of obstructive sleep apnoea: a systematic review</article-title>. 
                    <source>Sleep Breath</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>17</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>911</fpage>–
                    <lpage>23</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s11325-012-0799-7</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23344828</pub-id>
                    <issn>1520-9512</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b53">
            <label>53. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Momany</surname>
                     <given-names>SM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>AlJamal</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Shugaa-Addin</surname>
                     <given-names>B</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Khader</surname>
                     <given-names>YS</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Cone beam computed tomography analysis of upper airway measurments in patients with obstructive sleep apnea</article-title>. 
                    <source>Am J Med Sci</source>. 
                    <year>2016</year>
                    <month>Oct</month>;
                    <volume>352</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>376</fpage>–
                    <lpage>84</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.amjms.2016.07.014</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">27776719</pub-id>
                    <issn>0002-9629</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b54">
            <label>54. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ahrens</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>McGrath</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hägg</surname>
                     <given-names>U</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>A systematic review of the efficacy of oral appliance design in the management of obstructive sleep apnoea</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2011</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>33</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>318</fpage>–
                    <lpage>24</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/cjq079</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">21239397</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b55">
            <label>55. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gale</surname>
                     <given-names>DJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Sawyer</surname>
                     <given-names>RH</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Woodcock</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Stone</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Thompson</surname>
                     <given-names>R</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>O’Brien</surname>
                     <given-names>K</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Do oral appliances enlarge the airway in patients with obstructive sleep apnoea? A prospective computerized tomographic study</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2000</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>22</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>159</fpage>–
                    <lpage>68</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/22.2.159</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">10822889</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b56">
            <label>56.</label>
            <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <collab>American Academy of Dental Sleep Medicine</collab>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Oral Appliances Therapy for Sleep Disordered Breathing</article-title>, 
                    <year>2009</year>.
                    <comment>Available from:<uri>https://www.aadsm.org/guidelines.php</uri>
               </comment>.
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b57">
            <label>57. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Johnston</surname>
                     <given-names>CD</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gleadhill</surname>
                     <given-names>IC</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Cinnamond</surname>
                     <given-names>MJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gabbey</surname>
                     <given-names>J</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Burden</surname>
                     <given-names>DJ</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Mandibular advancement appliances and obstructive sleep apnoea: a randomized clinical trial</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2002</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>24</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>251</fpage>–
                    <lpage>62</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/24.3.251</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">12143089</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b58">
            <label>58. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Robertson</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Herbison</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Harkness</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Dental and occlusal changes during mandibular advancement splint therapy in sleep disordered patients</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2003</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>25</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>371</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/25.4.371</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">12938843</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b59">
            <label>59. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Adachi</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lowe</surname>
                     <given-names>AA</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Tsuchiya</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ryan</surname>
                     <given-names>CF</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Fleetham</surname>
                     <given-names>JA</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Genioglossus muscle activity and inspiratory timing in obstructive sleep apnea</article-title>. 
                    <source>Am J Orthod Dentofacial Orthop</source>. 
                    <year>1993</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>104</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>138</fpage>–
                    <lpage>45</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S0889-5406(05)81003-0</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">8338066</pub-id>
                    <issn>0889-5406</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b60">
            <label>60. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kyung</surname>
                     <given-names>SH</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Park</surname>
                     <given-names>YC</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pae</surname>
                     <given-names>EK</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obstructive sleep apnea patients with the oral appliance experience pharyngeal size and shape changes in three dimensions</article-title>. 
                    <source>Angle Orthod</source>. 
                    <year>2005</year>
                    <month>Jan</month>;
                    <volume>75</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>15</fpage>–
                    <lpage>22</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">15747810</pub-id>
                    <issn>0003-3219</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b61">
            <label>61. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Tan</surname>
                     <given-names>YK</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>L’Estrange</surname>
                     <given-names>PR</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Luo</surname>
                     <given-names>YM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Smith</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Grant</surname>
                     <given-names>HR</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Simonds</surname>
                     <given-names>AK</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Mandibular advancement splints and continuous positive airway pressure in patients with obstructive sleep apnoea: a randomized cross-over trial</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2002</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>24</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>239</fpage>–
                    <lpage>49</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/24.3.239</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">12143088</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b62">
            <label>62. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lazard</surname>
                     <given-names>DS</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Blumen</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lévy</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Chauvin</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Fragny</surname>
                     <given-names>D</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Buchet</surname>
                     <given-names>I</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>The tongue-retaining device: efficacy and side effects in obstructive sleep apnea syndrome</article-title>. 
                    <source>J Clin Sleep Med</source>. 
                    <year>2009</year>
                    <month>Oct</month>;
                    <volume>5</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>431</fpage>–
                    <lpage>8</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">19961027</pub-id>
                    <issn>1550-9389</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b63">
            <label>63. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ronchi</surname>
                     <given-names>P</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Novelli</surname>
                     <given-names>G</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Colombo</surname>
                     <given-names>L</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Valsecchi</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Oldani</surname>
                     <given-names>A</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Zucconi</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Effectiveness of maxillo-mandibular advancement in obstructive sleep apnea patients with and without skeletal anomalies</article-title>. 
                    <source>Int J Oral Maxillofac Surg</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>39</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>541</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.ijom.2010.03.006</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">20434311</pub-id>
                    <issn>0901-5027</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b64">
            <label>64. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Schwab</surname>
                     <given-names>RJ</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gefter</surname>
                     <given-names>WB</given-names>
                  </name>,
                        <name name-style="western">
                     <surname>Hoffman</surname>
                     <given-names>EA</given-names>
                  </name>,
                        <name name-style="western">
                     <surname>Gupta</surname>
                     <given-names>KB</given-names>
                  </name>,
                        <name name-style="western">
                     <surname>Pack</surname>
                     <given-names>AI</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Dynamic upper airway imaging during respiration in normal subjects and patients with sleep disordered breathing</article-title>. 
                    <source>Am Rev Respir Dis</source>. 
                    <year>1993</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>148</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>1385</fpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1164/ajrccm/148.5.1385</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">8239180</pub-id>
                    <issn>0003-0805</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b65">
            <label>65. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Abramson</surname>
                     <given-names>Z</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Susarla</surname>
                     <given-names>SM</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Lawler</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Bouchard</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Troulis</surname>
                     <given-names>M</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Kaban</surname>
                     <given-names>LB</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Three-dimensional computed tomographic airway analysis of patients with obstructive sleep apnea treated by maxillomandibular advancement</article-title>. 
                    <source>J Oral Maxillofac Surg</source>. 
                    <year>2011</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>69</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>677</fpage>–
                    <lpage>86</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.joms.2010.11.037</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">21353929</pub-id>
                    <issn>0278-2391</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b66">
            <label>66. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Holty</surname>
                     <given-names>JE</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Guilleminault</surname>
                     <given-names>C</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Maxillomandibular advancement for the treatment of obstructive sleep apnea: a systematic review and meta-analysis</article-title>. 
                    <source>Sleep Med Rev</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>Oct</month>;
                    <volume>14</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>287</fpage>–
                    <lpage>97</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.smrv.2009.11.003</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">20189852</pub-id>
                    <issn>1087-0792</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="b67">
            <label>67. </label>
            <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                     <surname>Islam</surname>
                     <given-names>S</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Uwadiae</surname>
                     <given-names>N</given-names>
                  </name>, 
                        <name name-style="western">
                     <surname>Ormiston</surname>
                     <given-names>IW</given-names>
                  </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Orthognathic surgery in the management of obstructive sleep apnoea: experience from maxillofacial surgery unit in the United Kingdom</article-title>. 
                    <source>Br J Oral Maxillofac Surg</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Jul</month>;
                    <volume>52</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>496</fpage>–
                    <lpage>500</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.bjoms.2014.04.002</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24793413</pub-id>
                    <issn>0266-4356</issn>
                </mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
   <sub-article id="article-en" xml:lang="en" article-type="other">
      <front-stub>
         <article-categories>
            <subj-group subj-group-type="discipline" xml:lang="en">
               <subject>Medicine and health sciences</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Stomatology</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="article-type" xml:lang="en">
               <subject>Professional article</subject>
            </subj-group>
            <subj-group subj-group-type="heading" xml:lang="en">
               <subject>Stomatology</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title xml:lang="en">Interdisciplinary treatment of obstructive sleep apnoea: cooperation with orthodontist and maxillofacial surgeon</article-title>
            <alt-title alt-title-type="running-head" xml:lang="en">Interdisciplinary treatment of obstructive sleep apnoea</alt-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Komljanec</surname>
                  <given-names>Helena</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="en-aff1">1</xref>
               <xref ref-type="corresp" rid="en-corr"/>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author" xlink:type="simple">
               <name name-style="western">
                  <surname>Ihan Hren</surname>
                  <given-names>Nataša</given-names>
               </name>
               <xref ref-type="aff" rid="en-aff2">2</xref>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <aff id="en-aff1" xml:lang="en">
            <label>1</label>
            <institution>Ortodont Koper, Koper, Slovenia</institution>
         </aff>
         <aff id="en-aff2" xml:lang="en">
            <label>2</label>
            <institution>Department of Maxillofacial and Oral Surgery, Faculty of medicine, University of Ljubljana, Ljubljana, Slovenia</institution>
         </aff>
         <abstract xml:lang="en">
            <title>Abstract</title>
            <p>Obstructive sleep apnoea, known as OSA, is a chronic disorder of breathing characterized by frequent episodes of partial or complete obstruction of upper airway during the non-REM phase of sleep. It can be graded as mild, moderate and severe. We know numerous morphological and functional predisposing factors as well as risk factors which contribute to OSA. Among many particularities of stomatognathic system are mandibular microgenia and rethrognatia, bigger base of tongue and longer soft palate and as a consequence the narrowing of the upper respiratory tract. The gold standard for the diagnosis is polysomnography. Its primary consequences hypoxemia and recurrent arousals from sleep can show numerous and harmful effects on health, neurophysiological development and quality of life. Today OSA is also recognized as a public health problem. Treatment of OSA is multidisciplinary and very diverse. The article presents the basic facts about the disease with the emphasis on the craniofacial morphology and the role of a dentist, orthodontist and maxillofacial surgeon in its prevention, recognition and treatment.</p>
         </abstract>
      </front-stub>
      <body>
         <sec id="en-s1" sec-type="Definition, clinical signs and epidemiology">
            <label>1</label>
            <title>Definition, clinical signs and epidemiology</title>
            <p>Obstructive sleep apnoea, known as OSA, was first described already in 1837 by Charles Dickens as part of the Pickwickian syndrome. In 1956, Sidney Burwell documented in detail the signs and symptoms in a patient with OSA. An important advance in the knowledge of OSA was achieved by Guilleminault in late 70’s of the past century (<xref ref-type="bibr" rid="en-b1">1</xref>). Due to the narrowing of the upper respiratory tract (URT), mostly involving the pharynx with soft palate, uvula and the tongue base, the patient often stops breathing during sleep. As a result, the patient wakes up for a moment, inhales, snores and again falls asleep. The patient is not aware of these brief episodes of wakefulness, although they may occur several times within an hour. The URT obstruction occurs in the nREM phase of sleep, so the patient has difficulty achieving the REM phase. Patients with OSA say that they do not dream during sleep.</p>
            <p>Obstructive sleep apnoea is determined by the apnoea-hypopnoea index (AHI), i.e. the number of breathing disorders occurring per hour of sleep, which cause oxygen saturation decrease and thereby tissue hypoxaemia. Obstructive sleep apnoea is defined as AHI &gt; 15/h in asymptomatic or AHI &gt; 5/h in symptomatic individuals. OSA is classified as mild (AHI 5–14/h), moderate (AHI 15–30/h) and severe (AHI &gt; 30/h) (<xref ref-type="bibr" rid="en-b2">2</xref>).</p>
            <p>Besides OSA, the group of respiratory disorders also includes snoring, obstructive sleep apnoea syndrome (OSAS), central sleep apnoea (CSA), periodic breathing of the Cheyne-Stokes type, and hypoventilation syndrome. All these are characterised by an excessive reduction in gas exchange during sleep (e.g. hypoventilation) or an abnormal breathing pattern (e.g. apnoea, hypopnoea, or awakening associated with respiratory strain) (<xref ref-type="bibr" rid="en-b3">3</xref>).</p>
            <p>When normal sleeping pattern disturbances are combined with daytime symptoms, this is defined as obstructive sleep apnoea syndrome (OSAS).</p>
            <p>OSA symptoms at night include loud snoring, restless and poor-quality sleep, frequent urination and feeling of strangulation (<xref ref-type="bibr" rid="en-b4">4</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b5">5</xref>). Daytime symptoms are excessive sleepiness, drowsiness already before noon, fatigue, headache, poor concentration and decision making, automatic behaviour, aggression, hyperactivity (<xref ref-type="bibr" rid="en-b6">6</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b7">7</xref>).</p>
            <p>The prevalence of OSA in adult males is form 3 % (<xref ref-type="bibr" rid="en-b8">8</xref>) to 7 % (<xref ref-type="bibr" rid="en-b9">9</xref>), and in adult females from 1 % (<xref ref-type="bibr" rid="en-b10">10</xref>) to 4 % (<xref ref-type="bibr" rid="en-b9">9</xref>). In the paediatric population, the prevalence of OSA ranges from 1 % (<xref ref-type="bibr" rid="en-b11">11</xref>) to 4 % (<xref ref-type="bibr" rid="en-b12">12</xref>). The data do not vary greatly between the developed and developing countries (<xref ref-type="bibr" rid="en-b13">13</xref>). Researchers associate the increasing prevalence of OSA with an increase in obesity. OSA is a poorly recognised sleep disorder. Therefore many cases remain undetected and the actual occurrence of OSA is most probably higher than shown by the officially reported numbers. So far, data on the prevalence of OSA in Slovenia are not yet available.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s2" sec-type="Pathogenesis">
            <label>2</label>
            <title>Pathogenesis</title>
            <p>We already know that the development of a disease in an individual may depend on one or more factors, which are divided into morphological (static) and functional (dynamic).</p>
            <p>Morphological factors include obesity, soft tissue and bony anomalies of the URT.</p>
            <p>The most relevant anomalies of the URT soft tissues are: hypertrophy of the tonsils (particularly in children), hypertrophy of the uvula, elongated uvula, elongated and thickened soft palate, macroglossia, oedema, fatty deposits. In patients with OSA, pharyngeal lumen – particularly in the post-palatal region – is narrow (<xref ref-type="bibr" rid="en-b14">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b15">15</xref>), the narrowing being more expressed in the lateral than in the sagittal plane (<xref ref-type="bibr" rid="en-b16">16</xref>). The latter finding should be considered when evaluating the lateral cephalometric image of the head and neck.</p>
            <p>URT hard tissue irregularities include malformations in the size, shape and position of the upper and lower jaw, often in association with occlusal deviations, nasal septum deviation, URT length, and hyoid bone position (<xref ref-type="bibr" rid="en-b17">17</xref>).</p>
            <p>Among the functional factors are reflexes that affect the URT lumen, coherent pharyngeal function and the activity of pharyngeal inspiratory muscles. Oedema of the pharyngeal tissue is both morphological and functional factor as it narrows the URT while also hindering normal function of the receptors responsible for triggering the protective reflexes (<xref ref-type="bibr" rid="en-b18">18</xref>).</p>
            <p>The known risk factors for OSA include: obesity (<xref ref-type="bibr" rid="en-b19">19</xref>), male gender, age over 40 years (<xref ref-type="bibr" rid="en-b20">20</xref>), heart disease, thyroid disorders, ethnic and genetic factors (<xref ref-type="bibr" rid="en-b21">21</xref>), alcohol drinking (<xref ref-type="bibr" rid="en-b22">22</xref>), smoking (<xref ref-type="bibr" rid="en-b23">23</xref>), and tranquiliser use (<xref ref-type="bibr" rid="en-b5">5</xref>). A direct correlation between the level of obesity and the severity of OSA has been firmly demonstrated. During sleep, the pharyngeal muscle tone decreases, and as a result, the sub-mucosal fatty tissue exerts pressure on the URT (<xref ref-type="bibr" rid="en-b24">24</xref>). Compared to the control group, patients with OSA have a significantly increased body mass index (BMI) and neck circumference (<xref ref-type="bibr" rid="en-b25">25</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="en-s3"
              sec-type="Characteristics of the face and oral cavity in patients with OSA">
            <label>3</label>
            <title>Characteristics of the face and oral cavity in patients with OSA</title>
            <p>Craniofacial anomalies play an important role in the pathogenesis of OSA. Among OSA patients, certain facial types are more common than in normal population. The deviations are evident mainly in the sagittal as well as in the vertical planes, in particular in terms of dorso-caudal rotation of the lower jaw, with the rotation centre situated near the temporomandibular joint (TMJ) (<xref ref-type="bibr" rid="en-b26">26</xref>). It has been found that the correlation between skeletal abnormalities and the severity of OSA is higher in non-obese subjects (<xref ref-type="bibr" rid="en-b27">27</xref>). Study results are also consistent with the high incidence of OSA in patients with craniofacial anomalies such as the Pierre-Robin’s sequence, Treacher-Collins and Down’s syndrome (<xref ref-type="bibr" rid="en-b28">28</xref>). Micrognathia and retrognathia of the mandible constitute an important morphological factor for OSA (<xref ref-type="bibr" rid="en-b29">29</xref>). It has been found that in the population of OSA patients, rather than retrognathia, micrognathia of the mandible is statistically significant (<xref ref-type="bibr" rid="en-b30">30</xref>), while some researchers also attributed significance to retrognathia of the maxilla (<xref ref-type="bibr" rid="en-b31">31</xref>). In addition, a number of other anatomical features of the head and neck have been described in patients with OSA. Thus, a greater base of the tongue, larger soft palate and narrower lower dental arch were found (<xref ref-type="bibr" rid="en-b32">32</xref>). Two sites of the URT narrowing were established: above the tongue base, which is associated with a longer and thicker soft palate, and behind the tongue base, which is associated with retroposition of the mandible and an increased distance between the mandibular plane and the hyoid bone (<xref ref-type="bibr" rid="en-b33">33</xref>). In patients with OSA, the residual oropharynx, i.e. the area devoid of soft tissue, is reduced by 9 % (<xref ref-type="bibr" rid="en-b34">34</xref>), and according to some studies even by 50 % (<xref ref-type="bibr" rid="en-b15">15</xref>), due to the longer tongue and soft palate.</p>
            <p>In patients with OSA, measurements revealed a longer contact area between the soft palate and the tongue, a smaller size of the nasopharynx and velopharynx in the sagittal plane (on a lateral cephalometric image of the head and neck), and a shorter distance between the tongue base and the posterior pharyngeal wall. A more upright position of the tongue was established along with a greater tongue length in the caudal direction (<xref ref-type="bibr" rid="en-b35">35</xref>). Furthermore, the measurements revealed a shorter distance between the posterior pharyngeal wall and the lower incisors, which results in a reduced space for the tongue (<xref ref-type="bibr" rid="en-b14">14</xref>). Patients with OSA were found to adopt a compensatory physiological posture with increased cranio-cervical angle, thereby increasing their airway patency in the standing position during waking state (<xref ref-type="bibr" rid="en-b15">15</xref>).</p>
            <p>The most frequent cause of OSA in children is hypertrophy of the tonsils and adenoids. They were found to have a posteriorly inclined mandible, anteriorly inclined maxilla, a shorter anterior skull base, narrowed URT and a less pronounced nose (<xref ref-type="bibr" rid="en-b36">36</xref>). In children with OSA, the morphology of the dental arch and dental arch relations were studied. The typical findings were as follows: a large overjet, a small overbite or even anterior open bite, a narrower upper and a shorter lower dental arch. Often, distal or asymmetric relation of the molars and lower arch crowding are present (<xref ref-type="bibr" rid="en-b37">37</xref>).</p>
            <p>Although the impact of morphology on the OSA is clearly evident, OSA in an individual can not be identified on the basis of anatomical irregularities. However, their recognition is of significant importance in determining the ideal therapy for an individual patient (<xref ref-type="bibr" rid="en-b38">38</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="en-s4" sec-type="Diagnosis">
            <label>4</label>
            <title>Diagnosis</title>
            <p>OSA diagnosis is established by measuring respiratory parameters during sleep. The method of choice is polysomnography (PSG) (<xref ref-type="bibr" rid="en-b39">39</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b40">40</xref>). In Slovenia, PSG is performed in laboratories for respiratory disorders during sleep at the Golnik Hospital, as well as at the Department of Neurology of the UMC Ljubljana, the Department of Hypertension of the Peter Držaj Hospital, and at the UMC Maribor. A patient with suspicion of OSA must sleep in the laboratory.</p>
            <fig position="anchor" id="en-fig1" orientation="portrait">
               <label>Figure 1:</label>
               <caption>
                  <p> Monitoring of a patient during polysomnography at the Department of Neurology of the UMC Ljubljana.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="1670-en-web-resources/image/zdravvestn-1670-sl-01.jpg"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>PSG measures the frequency and duration of respiratory arrests, blood oxygenation, airflow through the respiratory tract, pulse, activation of the intercostal muscles (inhalation attempt), eye movement measurments (EOG), electrical activity of the heart (ECG), the brain (EEG), on the chin and in the legs (EMG).</p>
            <p>A somewhat less complex method for OSA diagnosing is polygraphy, which measures the same parameters as PSG, except for brain activity, muscle activity and electrocardiography. It allows testing with portable monitors at home.</p>
            <p>Among the diagnostic methods, drug-induced sleep endoscopy (DISE) is increasingly gaining ground (<xref ref-type="bibr" rid="en-b41">41</xref>).</p>
            <p>It is highly recommended that patients with OSA have the lateral cephalogram of the head and neck analysed (<xref ref-type="bibr" rid="en-b33">33</xref>). Two parameters of the lateral cephalogram analysis of the head and neck were pointed out as deserving particular attention of physicians who are dealing with the craniofacial area. It was found that a distance between the tongue base and the posterior airway space (PAS) of 5 mm or less, and a distance of the mandibular plane to the hyoid (MP-H) of 24 mm or more should be regarded as statistically significant factors for a higher index of respiratory disorders (<xref ref-type="bibr" rid="en-b42">42</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="en-s5"
              sec-type="Untreated OSA may be associated with the following conditions">
            <label>5</label>
            <title>Untreated OSA may be associated with the following conditions</title>
            <p>Night hypoxia and hypercapnia result in an increased risk for hypertension, arrhythmia, cardio-vascular disorders including brain stroke, ischaemic cardiac disease including myocardial infarction, neurological complications including an exacerbation of epilepsy. Chronic intermittent hypoxia is a severe risk factor for death (<xref ref-type="bibr" rid="en-b43">43</xref>).</p>
            <p>An indirect adverse consequence of snoring is a lower quality of sleep of the person sleeping in the same room.</p>
            <p>The consequences of excessive daytime sleepiness are traffic accidents, reduced work productivity, worse memory and concentration, difficulty in coping with daily tasks, depression, decreased libido or impotence, weight gain (positive feedback loop).</p>
            <p>OSA imposes a financial burden on the whole society. It is estimated that the healthcare related costs due to untreated OSA in the United States (USA) amount to 3.4 billion US dollars annually, not including the indirect costs associated with the absenteeism from work and the increased risk of causing accidents in traffic and in the workplace (<xref ref-type="bibr" rid="en-b17">17</xref>).</p>
         </sec>
         <sec id="en-s6" sec-type="Treatment">
            <label>6</label>
            <title>Treatment</title>
            <table-wrap position="anchor" id="en-table2" orientation="portrait">
               <label>Figure 2:</label>
               <caption>
                  <p> Polysomnography record taken at the Department of Neurology of the UMC Ljubljana.</p>
               </caption>
            </table-wrap>
            <p>OSA should be treated as a chronic disease using a multidisciplinary approach, where the active role of the patient is equally important. The treatment objective is to reduce the consequences of the disease, improve the quality of live and increase life expectancy. The least invasive treatment methods should be chosen whenever possible (<xref ref-type="bibr" rid="en-b5">5</xref>). The ultimate treatment plan depends on the severity of the disease as well as on the symptoms in each individual patient. The results of the research support a multidisciplinary search for the specific cause of the disease and therapy in an individual, thus determining the most appropriate treatment for the patient, and thereby ensuring greater safety for their health.</p>
            <list>
               <list-item>
                  <label>•</label>
                  <p>Lifestyle change: Normalisation of body weight is a necessary measure for all OSA patients with excessive body weight. The same measure is also indispensable in children (<xref ref-type="bibr" rid="en-b44">44</xref>). In addition, the patients should quit smoking and drinking alcohol.</p>
               </list-item>
               <list-item>
                  <label>•</label>
                  <p>Prevention of snoring: sleeping on the side, avoiding the use of tranquilisers at least 3 hours before bedtime (<xref ref-type="bibr" rid="en-b5">5</xref>).</p>
               </list-item>
               <list-item>
                  <label>•</label>
                  <p>Surgical elimination of obstructions in the URT: Removal of the tonsils and adenoids, reduction of soft palate length.</p>
               </list-item>
               <list-item>
                  <label>•</label>
                  <p>Therapy with continuous positive airway pressure (CPAP): CPAP is the method of choice in moderate and severe OSA. An air compressor supplies air under pressure to the patient’s respiratory system through a nasal or naso-oral mask, and by maintaining positive airway pressure expands the collapsed respiratory system. CPAP is a symptomatic therapy and the patients are expected to use it for the rest of their lives. CPAP use during sleep is the most effective OSA therapy, provided that the patients use it every night. Unfortunately, patients often find it difficult to comply with CPAP. The patients’ main complaints are the pressure exerted by the mask and the noise generated by the compressor. Even those patients who initially comply with this therapy, may later on refuse it as a long-term treatment option. In young patients in particular the use of mask may entail psychological and social adverse effects (<xref ref-type="bibr" rid="en-b26">26</xref>). Thus, due to poor patient compliance, the CPAP success can only be 50 % (<xref ref-type="bibr" rid="en-b45">45</xref>).</p>
               </list-item>
               <list-item>
                  <label>•</label>
                  <p>The use of individual orthodontic devices that move the lower jaw forward, and tongue holders.</p>
               </list-item>
               <list-item>
                  <label>•</label>
                  <p>Orthognathic surgery: Maxillomandibular advancement (MMA).</p>
               </list-item>
            </list>
            <p>A study has shown that as many as 40 % of tests assessed the success of OSA treatment according to the AHI and the lowest oxygen saturation (Lsat). For reliable estimates, it is also necessary to include the quality of life (QOL) parameter, as it has been proven that AHI alone is not in correlation with changes in the quality of life (<xref ref-type="bibr" rid="en-b46">46</xref>). Given that patients are seeking help primarily because of daytime sleepiness and poor quality of life, it has been often suggested that when evaluating treatment success, greater importance should be attributed to the subjective symptoms of the patient.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s7"
              sec-type="The role of dentist, orthodontist and maxillofacial surgeon in the prevention and treatment of OSA">
            <label>7</label>
            <title>The role of dentist, orthodontist and maxillofacial surgeon in the prevention and treatment of OSA</title>
            <p>Many patients with OSA remain undiagnosed. Anamnestic records in dental offices should be updated with additional questions: 1. Do you snore while sleeping? 2. Do you feel that you do not dream at night? 3. Do you feel sleepy in the daytime?</p>
            <p>Epstein et al. have proposed five questions relating to OSA that should be routinely answered by physicians and dentists for each patient: 1. Is the patient overweight/obese? 2. Is the patient retrognathic? 3. Does the patient complain of daytime sleepiness? 4. Does the patient snore? 5. Does the patient have hypertension (<xref ref-type="bibr" rid="en-b47">47</xref>)? Positive answers to the above questions require of dentists, orthodontists and maxillofacial surgeons to pay particular attention to the diagnosis of skeletal and dental deviations associated with OSA. The role of dentists is important as they can easily recognise mandibular retrognathia and micrognathia, a large overjet, clas II dental relationship and excessive mechanical wear and tear of the biting surface of the teeth. Namely, it has been proven that OSA is the most relevant risk factor for nighttime bruxism (<xref ref-type="bibr" rid="en-b48">48</xref>). When treating a patient who requires surgical elimination of obstructions in the URT, the maxillofacial surgeon should always suspect the presence of OSA.</p>
            <p>OSA in children adversely affects the growth and development of orofacial area. The dentists who suspect OSA in children should refer their patients as soon as possible to an otorhinolaringologist, to a specialist outpatient clinic for sleep disorders, as well as to a orthodontist. It has been proven that early diagnosis and treatment of OSA results in almost full normalisation of the growth and development of the orofacial region (<xref ref-type="bibr" rid="en-b36">36</xref>). In the time-span from birth to adulthood, the human face increases by 2.5-fold in size. The face growth is influenced by genetic and functional factors. OSA-related open-mouth posture in children contributes to the development of long-face syndrome. On the other hand, the very morphology of the long face increases the risk for the onset of OSA (<xref ref-type="bibr" rid="en-b49">49</xref>). Therefore, the role of paediatricians and dentists to encourage parents and children to abandon the habitual open-mouth posture is very important.</p>
            <p>The dentists who suspect OSA in adults should refer their patients to a specialist outpatient clinic for sleep disorders, as well as to a maxillofacial surgeon and a orthodontist.</p>
            <p>Studies have confirmed the need that orthodontists be included in both the diagnosis and treatment of OSA (<xref ref-type="bibr" rid="en-b14">14</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b50">50</xref>). Besides the standard parameters of the lateral cephalogram analysis of the head and neck, orthodontists should also perform measurements of the PAS and MP-H distance. In comparison with computed tomography (CT), cephalography is cheaper and the patient’s exposure to radiation is lower. But on the other hand, CT scan has a major advantage over the lateral head and neck cephalography. Namely, CT can also image changed dimensions of the pharynx in the lateral plane, and, as regards OSA, pharyngeal changes in the lateral view are more important than changes in the sagittal view. Moreover, cephalography is performed with the patient in upright position and CT in supine position, which affects the size of the URT (<xref ref-type="bibr" rid="en-b51">51</xref>). As a result of lower radiation doses, the number of investigations is increasing, so that the diagnosis and treatment of OSA is also possible by means of cone beam CT (CBCT) (<xref ref-type="bibr" rid="en-b52">52</xref>,<xref ref-type="bibr" rid="en-b53">53</xref>).</p>
            <p>Orthodontic treatment of OSA comprises treatment with non-removable and removable orthodontic devices (alone or in combination with CPAP) and the treatment of a patient with non-removable and removable orthodontic devices before and after the orthognathic jaw surgery. Orthodontic devices for the treatment of OSA are designed to pull the mandible and the surrounding tissues forward (mandibular advancement appliance – MAA), or to pull only the tongue forward without changing the position of the mandible (tongue retaining device – TRD). Prior to the beginning of treatment, orthodontists should subject their patients to a complete orthodontic examination, including examination of the soft and skeletal tissues of the oral cavity and face, TMJ, function analysis, in particular seek evidence of possible sleep bruxism, record and analyse local dental X-rays, orthopantomography and cephalography of the head and neck (an example of the analysis of OSA-specific parameters is presented in <xref ref-type="fig" rid="en-fig3">Figure 3</xref>). Candidates for MAA are patients with healthy dental and periodontal tissues, without significant changes in the TMJ, with adequate flexibility of the mandible and appropriate manual skills, and motivated to use the device according to the instructions of the orthodontists. Patients who do not fulfil the mentioned requirements shall receive a TRD instead of MAA (<xref ref-type="bibr" rid="en-b47">47</xref>).</p>
            <fig position="anchor" id="en-fig3" orientation="portrait">
               <label>Figure 3:</label>
               <caption>
                  <p> Lateral cephalometric image of the head and neck with specific parameters for the diagnosis of OSA (SNA, SNB and ANB angles, and PAS and MP-H distance).</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="1670-en-web-resources/image/zdravvestn-1670-sl-03.jpg"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>The MAA group includes the Herbst device and its derivatives, activator, monoblock, twinblock and a number of commercially available products (<xref ref-type="fig" rid="en-fig4">Figure 4</xref>, <fig position="float" id="en-fig5" orientation="portrait">
                  <label>Figure 5:</label>
                  <caption>
                     <p> Orthodontic appliance for holding the mandible forward using acrylate guides – view of the appliance (left) and the appliance in site (right) (Prof. Nataša Ihan Hren, DSc, MD dent.med., maxillofacial surgeon)</p>
                  </caption>
                  <p>
                     <graphic xlink:href="1670-en-web-resources/image/zdravvestn-1670-sl-06.jpg"
                              position="float"
                              orientation="portrait"/>
                  </p>
               </fig>
               <xref ref-type="fig" rid="en-fig5">Figure 5</xref>, <xref ref-type="fig" rid="en-fig6">Figure 6</xref>). MAA treatment is indicated in snoring, mild to moderate OSA, in patients with unsuccessful CPAP treatment and in those who decline CPAP or orthognathic surgery. In a study comparing different MAA types, the PSG indexes improved when the study subjects used any type of MAA. The degree of effectiveness depends on the severity of OSA, the material and method of device manufacturing, and the extent of jaw displacement (in the sagittal and vertical planes) (<xref ref-type="bibr" rid="en-b54">54</xref>). By shifting the mandible and the tongue onwards, MAA significantly increases the URT, and additionally increases the activation of URT dilator muscles, thereby reducing the possibility of URT collapse (<xref ref-type="bibr" rid="en-b55">55</xref>). Several authors have proven that none of the devices can effectively treat OSA in all patients. Therefore, orthodontists, who treat patients with OSA, should have a profound knowledge of respiratory disorders and ample experience in the use of a wide range of orthodontic devices (<xref ref-type="bibr" rid="en-b56">56</xref>). The patient should have PSG measurements performed before treatment, and generally also with the device already in place immediately after its placement. Only in this way can the therapeutic effect of the device be determined. The first two checks must be carried out at half-year intervals and afterwards once yearly. The follow-up checks are intended to assess the effects of the device, the patient’s compliance and potential adverse effects, and to adjust the device as necessary (<xref ref-type="bibr" rid="en-b56">56</xref>). All the time the patient should be subject to monitoring by other specialists dealing with sleep disorders (<xref ref-type="bibr" rid="en-b47">47</xref>). The objective of MAA treatment is to achieve AHI &lt; 5/h, oxygen saturation &gt; 85 % and an improvement of clinical signs and symptoms. Inadequate removable appliances may significantly impair the bite and TMJ function. Therefore, a patient with indication for MAA use should be treated by an orthodontists. The most common problem that patients report when using MAA is increased salivation (<xref ref-type="bibr" rid="en-b57">57</xref>). Dental and skeletal changes due to MAA were studied. After 6 months of MAA use, the findings revealed increased facial height and decreased overbite and overjet. After 24 months, the growth of the first upper and lower permanent molars and an increase in the inclination of the lower incisors were established. Further findings included an increase in the SNA and SNB cephalometric parameters, a decrease in the inclination of the upper incisors and a reduced upper dental arch length (<xref ref-type="bibr" rid="en-b58">58</xref>). Studies have established various mechanisms of MAA action in patients with OSA. Adachi et al. have proven the importance of increased activity of the genioglossus muscle due to the forward shift of the mandible (<xref ref-type="bibr" rid="en-b59">59</xref>). Some studies prove the importance of increased retropalatinal and retroglossal pharyngeal space, most of all in the lateral plane (<xref ref-type="bibr" rid="en-b60">60</xref>). Tan et al. have reported that patients tolerate MAA better than nCPAP (<xref ref-type="bibr" rid="en-b61">61</xref>). However, the therapists should always be aware of the fact that the exact pathophysiological mechanism of OSA has not yet been fully explained. Therefore, an increase in the URT volume and muscle tone alone may not necessarily lead to condition improvement. It is recommended that patients treated with MAA should have their condition checked by PSG, since it has been found that in exceptional cases MAA may even aggravate the condition.</p>
            <fig position="anchor" id="en-fig4" orientation="portrait">
               <label>Figure 4:</label>
               <caption>
                  <p> Orthodontic appliance for holding the mandible forward using metal and acrylate guides (a derivative of the Herbst appliance) – view of the appliance (left) and the appliance in site (right) (Helena Komljanec, MD dent.med., orthodontist).</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="1670-en-web-resources/image/zdravvestn-1670-sl-04.jpg"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <fig position="anchor" id="en-fig6" orientation="portrait">
               <label>Figure 6:</label>
               <caption>
                  <p> Cephalometric images of bimaxillary retrognathism before and after orthognathic advancement of the maxilla and mandible (Prof. Nataša Ihan Hren, MD dent. Med., DSc, spec. in maxillofacial surgery) in a 21-year old patient with a BMI of 20.3 and history of snoring, fatigue and disrupted sleep.</p>
               </caption>
               <p>
                  <graphic xlink:href="1670-en-web-resources/image/zdravvestn-1670-sl-08.jpg"
                           position="float"
                           orientation="portrait"/>
               </p>
            </fig>
            <p>The tongue retaining device (TRD) is a removable appliance custom made from casts of the patient’s teeth and tongue. It covers the upper and lower dental arch, pulls the tongue forward and lifts the soft palate. A TRD is tolerated best by patients with class I malocclusion of the first permanent molars. Lower number of teeth in the oral cavity is associated with lower stability of the TRD. However, a TRD can even be used in toothless patients. Indications for the use of TRD are mild OSA, moderate OSA without daytime sleepiness, and cases of failure or refusal of CPAP or MMA treatment. Congested nasal passage is a contraindication for the use of TRD. TRD is effective in as many as 71 % of patients (<xref ref-type="bibr" rid="en-b62">62</xref>). However, even during the use of TRD, the AHI index may deteriorate, and therefore PSG control is indispensable. Adverse effects of TRD use include discomfort, painful tongue, increased salivation, aversion because of the unappealing outlook, displacement of the incisors and aggravation of the periodontal tissue condition.</p>
            <p>Among the surgical treatment methods is by far the most effective surgical shift of the maxilla and mandible forward, i.e. maxillomandibular advancement (MMA). MMA includes maxilla advancement by Le Fort I osteotomy, and mandibular advancement by bilateral sagittal split osteotomy. MMA has become the method of choice in patients who refuse CPAP. MMA is suitable for patients with retrognathia of the maxilla and mandible as well as for those without dentofacial anomalies but presenting with severe or moderate OSA (<xref ref-type="bibr" rid="en-b63">63</xref>).</p>
            <p>MMA expands the pharyngeal airway and increases tissue tension. Increased tissue tension reduces the risk of collapse of the velopharyngeal and suprahyoid muscles and of the lateral pharyngeal wall (<xref ref-type="bibr" rid="en-b64">64</xref>). CT scans have shown that following MMA, the URT length increases in the sagittal and transversal planes and decreases in the vertical plane (<xref ref-type="bibr" rid="en-b65">65</xref>). These changes reduce the air flow resistance, as described by the Poiseuill’s law. The success rate of MMA method is as high as 86 % (<xref ref-type="bibr" rid="en-b66">66</xref>). Younger age, lower BMI and sufficient jaw advancement ensure greater MMA success. Obese patients with white fat accumulation and inadequate adipocyte activity, as well as patients with long-lasting OSA and thus at a higher risk of persistent neurological deficits in the pharynx are less favourable candidates for MMA. Maxillofacial surgeons can perform MMA even without a prior orthodontic preparation, while trying to maintain the patient’s occlusion as it was before surgery. In cases where bite after MMA deteriorates (in particular, the occurrence of an open bite), its postoperative orthodontic correction is necessary (<xref ref-type="bibr" rid="en-b67">67</xref>). Ideally however, the patient should undergo orthodontic preparation prior to MMA. In the skeletal abnormalities of class II, an orthodontists must decrease inclination of the lower incisors and increase that of the upper incisors in the bucco-oral direction. In this way, surgeon is enabled to achieve greater advancement of the mandible.</p>
         </sec>
         <sec id="en-s8" sec-type="Conclusion">
            <label>8</label>
            <title>Conclusion</title>
            <p>OSA is an important health disorder, which has also been recognised – apart from other physicians – by dentists, orthodontists and by maxillofacial surgeons. Unfortunately, many patients with sleep dyspnoea remain undiagnosed. Therefore, physicians should pay more attention to anamnesis and clinical examination for the detection of OSA. It is also necessary to raise patients’ awareness, as untreated OSA may have serious consequences for the patients as well as for their immediate and wider vicinity. OSA being a very complex and chronic disease, its treatment is long-term and requires an interdisciplinary approach with the participation of orthodontists as well as of maxillofacial surgeons.</p>
            <p>The nurse gave her consent to the publication of the <xref ref-type="fig" rid="en-fig3">Figure 3</xref>.</p>
         </sec>
      </body>
      <back>
         <ref-list>
            <ref id="en-b1">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Guilleminault</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Tilkian</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Dement</surname>
                        <given-names>WC</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>The sleep apnea syndromes</article-title>. 
                    <source>Annu Rev Med</source>. 
                    <year>1976</year>;
                    <volume>27</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>465</fpage>–
                    <lpage>84</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1146/annurev.me.27.020176.002341</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">180875</pub-id>
                    <issn>0066-4219</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b2">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Brown</surname>
                        <given-names>LK</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Sleep apnea syndromes: overview and diagnostic approach</article-title>. 
                    <source>Mt Sinai J Med</source>. 
                    <year>1994</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>61</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>99</fpage>–
                    <lpage>112</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">8022435</pub-id>
                    <issn>0027-2507</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b3">
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <collab>American Academy of Sleep Medicine</collab>
                    </person-group>. 
                    <source>International classification of sleep disorders: diagnostic and coding manual</source>. 
                    <edition>2nd ed</edition>.
                    <publisher-loc>Westchester (IL)</publisher-loc>: 
                    <publisher-name>American Academy of Sleep Medicine</publisher-name>; 
                    <year>2005</year>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b4">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Guilleminault</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Korobkin</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Winkle</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>A review of 50 children with obstructive sleep apnea syndrome</article-title>. 
                    <source>Hai</source>. 
                    <year>1981</year>;
                    <volume>159</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>275</fpage>–
                    <lpage>87</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/BF02713925</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7300438</pub-id>
                    <issn>0436-5712</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b5">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Prabhat</surname>
                        <given-names>KC</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Goyal</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bey</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Maheshwari</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Recent advances in the management of obstructive sleep apnea: the dental perspective</article-title>. 
                    <source>J Nat Sci Biol Med</source>. 
                    <year>2012</year>
                    <month>Jul</month>;
                    <volume>3</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>113</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.4103/0976-9668.101877</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23225971</pub-id>
                    <issn>0976-9668</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b6">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Rosen</surname>
                        <given-names>CL</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Clinical features of obstructive sleep apnea hypoventilation syndrome in otherwise healthy children</article-title>. 
                    <source>Pediatr Pulmonol</source>. 
                    <year>1999</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>27</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>403</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1002/(SICI)1099-0496(199906)27:6&lt;403::AID-PPUL7&gt;3.0.CO;2-8</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">10380092</pub-id>
                    <issn>8755-6863</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b7">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Guilleminault</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Eldridge</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>,
                        <name name-style="western">
                        <surname>Tilkian</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>,
                        <name name-style="western">
                        <surname>Simmons</surname>
                        <given-names>FB</given-names>
                     </name>,
                        <name name-style="western">
                        <surname>Dement</surname>
                        <given-names>WC</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Sleep apnea syndrome due to upper airway obstruction</article-title>. 
                    <source>Arch Intern Med</source>. 
                    <year>1977</year>;
                    <volume>137</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>296</fpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1001/archinte.1977.03630150020008</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">557314</pub-id>
                    <issn>0003-9926</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b8">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bearpark</surname>
                        <given-names>H</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Elliott</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Grunstein</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Cullen</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Schneider</surname>
                        <given-names>H</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Althaus</surname>
                        <given-names>W</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Snoring and sleep apnea. A population study in Australian men</article-title>. 
                    <source>Am J Respir Crit Care Med</source>. 
                    <year>1995</year>
                    <month>May</month>;
                    <volume>151</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>1459</fpage>–
                    <lpage>65</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1164/ajrccm.151.5.7735600</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7735600</pub-id>
                    <issn>1073-449X</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b9">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Udwadia</surname>
                        <given-names>ZF</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Doshi</surname>
                        <given-names>AV</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Lonkar</surname>
                        <given-names>SG</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Singh</surname>
                        <given-names>CI</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Prevalence of sleep-disordered breathing and sleep apnea in middle-aged urban Indian men</article-title>. 
                    <source>Am J Respir Crit Care Med</source>. 
                    <year>2004</year>
                    <month>Jan</month>;
                    <volume>169</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>168</fpage>–
                    <lpage>73</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1164/rccm.200302-265OC</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">14604837</pub-id>
                    <issn>1073-449X</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b10">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bixler</surname>
                        <given-names>EO</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Vgontzas</surname>
                        <given-names>AN</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Lin</surname>
                        <given-names>HM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ten Have</surname>
                        <given-names>T</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Rein</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Vela-Bueno</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Prevalence of sleep-disordered breathing in women: effects of gender</article-title>. 
                    <source>Am J Respir Crit Care Med</source>. 
                    <year>2001</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>163</volume>(
                    <issue>3 Pt 1</issue>):
                    <fpage>608</fpage>–
                    <lpage>13</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1164/ajrccm.163.3.9911064</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">11254512</pub-id>
                    <issn>1073-449X</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b11">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Brunetti</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Rana</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Lospalluti</surname>
                        <given-names>ML</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pietrafesa</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Francavilla</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Fanelli</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Prevalence of obstructive sleep apnea syndrome in a cohort of 1,207 children of southern Italy</article-title>. 
                    <source>Chest</source>. 
                    <year>2001</year>
                    <month>Dec</month>;
                    <volume>120</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>1930</fpage>–
                    <lpage>5</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1378/chest.120.6.1930</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">11742924</pub-id>
                    <issn>0012-3692</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b12">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kaditis</surname>
                        <given-names>AG</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Finder</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Alexopoulos</surname>
                        <given-names>EI</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Starantzis</surname>
                        <given-names>K</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Tanou</surname>
                        <given-names>K</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gampeta</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Sleep-disordered breathing in 3,680 Greek children</article-title>. 
                    <source>Pediatr Pulmonol</source>. 
                    <year>2004</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>37</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>499</fpage>–
                    <lpage>509</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1002/ppul.20002</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">15114550</pub-id>
                    <issn>8755-6863</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b13">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kapur</surname>
                        <given-names>VK</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obstructive sleep apnea: diagnosis, epidemiology, and economics</article-title>. 
                    <source>Respir Care</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>55</volume>(
                    <issue>9</issue>):
                    <fpage>1155</fpage>–
                    <lpage>67</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">20799998</pub-id>
                    <issn>0020-1324</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b14">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Battagel</surname>
                        <given-names>JM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>L’Estrange</surname>
                        <given-names>PR</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>The cephalometric morphology of patients with obstructive sleep apnoea (OSA)</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>1996</year>
                    <month>Dec</month>;
                    <volume>18</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>557</fpage>–
                    <lpage>69</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/18.6.557</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">9009420</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b15">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Solow</surname>
                        <given-names>B</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Skov</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ovesen</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Norup</surname>
                        <given-names>PW</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Wildschiødtz</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Airway dimensions and head posture in obstructive sleep apnoea</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>1996</year>
                    <month>Dec</month>;
                    <volume>18</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>571</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/18.6.571</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">9009421</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b16">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Schwab</surname>
                        <given-names>RJ</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gupta</surname>
                        <given-names>KB</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gefter</surname>
                        <given-names>WB</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Metzger</surname>
                        <given-names>LJ</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hoffman</surname>
                        <given-names>EA</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pack</surname>
                        <given-names>AI</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Upper airway and soft tissue anatomy in normal subjects and patients with sleep-disordered breathing. Significance of the lateral pharyngeal walls</article-title>. 
                    <source>Am J Respir Crit Care Med</source>. 
                    <year>1995</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>152</volume>(
                    <issue>5 Pt 1</issue>):
                    <fpage>1673</fpage>–
                    <lpage>89</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1164/ajrccm.152.5.7582313</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7582313</pub-id>
                    <issn>1073-449X</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b17">
               <mixed-citation publication-type="book">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kushida</surname>
                        <given-names>CA</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <source>Obstructive sleep apnea</source>. 
                    <publisher-loc>London</publisher-loc>:
                    <publisher-name>Informa Health Care</publisher-name>; 
                    <year>2007</year>.
                    
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b18">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hudgel</surname>
                        <given-names>DW</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Mechanisms of obstructive sleep apnea</article-title>. 
                    <source>Chest</source>. 
                    <year>1992</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>101</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>541</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1378/chest.101.2.541</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">1735286</pub-id>
                    <issn>0012-3692</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b19">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Strobel</surname>
                        <given-names>RJ</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Rosen</surname>
                        <given-names>RC</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obesity and weight loss in obstructive sleep apnea: a critical review</article-title>. 
                    <source>Sleep</source>. 
                    <year>1996</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>19</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>104</fpage>–
                    <lpage>15</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/sleep/19.2.104</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">8855032</pub-id>
                    <issn>0161-8105</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b20">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Young</surname>
                        <given-names>T</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Palta</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Dempsey</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Skatrud</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Weber</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Badr</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>The occurrence of sleep-disordered breathing among middle-aged adults</article-title>. 
                    <source>N Engl J Med</source>. 
                    <year>1993</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>328</volume>(
                    <issue>17</issue>):
                    <fpage>1230</fpage>–
                    <lpage>5</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1056/NEJM199304293281704</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">8464434</pub-id>
                    <issn>0028-4793</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b21">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Liu</surname>
                        <given-names>Y</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Lowe</surname>
                        <given-names>AA</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Zeng</surname>
                        <given-names>X</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Fu</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Fleetham</surname>
                        <given-names>JA</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Cephalometric comparisons between Chinese and Caucasian patients with obstructive sleep apnea</article-title>. 
                    <source>Am J Orthod Dentofacial Orthop</source>. 
                    <year>2000</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>117</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>479</fpage>–
                    <lpage>85</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S0889-5406(00)70169-7</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">10756275</pub-id>
                    <issn>0889-5406</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b22">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Scrima</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Broudy</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Nay</surname>
                        <given-names>KN</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Cohn</surname>
                        <given-names>MA</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Increased severity of obstructive sleep apnea after bedtime alcohol ingestion: diagnostic potential and proposed mechanism of action</article-title>. 
                    <source>Sleep</source>. 
                    <year>1982</year>;
                    <volume>5</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>318</fpage>–
                    <lpage>28</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/sleep/5.4.318</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7163721</pub-id>
                    <issn>0161-8105</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b23">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Wetter</surname>
                        <given-names>DW</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Young</surname>
                        <given-names>TB</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>The relation between cigarette smoking and sleep disturbance</article-title>. 
                    <source>Prev Med</source>. 
                    <year>1994</year>
                    <month>May</month>;
                    <volume>23</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>328</fpage>–
                    <lpage>34</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1006/pmed.1994.1046</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">8078854</pub-id>
                    <issn>0091-7435</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b24">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Wolk</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Shamsuzzaman</surname>
                        <given-names>AS</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Somers</surname>
                        <given-names>VK</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obesity, sleep apnea, and hypertension</article-title>. 
                    <source>Hypertension</source>. 
                    <year>2003</year>
                    <month>Dec</month>;
                    <volume>42</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>1067</fpage>–
                    <lpage>74</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1161/01.HYP.0000101686.98973.A3</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">14610096</pub-id>
                    <issn>0194-911X</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b25">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Albajalan</surname>
                        <given-names>OB</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Samsudin</surname>
                        <given-names>AR</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hassan</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Craniofacial morphology of Malay patients with obstructive sleep apnoea</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>Oct</month>;
                    <volume>33</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>509</fpage>–
                    <lpage>714</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/cjq108</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">21118908</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b26">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hochban</surname>
                        <given-names>W</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Brandenburg</surname>
                        <given-names>U</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Morphology of the viscerocranium in obstructive sleep apnoea syndrome—cephalometric evaluation of 400 patients</article-title>. 
                    <source>J Craniomaxillofac Surg</source>. 
                    <year>1994</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>22</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>205</fpage>–
                    <lpage>13</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S1010-5182(05)80559-1</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7962567</pub-id>
                    <issn>1010-5182</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b27">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Tangugsorn</surname>
                        <given-names>V</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Krogstad</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Espeland</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Lyberg</surname>
                        <given-names>T</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obstructive sleep apnoea: multiple comparisons of cephalometric variables of obese and non-obese patients</article-title>. 
                    <source>J Craniomaxillofac Surg</source>. 
                    <year>2000</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>28</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>204</fpage>–
                    <lpage>12</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1054/jcms.2000.0147</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">11110151</pub-id>
                    <issn>1010-5182</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b28">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Mandell</surname>
                        <given-names>DL</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Yellon</surname>
                        <given-names>RF</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bradley</surname>
                        <given-names>JP</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Izadi</surname>
                        <given-names>K</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gordon</surname>
                        <given-names>CB</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Mandibular distraction for micrognathia and severe upper airway obstruction</article-title>. 
                    <source>Arch Otolaryngol Head Neck Surg</source>. 
                    <year>2004</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>130</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>344</fpage>–
                    <lpage>8</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1001/archotol.130.3.344</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">15023845</pub-id>
                    <issn>0886-4470</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b29">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Imes</surname>
                        <given-names>NK</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Orr</surname>
                        <given-names>WC</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Smith</surname>
                        <given-names>RO</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Rogers</surname>
                        <given-names>RM</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Retrognathia and sleep apnea. A life-threatening condition masquerading as narcolepsy</article-title>.
                    <source>JAMA</source>. 
                    <year>1977</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>237</volume>(
                    <issue>15</issue>):
                    <fpage>1596</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="pmid">576659</pub-id>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b30">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Rivlin</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hoffstein</surname>
                        <given-names>V</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kalbfleisch</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>McNicholas</surname>
                        <given-names>W</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Zamel</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bryan</surname>
                        <given-names>AC</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Upper airway morphology in patients with idiopathic obstructive sleep apnea</article-title>. 
                    <source>Am Rev Respir Dis</source>. 
                    <year>1984</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>129</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>355</fpage>–
                    <lpage>60</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">6703493</pub-id>
                    <issn>0003-0805</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b31">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hui</surname>
                        <given-names>DS</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ko</surname>
                        <given-names>FW</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Chu</surname>
                        <given-names>AS</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Fok</surname>
                        <given-names>JP</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Chan</surname>
                        <given-names>MC</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Li</surname>
                        <given-names>TS</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Cephalometric assessment of craniofacial morphology in Chinese patients with obstructive sleep apnoea</article-title>. 
                    <source>Respir Med</source>. 
                    <year>2003</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>97</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>640</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1053/rmed.2003.1494</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">12814148</pub-id>
                    <issn>0954-6111</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b32">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Rojewski</surname>
                        <given-names>TE</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Schuller</surname>
                        <given-names>DE</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Clark</surname>
                        <given-names>RW</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Schmidt</surname>
                        <given-names>HS</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Potts</surname>
                        <given-names>RE</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Synchronous video recording of the pharyngeal airway and polysomnograph in patients with obstructive sleep apnea</article-title>. 
                    <source>Laryngoscope</source>. 
                    <year>1982</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>92</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>246</fpage>–
                    <lpage>50</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1288/00005537-198203000-00005</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7070167</pub-id>
                    <issn>0023-852X</issn>                    
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b33">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Riley</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Guilleminault</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Herran</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Powell</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Cephalometric analyses and flow-volume loops in obstructive sleep apnea patients</article-title>. 
                    <source>Sleep</source>. 
                    <year>1983</year>;
                    <volume>6</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>303</fpage>–
                    <lpage>11</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/sleep/6.4.303</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">6665392</pub-id>
                    <issn>0161-8105</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b34">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Tangugsorn</surname>
                        <given-names>V</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Skatvedt</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Krogstad</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Lyberg</surname>
                        <given-names>T</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obstructive sleep apnoea: a cephalometric study. Part II. Uvulo-glossopharyngeal morphology</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>1995</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>17</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>57</fpage>–
                    <lpage>67</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/17.1.57</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7737346</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b35">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Tangugsorn</surname>
                        <given-names>V</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Skatvedt</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Krogstad</surname>
                        <given-names>O</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Lyberg</surname>
                        <given-names>T</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obstructive sleep apnoea: a cephalometric study. Part I. Cervico-craniofacial skeletal morphology</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>1995</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>17</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>45</fpage>–
                    <lpage>56</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/17.1.45</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">7737345</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b36">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Zettergren-Wijk</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Forsberg</surname>
                        <given-names>CM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Linder-Aronson</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Changes in dentofacial morphology after adeno-/tonsillectomy in young children with obstructive sleep apnoea—a 5-year follow-up study</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2006</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>28</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>319</fpage>–
                    <lpage>26</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/cji119</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">16648209</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b37">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pirilä-Parkkinen</surname>
                        <given-names>K</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pirttiniemi</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Nieminen</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Tolonen</surname>
                        <given-names>U</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pelttari</surname>
                        <given-names>U</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Löppönen</surname>
                        <given-names>H</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Dental arch morphology in children with sleep-disordered breathing</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2009</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>31</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>160</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/cjn061</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">19028674</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b38">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Vos</surname>
                        <given-names>WG</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>De Backer</surname>
                        <given-names>WA</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Verhulst</surname>
                        <given-names>SL</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Correlation between the severity of sleep apnea and upper airway morphology in pediatric and adult patients</article-title>. 
                    <source>Curr Opin Allergy Clin Immunol</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>10</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>26</fpage>–
                    <lpage>33</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1097/ACI.0b013e328334f659</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">19996963</pub-id>
                    <issn>1528-4050</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b39">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Douglas</surname>
                        <given-names>NJ</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Thomas</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Jan</surname>
                        <given-names>MA</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Clinical value of polysomnography</article-title>. 
                    <source>Lancet</source>. 
                    <year>1992</year>
                    <month>Feb</month>;
                    <volume>339</volume>(
                    <issue>8789</issue>):
                    <fpage>347</fpage>–
                    <lpage>50</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/0140-6736(92)91660-Z</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">1346422</pub-id>
                    <issn>0140-6736</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b40">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Marcus</surname>
                        <given-names>CL</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Omlin</surname>
                        <given-names>KJ</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Basinki</surname>
                        <given-names>DJ</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bailey</surname>
                        <given-names>SL</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Rachal</surname>
                        <given-names>AB</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Von Pechmann</surname>
                        <given-names>WS</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Normal polysomnographic values for children and adolescents</article-title>. 
                    <source>Am Rev Respir Dis</source>. 
                    <year>1992</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>146</volume>(
                    <issue>5 Pt 1</issue>):
                    <fpage>1235</fpage>–
                    <lpage>9</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1164/ajrccm/146.5_Pt_1.1235</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">1443877</pub-id>
                    <issn>0003-0805</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b41">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Carli</surname>
                        <given-names>E</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hočevar Boltežar</surname>
                        <given-names>I</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Sindrom obstrukcijske apneje v spanju pri odraslih in otrocih</article-title>. 
                    <source>Zobozdrav Vestn</source>. 
                    <year>2015</year>;
                    <volume>70</volume>:
                    <fpage>60</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>.
                    <issn>0044-4928</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b42">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Partinen</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Guilleminault</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Quera-Salva</surname>
                        <given-names>MA</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Jamieson</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obstructive sleep apnea and cephalometric roentgenograms</article-title>. 
                    <source>Chest</source>. 
                    <year>1988</year>;
                    <volume>93</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>1199</fpage>–
                    <lpage>205</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1378/chest.93.6.1199</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">3371099</pub-id>
                    <issn>0012-3692</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b43">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gami</surname>
                        <given-names>AS</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Olson</surname>
                        <given-names>EJ</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Shen</surname>
                        <given-names>WK</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Wright</surname>
                        <given-names>RS</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ballman</surname>
                        <given-names>KV</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hodge</surname>
                        <given-names>DO</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Obstructive sleep apnea and the risk of sudden cardiac death: a longitudinal study of 10,701 adults</article-title>. 
                    <source>J Am Coll Cardiol</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>62</volume>(
                    <issue>7</issue>):
                    <fpage>610</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.jacc.2013.04.080</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23770166</pub-id>
                    <issn>0735-1097</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b44">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Benninger</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Walner</surname>
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obstructive sleep-disordered breathing in children</article-title>. 
                    <source>Clin Cornerstone</source>. 
                    <year>2007</year>;
                    <volume>9</volume>
                    <supplement>Suppl 1</supplement>:
                    <fpage>S6</fpage>–
                    <lpage>12</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S1098-3597(07)80004-4</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">17584620</pub-id>
                    <issn>1098-3597</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b45">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Grote</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hedner</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Grunstein</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kraiczi</surname>
                        <given-names>H</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Therapy with nCPAP: incomplete elimination of Sleep Related Breathing Disorder</article-title>. 
                    <source>Eur Respir J</source>. 
                    <year>2000</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>16</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>921</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1183/09031936.00.16592100</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">11153593</pub-id>
                    <issn>0903-1936</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b46">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Flemons</surname>
                        <given-names>WW</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Measuring quality of life in patients with sleep apnoea: whose life is it anyway?</article-title>
                    <source>Thorax</source>. 
                    <year>2004</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>59</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>457</fpage>–
                    <lpage>8</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1136/thx.2003.016774</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">15170022</pub-id>
                    <issn>0040-6376</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b47">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Epstein</surname>
                        <given-names>LJ</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kristo</surname>
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Strollo</surname>
                        <given-names>PJ</given-names>
                        <suffix>Jr</suffix>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Friedman</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Malhotra</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Patil</surname>
                        <given-names>SP</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>; 
                        <collab>Adult Obstructive Sleep Apnea Task Force of the American Academy of Sleep Medicine</collab>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Clinical guideline for the evaluation, management and long-term care of obstructive sleep apnea in adults</article-title>. 
                    <source>J Clin Sleep Med</source>. 
                    <year>2009</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>5</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>263</fpage>–
                    <lpage>76</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">19960649</pub-id>
                    <issn>1550-9389</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b48">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ohayon</surname>
                        <given-names>MM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Li</surname>
                        <given-names>KK</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Guilleminault</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Risk factors for sleep bruxism in the general population</article-title>. 
                    <source>Chest</source>. 
                    <year>2001</year>
                    <month>Jan</month>;
                    <volume>119</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>53</fpage>–
                    <lpage>61</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1378/chest.119.1.53</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">11157584</pub-id>
                    <issn>0012-3692</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b49">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Behlfelt</surname>
                        <given-names>K</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Linder-Aronson</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>McWilliam</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Neander</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Laage-Hellman</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Cranio-facial morphology in children with and without enlarged tonsils</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>1990</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>12</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>233</fpage>–
                    <lpage>43</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/12.3.233</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">2401330</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b50">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pirilä-Parkkinen</surname>
                        <given-names>K</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Löppönen</surname>
                        <given-names>H</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Nieminen</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Tolonen</surname>
                        <given-names>U</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pirttiniemi</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Cephalometric evaluation of children with nocturnal sleep-disordered breathing</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>Dec</month>;
                    <volume>32</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>662</fpage>–
                    <lpage>71</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/cjp162</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">20305055</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b51">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Oksenberg</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Khamaysi</surname>
                        <given-names>I</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Silverberg</surname>
                        <given-names>DS</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Apnoea characteristics across the night in severe obstructive sleep apnoea: influence of body posture</article-title>. 
                    <source>Eur Respir J</source>. 
                    <year>2001</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>18</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>340</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1183/09031936.01.00038101</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">11529294</pub-id>
                    <issn>0903-1936</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b52">
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Alsufyani</surname>
                        <given-names>NA</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Al-Saleh</surname>
                        <given-names>MA</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Major</surname>
                        <given-names>PW</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>CBCT assessment of upper airway changes and treatment outcomes of obstructive sleep apnoea: a systematic review</article-title>. 
                    <source>Sleep Breath</source>. 
                    <year>2013</year>
                    <month>Sep</month>;
                    <volume>17</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>911</fpage>–
                    <lpage>23</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s11325-012-0799-7</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">23344828</pub-id>
                    <issn>1520-9512</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b53">
               <label>53. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Momany</surname>
                        <given-names>SM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>AlJamal</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Shugaa-Addin</surname>
                        <given-names>B</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Khader</surname>
                        <given-names>YS</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Cone beam computed tomography analysis of upper airway measurments in patients with obstructive sleep apnea</article-title>. 
                    <source>Am J Med Sci</source>. 
                    <year>2016</year>
                    <month>Oct</month>;
                    <volume>352</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>376</fpage>–
                    <lpage>84</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.amjms.2016.07.014</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">27776719</pub-id>
                    <issn>0002-9629</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b54">
               <label>54. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ahrens</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>McGrath</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hägg</surname>
                        <given-names>U</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>A systematic review of the efficacy of oral appliance design in the management of obstructive sleep apnoea</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2011</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>33</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>318</fpage>–
                    <lpage>24</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/cjq079</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">21239397</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b55">
               <label>55. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gale</surname>
                        <given-names>DJ</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Sawyer</surname>
                        <given-names>RH</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Woodcock</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Stone</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Thompson</surname>
                        <given-names>R</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>O’Brien</surname>
                        <given-names>K</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Do oral appliances enlarge the airway in patients with obstructive sleep apnoea? A prospective computerized tomographic study</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2000</year>
                    <month>Apr</month>;
                    <volume>22</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>159</fpage>–
                    <lpage>68</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/22.2.159</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">10822889</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b56">
               <label>56.</label>
               <mixed-citation publication-type="webpage">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <collab>American Academy of Dental Sleep Medicine</collab>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Oral Appliances Therapy for Sleep Disordered Breathing</article-title>, 
                    <year>2009</year>.
                    <comment>Available from:<uri>https://www.aadsm.org/guidelines.php</uri>
                  </comment>.
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b57">
               <label>57. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Johnston</surname>
                        <given-names>CD</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gleadhill</surname>
                        <given-names>IC</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Cinnamond</surname>
                        <given-names>MJ</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gabbey</surname>
                        <given-names>J</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Burden</surname>
                        <given-names>DJ</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Mandibular advancement appliances and obstructive sleep apnoea: a randomized clinical trial</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2002</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>24</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>251</fpage>–
                    <lpage>62</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/24.3.251</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">12143089</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b58">
               <label>58. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Robertson</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Herbison</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Harkness</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Dental and occlusal changes during mandibular advancement splint therapy in sleep disordered patients</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2003</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>25</volume>(
                    <issue>4</issue>):
                    <fpage>371</fpage>–
                    <lpage>6</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/25.4.371</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">12938843</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b59">
               <label>59. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Adachi</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Lowe</surname>
                        <given-names>AA</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Tsuchiya</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ryan</surname>
                        <given-names>CF</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Fleetham</surname>
                        <given-names>JA</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Genioglossus muscle activity and inspiratory timing in obstructive sleep apnea</article-title>. 
                    <source>Am J Orthod Dentofacial Orthop</source>. 
                    <year>1993</year>
                    <month>Aug</month>;
                    <volume>104</volume>(
                    <issue>2</issue>):
                    <fpage>138</fpage>–
                    <lpage>45</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/S0889-5406(05)81003-0</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">8338066</pub-id>
                    <issn>0889-5406</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b60">
               <label>60. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kyung</surname>
                        <given-names>SH</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Park</surname>
                        <given-names>YC</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pae</surname>
                        <given-names>EK</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Obstructive sleep apnea patients with the oral appliance experience pharyngeal size and shape changes in three dimensions</article-title>. 
                    <source>Angle Orthod</source>. 
                    <year>2005</year>
                    <month>Jan</month>;
                    <volume>75</volume>(
                    <issue>1</issue>):
                    <fpage>15</fpage>–
                    <lpage>22</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">15747810</pub-id>
                    <issn>0003-3219</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b61">
               <label>61. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Tan</surname>
                        <given-names>YK</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>L’Estrange</surname>
                        <given-names>PR</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Luo</surname>
                        <given-names>YM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Smith</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Grant</surname>
                        <given-names>HR</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Simonds</surname>
                        <given-names>AK</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Mandibular advancement splints and continuous positive airway pressure in patients with obstructive sleep apnoea: a randomized cross-over trial</article-title>. 
                    <source>Eur J Orthod</source>. 
                    <year>2002</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>24</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>239</fpage>–
                    <lpage>49</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1093/ejo/24.3.239</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">12143088</pub-id>
                    <issn>0141-5387</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b62">
               <label>62. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Lazard</surname>
                        <given-names>DS</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Blumen</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Lévy</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Chauvin</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Fragny</surname>
                        <given-names>D</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Buchet</surname>
                        <given-names>I</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>The tongue-retaining device: efficacy and side effects in obstructive sleep apnea syndrome</article-title>. 
                    <source>J Clin Sleep Med</source>. 
                    <year>2009</year>
                    <month>Oct</month>;
                    <volume>5</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>431</fpage>–
                    <lpage>8</lpage>.
                    <pub-id pub-id-type="pmid">19961027</pub-id>
                    <issn>1550-9389</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b63">
               <label>63. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ronchi</surname>
                        <given-names>P</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Novelli</surname>
                        <given-names>G</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Colombo</surname>
                        <given-names>L</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Valsecchi</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Oldani</surname>
                        <given-names>A</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Zucconi</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <etal>et al</etal>
                    </person-group>.
                    <article-title>Effectiveness of maxillo-mandibular advancement in obstructive sleep apnea patients with and without skeletal anomalies</article-title>. 
                    <source>Int J Oral Maxillofac Surg</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>Jun</month>;
                    <volume>39</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>541</fpage>–
                    <lpage>7</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.ijom.2010.03.006</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">20434311</pub-id>
                    <issn>0901-5027</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b64">
               <label>64. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Schwab</surname>
                        <given-names>RJ</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gefter</surname>
                        <given-names>WB</given-names>
                     </name>,
                        <name name-style="western">
                        <surname>Hoffman</surname>
                        <given-names>EA</given-names>
                     </name>,
                        <name name-style="western">
                        <surname>Gupta</surname>
                        <given-names>KB</given-names>
                     </name>,
                        <name name-style="western">
                        <surname>Pack</surname>
                        <given-names>AI</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Dynamic upper airway imaging during respiration in normal subjects and patients with sleep disordered breathing</article-title>. 
                    <source>Am Rev Respir Dis</source>. 
                    <year>1993</year>
                    <month>Nov</month>;
                    <volume>148</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>1385</fpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1164/ajrccm/148.5.1385</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">8239180</pub-id>
                    <issn>0003-0805</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b65">
               <label>65. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Abramson</surname>
                        <given-names>Z</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Susarla</surname>
                        <given-names>SM</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Lawler</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Bouchard</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Troulis</surname>
                        <given-names>M</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Kaban</surname>
                        <given-names>LB</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Three-dimensional computed tomographic airway analysis of patients with obstructive sleep apnea treated by maxillomandibular advancement</article-title>. 
                    <source>J Oral Maxillofac Surg</source>. 
                    <year>2011</year>
                    <month>Mar</month>;
                    <volume>69</volume>(
                    <issue>3</issue>):
                    <fpage>677</fpage>–
                    <lpage>86</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.joms.2010.11.037</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">21353929</pub-id>
                    <issn>0278-2391</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b66">
               <label>66. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Holty</surname>
                        <given-names>JE</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Guilleminault</surname>
                        <given-names>C</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Maxillomandibular advancement for the treatment of obstructive sleep apnea: a systematic review and meta-analysis</article-title>. 
                    <source>Sleep Med Rev</source>. 
                    <year>2010</year>
                    <month>Oct</month>;
                    <volume>14</volume>(
                    <issue>5</issue>):
                    <fpage>287</fpage>–
                    <lpage>97</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.smrv.2009.11.003</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">20189852</pub-id>
                    <issn>1087-0792</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
            <ref id="en-b67">
               <label>67. </label>
               <mixed-citation publication-type="journal">
                    <person-group person-group-type="author">
                        <name name-style="western">
                        <surname>Islam</surname>
                        <given-names>S</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Uwadiae</surname>
                        <given-names>N</given-names>
                     </name>, 
                        <name name-style="western">
                        <surname>Ormiston</surname>
                        <given-names>IW</given-names>
                     </name>
                    </person-group>. 
                    <article-title>Orthognathic surgery in the management of obstructive sleep apnoea: experience from maxillofacial surgery unit in the United Kingdom</article-title>. 
                    <source>Br J Oral Maxillofac Surg</source>. 
                    <year>2014</year>
                    <month>Jul</month>;
                    <volume>52</volume>(
                    <issue>6</issue>):
                    <fpage>496</fpage>–
                    <lpage>500</lpage>. 
                    <pub-id pub-id-type="doi">10.1016/j.bjoms.2014.04.002</pub-id>
                    <pub-id pub-id-type="pmid">24793413</pub-id>
                    <issn>0266-4356</issn>
                </mixed-citation>
            </ref>
         </ref-list>
      </back>
   </sub-article>
</article>
